Ahmet Davutoğlu, 1959 yılında Konya/Taşkent’te doğdu. Ortaöğrenimini İstanbul Erkek Lisesi’nde tamamladı. Boğaziçi Üniversitesi Ekonomi ve Siyaset Bilimi Bölümlerinden mezun oldu. Aym üniversitenin Kamu Yönetimi Bölümünde yüksek lisans, Siyaset Bilimi ve Uluslararası İlişkiler Bölümünde doktorasını tamamladı. 1990-1995 yılları arasında yurtdışmda görev yaptıktan sonra 1996-1999 yılları arasında Marmara Üniversitesinde çalıştı. 1993’te doçent, 1999’da profesör oldu. Halen Beykent Üniversitesi’nde Uluslararası İlişkiler Bölümü başkanlığım yürütmektedir.

Alternatife Paradigms (Lanham: University Press of America, 1994) ve CiviUzational Trans formadan and t)re Mastım World (K.L.: Quill, 1994) başlıktı kitapları yayınlanmıştır. Ayrıca, özellikle uluslararası ilişkiler, bölge sel analizler, mukayeseli siyaset felsefesi, mukayeseli medeniyet tarihi araştırmalarını kapsayan değişik alanlarda disiplinlerarası bir yöntemle kaleme alınmış çalışmaları farklı dillerde yayınlanmıştır.

ÖNSÖZ

Türkiye'nin Soğuk Savaş sonrasındaki stratejik konumunu belirlemeye ve yeniden değerlendirmeye çalışmanın en zor yanı, kendisi de son derece dinamik olan bir yapının yine son derece dinamik bir çevrenin içindeki konumunu anlama çabası olmasıdır. Tarihinin belki de en önemli dönüşümlerini yaşayan Türkiye, yine tarihin belki de en yoğun değişimine sahne olan bir uluslararası çevre içinde yeniden şekillenmektedir. Bunun ortaya çıkardığı dinamik süreç, kitabımızın giriş bölümünde tanımladığımız tasvir, açıklama, anlama, anlamlandırma ve yönlendirme safhala rının her birini tek tek ve hepsini bir bütün halinde son derece yoğun bir zihnî faaliyetin parçası kılmaktadır.

Bütün bu çetin metodolojik zorluklara rağmen mantıkî açıdan tutarlı, zaman-mekan idraki içinde anlamlı ve konjonktüre! açıdan geçerli bir stratejik analizi diğerlerinden farklı kılacak olan özellikler de bu zorlukların kendi iç bünyesinde yatmaktadır. İstikrarlı bir yapının statik bîr çevre içindeki konumunu tanımlamak yüzeysel bir zihnî faaliyet ile de gerçekleştirilebilir. Böylesi analizler daha çok konjonktürel istikrarın sürdüğü dönemlerle sınırlı geçerlilik alanı oluştururlar. Tarihî etki bakımından katicı olacak olan stratejik anlamlandırmalar ise dinamik dönüşümlerin yaşandığı bunalımlı geçiş dönemlerinde önem kazanırlar. Bugün her-şeyden daha çok, ülkenin geleceğine alternatif bakış açıları getirecek stratejik analiz çerçevelerine ihtiyaç vardır. Elinizdeki eser de temelde bu doğrultuda mütevazi bir katkı olma iddiası taşımaktadır.

Toplumların yoğun dönüşüm geçirdikleri dönemlerde bu metodolojik zorlukları ciddi bir uğraş vererek aşmaya çalışan stratejik yaklaşımlar, analizler ve teoriler toplumların tarih sahnesine çıkışlarını da, tarih sahnesindeki mevcudiyetlerini koruyuşlarını da, bu mevcudiyetleri bir atılım gücüne dönüştürebilme kabiliyetlerini de bir çarpan etkisiyle hızlandırabilirler. Modern Alman gücünü ortaya çıkaran Alman stratejik yönetişinin esaslarının Alman birliğinin sancılı oluşum döneminde belirginleşmesi; istikrarlı ve tutarlı İngiliz stratejik zihniyetinin tohumlarının İngiliz iç Savaşı sonrasında atılması ve bu zihniyetin yükselişini emperyal yayılma döneminde yaşaması; Rus stratejik zihniyetinin bütün parametreleri ile 19. yüzyılın dinamik güç dengeleri içinde şekillenmesi; Amerikan yüzyılını ortaya çıkaracak stratejik birikimin !. ve II. Dünya Savaşları sonrasındaki belirsizlik dönemlerinde temerküz etmesi kesinlikle bir tesadüf değildir.

Dinamik bir süreçten geçen bir toplumun bireyi olarak o toplumla ilgili stratejik analizler yapmak, hızla akan ve debisi yüksek bir nehrin içinde seyrederken o nehrin yatağı, akış hızı, akış istikameti ve başka nehirlerle olan ilişkisi konusunda fikir yürütmeye benzer. Hem incelediğiniz nehrin içinde siz de akmaktasınızdır; hem de bu akışın özelliklerini anlamak ve bu özelliklere göre nehrin bütünü hakkında bir tasvir, açıklama, anlamlandırma ve yönlendirme çerçevesi oluşturma sorumluluğu taşımaktasmızdır. Nehrin dışına çıkarak baktığınızda sizinle birlikte akan zerreciklerin ruhuna ve kaderine yabancılaşarak ahlakî kayıtsızlık içindeki sıradan bir gözlemci durumuna düşersiniz; nehrin akıntısına kendinizi bırakarak sürüklendiğinizde de hem varolan gerçekliği hakkıyla anlayamaz hem de bu gerçeklikle ilgili kendi iradenizi oluşturarak tarihe ağırlık koyamazsınız. Sosyal bilim metodolojisinde bu ikilem bir araştırmacının "kendi test tüpü içinde yaşaması" şeklinde tasvir edilir.

Bu ikilem içinde nehrin ruhuna ve kaderine yabancılaşmak ahlakî sorumluluk; nehrin akıntısına kapılmak bilimsel sorumluluk alanını daraltır. Ahlakî sorumluluk ile bilimsel sorumluluk alanı arasında anlamlı bir bütünlük kuramayan bir araştırmacının, düşünürün ya da akademisyenin kendi içinde kişisel tutarlılık sağlayabilmesi de, sosyal ve kültürel bir aidiyet alanı oluşturabilmesi de, evrensel gerçeklik alanına nüfuz edebilmesi de çok güçtür. Bir düşünür ve bîlim adamı da bir zamana ve mekana, yani bir tarihî ve coğrafî anlamlılık dünyasına herkes gibi ve hatta herkesten fazla aidiyet hisseder ve o aidiyet ile içinde akageldiği nehrin ve diğer nehirlerin akışına yaklaşır.

Bir insan olarak evrensel olana hissedilen aidiyet, bir varoluş bilincini ve derinliğini; bir medeniyet öznesi olarak belli bir zaman akışına hissedilen aidiyet, tarih bilincini ve derinliğini; bu bilinçlerin yansıdığı düşünülen bir mekana hissedilen aidiyet de bir strateji bilincini ve derinliğini gerektirir, Kişisel düzeydeki mikro bilinçten, toplumlar, medeniyetler ve tarih düzeyindeki makro bilince yükseliş ve nüfuz, bir kemal arayışıdır ve her kültür havzası bu arayışı kendi gerçeklik tanımlamaları ile ortaya koyar.

Elinizdeki eser bu bilinç düzlemlerinin en görüneni olan stratejik derinliği ahlakî ve bilimsel sorumluluk dengesi içinde incelemeye çalışmaktadır. Bir sert olarak düşündüğümüz bu kemal serüveninin tarih derinliği ve varoluş bilinci ile ilgili olan cüzlerini onümüzdeki dönemde aynı nehirde aktığımızı düşündüğümüz okuyucularımıza sunmayı planlıyoruz.

Bu eser muhtemel zaaflarının sorumluluğu açısından bir şahsa ait olmakla birlikte, taşıdığı iddia ve eğer varsa sahip olduğu değer açısından aynı nehirde akan bir neslin serüvenini yansıtan anonim bir kültür atmosferinin ürünüdür. Bu nedenledir ki bu eserin yazarı her şeyden önce bu kültür atmosferinin tarihî sürekliliğini sağlayan hocalarına, ailesine ve bu kültür atmosferinin her yönünü paylaşagel-diği dostlarına teşekkür ve vefa borçludur.

Bu eserin zaman idraki.açısından tarihten geleceğe, mekan idraki açısından da merkezden çevreye stratejik bir köprü oluşturması dileğiyle..

GİRİŞ

1.    KISIM

KAVRAMSAL VE TARİHÎ ÇERÇEVE

ı. Bölüm

Güç Parametreleri ve Stratejik Planlama 15

I.    Güç Denklemi ve Unsurları 17

1.    Sabit Veriler: Coğrafya, Tarih, Nüfus ve Kültür 17

2.    Potansiyel Veriler: Ekonomik, Teknolojik ve Askerî Kapasite 24

3.    Stratejik Zihniyet ve Kültürel Kimlik 29

4.    Stratejik Planlama ve Siyasî irade 31

II.    İnsan Unsuru ve Strateji Oluşumunda Çarpan Etkisi 34

III.    Örnek Bir Uygulama Alanı: Savunma Sanayii 37

1.    Güç Parametreleri ve Savunma Sanayii 37

2.    Türkiye'nin Güç Parametreleri ve Savunma Yapılanması 41

2.    Bölüm

Stratejik Teori Yetersizliği ve Sonuçları 45

I.    Türkiye’nin Güç Unsurlarının Yeniden Yorumlanması 45

II.    Stratejik Teori Yetersizliği 47

1.    Kurumsal ve Yapısal Arkaplan 48

2.    Tarihî Arkaplan 52

3.    Psikolojik Arkaplan: Bölünmüş Benlik ve Tarih Bilinci 59

Tarihî Miras ve Türkiye’nin Uluslararası Konumu 65

I.    Tarihî Süreç İçinde Türkiye’nin Uluslararası Konumu 65

II.    Soğuk Savaş Sonrası Dönem ve Uluslararası Konumun Dış Parametreleri 74

III.    Siyasî Kültür ve Uluslararası Konumun İç Parametreleri 79

1.    Tarihî Miras ve Siyasî Kültür Altyapısı 79

2.    Tarihî Süreklilik ve Siyasî Akımlar 83

3.    Soğuk Savaş Sonrası Dönem ve Siyasî Akımlar 90

TEORİK ÇERÇEVE: KADEMELİ STRATEJİ VE HAVZA POLİTİKALARI

1.    Bölüm

Jeopolitik Teoriler: Soğuk Savaş Sonrası Dönem ve Türkiye 97

I.    Mekan İdraki, Coğrafi Tanımlamalar ve Haritalar 97

II.    Jeopolitik Teoriler ve Küresel Stratejiler 102

III.    Soğuk Savaş Sonrası Dönem ve Jeopolitik Boşluk Alanları 109

IV.    Türkiye’nin jeopolitik Yapısının Yeniden Yorumlanması 115

2.    Bölüm

Yakın Kara Havzası Balkanlar-Ortadoğu-Kafkaslar 119

I.    Tarihî/Jeopolitik Zorunluluklar ve Balkanlar 120

II.    Asya’ya Açılan Kapı ve Kafkaslar 124

İli. Kaçınılmaz bir Hinterland: Ortadoğu 129

IV. Yakın Kara Havzasındaki Sınır Esneklikleri ve Komşu Ülkelerle İlişkiler 143

1. Bölüm

Yakın Deniz Havzası

Karadeniz, Doğu Akdeniz, Körfez, Hazar 151

I.    Tarihî Arlcaplan 151

II.    Soğuk Savaş Dönemi ve Türkiye’nin Deniz Politikaları 154

III.    Soğuk Savaş Sonrası Dönem ve

Yeni Deniz Stratejisinin Unsurları 158

1.    Karadeniz Havzası ve Bağlı Su Yolları 159

2.    Avrasya’nın Stratejik Düğümü: Boğazlar 161

3.    Doğu Akdeniz Havzası: Ege ve Kıbrıs 169

4.    Basra Körfezi ve Hint Havzası ;8o

5.    Hazar Havzası 181

2. Bölüm

Yakın Kıta Havzası

Avrupa, Kuzey Afrika, Güney Asya, Orta ve Doğu Asya 183

I. Soğuk Savaş Sonrası Dönemde Kıta Ölçekli Politikalar ve Tanımlamalar 184

il. Küresel ve Bölgesel Güçlerin Yakın Kıta Havzası Politikaları 189 İH. Türkiye’nin Yakın Kıta Havzasının Ana Unsurları 193

1.    “Avrupa” Kavramındaki Dönüşüm ve Türkiye 199

2.    Asya Derinliği 202

3.    Afrika Açılımı 206

4.    Kıtalararası Etkileşim Bölgeleri:

Atlantik, Stepler, Kuzey Afrika, Batı Asya 208

III. KISIM UYGULAMA ALANLARI:

STRATEJİK ARAÇLAR VE BÖLGESEL POLİTİKALAR

1. Bölüm

Türkiye’nin Stratejik Bağlantıları ve Dış Politika Araçları 221

I.    NATO’nun Yeni Stratejik Misyonu Çerçevesinde Atlantik Ekseni ve Türkiye 225

1.    Amerikan Stratejisi ve NATO 225

2.    Soğuk Savaş Sonrası Dönem ve NATO’nun Yeni Misyon Arayışı 229

3.    Kosova Operasyonu ve NATO’nun Küresel Misyon Tanımlaması 231

4.    NATO’nun Yeni Stratejik Misyonu ve Türkiye 232

II.    Avrupa Güvenlik ve İşbirUği Teşkilatı (AGİT) 240

III.    İKÖ: Afro-Avrasya’nın Jeopolitik ve Jeokültürel Etkileşim Hattı 247

1.    20. Yüzyılda İslam Dünyası: Kavramsal ve Siyasal Değişim 247

2.    Soğuk Savaş Sonrası Dönem ve 21. Yüzyılda İslam Dünyası 250

3.    Türkiye ve İslam Dünyası 256

4.    İKÖ'nün Geleceği ve Reorganizasyonu 264

IV.    ECO: Asya Derinliği 268

V.    KEİ: Stepler ve Karadeniz 275

VI.    D-8 ve Asya-Afrika Bağlantıları 281

VII.    Uluslararası Ekonomi-politik ve G-20 282

2.    Bölüm

Stratejik Dönüşüm ve Balkanlar 291

I.    Soğuk Savaş Sonrası Dönemde Sistemik Çelişkiler ve Balkanlar

II.    Soğuk Savaş Sonrası Dönemde Bölge-içl Dengeler 301

III.    Bosna Bunalımı ve Dayton Anlaşması 303

IV.    NATO Müdahalesi ve Kosova’nm Geleceği 308

V.    Türkiye’nin Balkanlar Politikasının Esasları 314

1.    Tarihî Miras ve Balkanlar 316

2.    Bölgelerarası Bağımlılık 318

3.    Bölge-içi Dengeler 319

4.    Bölgeyi Kuşatıcı Politikalar 320

5.    Balkan Politikasında Küresel Stratejik Araçlar 321

3.    Bölüm

Ortadoğu: Ekonomi-Politik ve Stratejik Dengelerin Kilidi 323

I.    Ortadoğu’nun Uluslararası Konumunu Etkileyen Faktörler 323

1.    Coğrafi ve Jeopolitik Faktör 324

2.    Tarihî ve Jeokültürei Faktör 327

3.    Jeoekonomik Faktör 332

II.    Küresel Güçler ve Ortadoğu 338

1.    Amerikan Stratejisinin Temel Parametreleri ve Ortadoğu 341

2.    Avrupa Güçleri ve Ortadoğu 347

3.    Asya Güçleri ve Ortadoğu 352

III.    Bölge-içi Dengeler ve Ortadoğu 353

1.    Bölge Jeopolitiği ve Stratejik Üçgen Mekanizması 353

2.    Arap Dünyasının İç Dengeleri: Arap Miiiiyetçiliğinin Bunalımı ve Siyasî Meşruiyet Meselesi 360

3.    İsrail'in Yeni Stratejisi ve Ortadoğu 372

4.    Bölgesel Dengeler ve Ortadoğu Barış Süreci 390

IV.    Ortadoğu Politikasının Temel Dinamikleri ve Türkiye 396

1.    Uluslararası Konjonktür Açısından Türkiye’nin Kuzey Ortadoğu Politikası 396

2.    Ortadoğu Jeopolitiğindeki Değişim ve Türkiye’nin Kuzey Ortadoğu (Doğu Akdeniz-Mezopotamya) Politikası: Türkiye-Suriye-Irak 397

3.    Türk-Arap ilişkileri Açısından Türkiye’nin Politikası 406

4.    Türkiye-israil ilişkilerinin Küresel ve Bölgesel Boyutları 417

5.    Tarihî Derinlikten leopolitik Etkileşime Türkiye-iran ilişkileri 426

6.    Küresel ve Bölgesel Dengeler Açısından ”Küıt Meselesi”,

Kuzey Irak ve Türkiye 437

Avrasya Güç Denkleminde Orta Asya Politikası 455

I.    Orta Asya’nın Uluslararası Konumunu Etkileyen Faktörler 4^4

1.    Coğrafî ve jeopolitik Faktör 456

2.    Tarihî ve Jeokültürel Faktör 458

3.    Demografik ve jeoekonomik Faktör 462

II.    Sovyet Sonrası Dönem ve Orta Asya'daki Dönüşüm 465

III. Soğuk Savaş Sonrası Dönemde

Uluslararası Güçler Dengesi ve Orta Asya 468

1.    Küresel Güçler ve Orta Asya 469

2.    Asya-içi Dengeler, Bölgesel Güçler ve Orta Asya 479

3.    Bölge-içi Dengeler 483

IV. Türk Dış Politikası ve Orta Asya Stratejisi 486

1.    Söylemden Stratejiye Türkiye’nin Orta Asya Politikası 486

2.    Türkiye’nin Orta Asya’ya Yönelik Stratejik Öncelikleri 492

Avrupa Birliği: Çok Boyutlu ve Çok Düzlemli Bir İlişkinin Tahlili 501

I.    Diplomatik/Siyasî İlişkiler Düzlemi 503

II.    Ekonomik/Sosyal Analiz Düzlemi 509

III.    Hukukî Analiz Düzlemi 514

IV.    Stratejik Analiz Düzlemi 517

1.    Küresel Boyut 518

2.    Kıtasal Boyut 521

3.    Bölgesel Boyut 523

4.    ikili Bir Stratejik Analiz Örneği: Tarihî Derinlik ve

Soğuk Savaş Sonrası Dönemde Türkiye-Almanya ilişkileri 527

V.    Medeniyet/Kültür Dönüşümü Düzlemi 533

1.    Yeni-Gelenekçi Bir Tepki Olarak AB’nin Tarihî Arkaplanı 533

2.    Cepheleşme/Bütünleşme Sarkacında Tarihî Arkaplan ve AB-Türkiye ilişkileri 536

3.    Medeniyetlerarası Etkileşim ve Türkiye-AB ilişkileri 539

VI.    Tarihî Reflekslerin Kıskacında Türkiye-AB İlişkileri 547

SONUÇ 551 İNDEKS 563

GİRİŞ

Uluslararası ilişkiler alanını da bünyesinde barındıran sosyal nitelikli çalışmalar temelde beş boyutludur: Tasvir (betimleme), açıklama, anlama, anlamlandırma ve yönlendirme. Tasvir boyutu incelenen nesneyi görüldüğü şekliyle resmetmeye dayanırken, açıklama boyutunun temel hedefi, yaşanan bir sürecin ya da gözlenen bir olgunun görünen dinamiklerini sebep-sonuç ilişkileri çerçevesinde ortaya koymaktır. Tasvir ile açıklama arasındaki bağlantı, tutarlı bir kavramsallaştırmayı gerekli kılar. İncelenen olgunun sıradan bir tasviri günlük kullanımdaki kelimelerle basit bir düzeyde yapılabilecekken, bu tasvirin açıklama düzeyine taşınması mutlaka özgün bir kavramsal çerçevenin geliştirilmesine bağlıdır. Temelde bilimsel bir tasvir ve açıklama çabasını sıradan bir gözlemden ayıran fark da sağlam ve tutarlı bir kavramsallaştırma çerçevesinin kullanılmış olmasıdır. Özellikle sebep-sonuç ilişkilerini açıklama çabasını bir sonraki sürece ya da diğer olgulara bağlayacak olan temel şart da bütün bu olgular ve süreçler için geçerli bir araç olarak kullanılabilecek bir kavram setinin oluşturulmasıdır.

Açıklama boyutuna derinlik kazandıran anlama boyutu ise olguların bir süreç mantığı içinde kavranabilmesini gerekli kılar. Açıklama, incelenen olgular arasındaki sebep-sonuç ilişkisini tes-bit, anlama ise zihinsel imgelerimizle incelenen olgunun gerçekliğine nüfuz edebilme çabasıdır. Bu ise tutarlı ve sistematik bir soyutlama işlemini gerektirir. Soyutlama işleminin olmazsa olmaz şartı olgudan zihinsel sürece, zihinsel süreçten olguya geçişi sağlayabilmesidir. Anlama boyutu, bu karşılıklı geçişlerin sağlıklı yapılmasını sağlayan bir soyutlama işlemi ile güç kazanır.

Bir kıyas ile ortaya koymak gerekirse görüneni açıklamak birleri içinde olayların ortaya konması kendi içinde doğru unsurlar ihtiva edebilir. Ancak olguların gerçekliğine ve arkaplanma nüfuz edebilmemiz için yeterli değildir. Anlamak ise nüfuz edebilmek ile başlar ve mutlaka bir derinlik, dolayısıyla da perspektif gerektirir. Bu ise düzlem geometrisine kıyasla uzay geometrisinin parametreleri ile zihinsel bir işlem yapabilmek anlamına gelir.

Anlama, incelenen nesneleri derinliğine kavrayan bir perspektif; anlamlandırma ise perspektife yön kazandıran bir duruş sahibi olmak demektir. Olguların tek tek resmedilmesi ya da bir ileri boyutta açıklanabilmesi anlamak olmadığı gibi olguların tek tek anlaşılması da bir bütün içinde anlamiandırılabilmesi demek değildir. Anlamlandırabilmek önce özgün bir duruş, sonra özgün bir teorik çerçeve gerektirir. Bu da sadece nüfuz edebilmek değil, aynı zamanda hissedebilmek, gelişmeleri sezebilmek ve bir bütün içinde yerli yerine oturtabilmek demektir. Her anlamlandırma çabası kendi içinde tutarlı bir teorik çerçeveye dayanmak zorundadır. Gözlemden kavramsallaştırmaya, kavramsallaştırmadan soyutlamaya, soyutlamadan teoriye geçiş, tasvirden açıklamaya, açıklamadan anlamaya ve anlamadan anlamlandırmaya geçişin metodolojik anahtarlarıdır.

Yönlendirme ise anlamlandırma çerçevesinden sonuç çıkarabilmek ve bu sonuçlara dayalı olarak olguları ve süreçleri etkileyebilmektir. Bu etkileme çabası kaçınılmaz bir şekilde siyasî/sosyal sorumluluk alanım, dolayısıyla da bilimsel çabanın etik boyutunu devreye sokar. İlk dört boyut zihinsel bir zeminde kalabilirken beşinci boyut bu zihinsel süreçlerle pratik arasında bir köprü oluşturur. Bu durum özellikle uluslararasr ilişkiler alanr için büyük ölçüde geçerlidir. Aslında kendi ülkelerinin stratejik yönelişlerinde etkide bulunmuş bir çok stratejisyen için önceki dört boyut bu son boyuta ulaşmanın zihinsel ara kademelerini oluşturur. Değişik varsayımlardan ve anlamlandırma zeminlerinden hareket eden Mackinder, Mahan, Spykman, Paul Kennedy ve Huntington gibi dönemsel etkilerde bulunmuş tcorisyenlerin çoğu nihaî noktada resmetmeden açıklamaya, açıklamadan anlamaya, anlamadan anlamlandırmaya ve bütün bu zeminlerden hareketle de yönlendirmeye dönük fikirler üretmişlerdir. İlk dört boyut ne ölçüde mantrkî olarak tutarlı ve tarihî olarak geçerli bir zemine sahipse son boyut da o ölçüde kalıcı etkilet yapmıştır.

Tasvir düzleminden yönlendirme düzlemine doğru gidildikçe zihniyet parametreleri daha çok devreye girmeye başlar. Tasvir boyutu bu boyutla sınırlı kalındığında nesnelliğin en üst düzeyde sağlanabildiği boyuttur. Açıklama boyutunda tasvir çabasının nesnelliği içinde kalınması daha kolayken, anlama boyutunda algılama ve semboller devreye girmektedir. Anlamlandırma boyutu ise. incelenen nesneden çok inceleyen özneyi öne çıkarmakta ve bu öznenin kavramsal dünyası (dolayısıyla da zihniyet parametreleri) ile anlamlandırma zemini için geliştirdiği teorik çerçeve arasındaki bağımlılık ilişkisini pekiştirmektedir. Yönlendirme ise öznenin ait olduğu toplum/devlet/medeniyet ile aynıleşerek baktığı ve olguları ve süreçleri yorumladığı bir çaba haline dönüşmektedir. Bunun son dönemdeki en çarpıcı misallerinden birisi, kariyerine sosyal bilimci olarak başlayan Huntington’un, Medeniyetler Çatışması teziyle ortaya koymaya çalıştığı teorik çerçeve ile Amerikan stratejik bakışı arasında kurduğu irtibatta gözlenebilir. Hunting-ton'un tezindeki West/Rest (Batı/Diğerleri) kategorileri bir zihniyet parametresi olarak onun anlamlandırma çerçevesini de, çalışmasının sonunda ABD yöneticilerine yaptığı stratejik tavsiyelerdeki yönlendirme çerçevesini de doğrudan belirlemiştir.

Açıklayıcı tasvirin nesnelliği ile yönlendirici anlamlandırmanın öznelliği arasındaki ilişki aynı zamanda stratejik analizlerin en kırılgan noktalarından birini oluşturmaktadır. Bu öznellik-nesnel-lik sorununu aşamayan çalışmalar ya daha tasvir düzeyinde başlayan bir öznelliğe mahkum olmakta ve geçerliliğini kaybetmektedir, ya da yönlendirme düzeyinde de nesnellik iddiasını sürdürmekte ve inandırıcılığını kaybetmektedir.

Aslında bütün bu süreci bir bütün içinde görmek gerekmektedir. Tasvir yapmaksızın açıklayabilmek, açıklayabilmeksizin anlamak, anlamaksızın anlamlandırmak, anlamiandırmaksızın da yönlendirebilmek mümkün değildir. Tersinden bir mantıkla söylersek de, bir duruş sahibi olmaksızın bir yön sahibi olmak, bir yön sahibi olmaksızın bir anlamlandırma çerçevesi oluşturabilmek, bir anlamlandırma çerçevesi oluşturmaksızın olgulara nüfuz edecek şekilde onları anlamak ve nihayet görüneni görünmeyen boyutları ile açıklayabilmek mümkün değildir. Sağlam ve kalıcı bir analiz bütün bunları kendi içinde barındırmak durumundadır. Bizim derinlikten metodik anlamda kasdettiğimiz de temelde bu iç bütünlüğü sağlayan ve bu metodik derinlik boyutundan hareketle olgusal ve jeopolitik/stratejik derinliği anlamlandırabilen bir yaklaşım benimsemektir.

Bu anlamda derinliğe sahip stratejik bir analiz yapabilmenin öncelikli şartı sta tik resimlerin aldatıcı görüntülerinin tesiri altında kalmamaktır. Olguların anlık tasvirlerine dayalı statik resimler çizmek ve bu resimlerin renklerini, çizgilerini ve perspektifini mutlaklaştırmak, tasvirden yoruma, açıklamadan anlamaya, anlamadım anlamlandınnaya geçişin önünde aşılması son derece güç anlam engelleri oluştunır. Belli aralıklarla çekilen statik resimlerin birbirlerinden bağımsız bir şekilde ele alınışları da stratejik analizi zaman boyutunu ihmal eden yüzeysel ve yavan bir tasvire dönüştürür.

Bu metodolojik zaaftan kurtulabilmek için tek boyutlu tasvir kolaylığından kaçınarak çok boyutlu süreç analizini benimsemek gerekmektedir. Fizik bilimi için hareket kanunu ne ise, strateji analizleri için de süreç odur. Hareketin geçersiz olduğu.statik bir dünya tasavvurunda fizik anlamını kaybeder. Böyle bir tasavvur çerçevesinde mesela güç formüllerine işlerlik kazandırmak mümkün olamaz. Aynı şekilde tarihî akışı ve süreci ihmal eden stratejik analizde de stratejik kaymaları gözleyebilmek ve anlamlandırabii-mek imkansız hale gelir.

Mesela ellili, altmışlı ve yetmişli yıllardaki güç dağılımım gösteren bütün statik resimlerde SSCB çift kutuplu sistemin süper güç odaklarından birisi olarak görülüyordu. Afganistan işgalinin gerçekleştiği seksenli yılların başlarında da, Yıldız Savaşları senaryolarının gündeme geldiği seksenli yılların ortalarında da çekilen tek tek stratejik resimler aynı tabloyu ortaya koyuyordu. Buna karşılık doksanlı yılların başlarında çekilen stratejik ve ekonomi-politik resimler, SSCB’yi ve onun varisi olan Rusya’yı bir çok açıdan bu güç hiyerarşisinin çok daha alt sıralarına yerleştirmeye başladı. Çok daha kısa aralıklarla da çekilmiş olsa statik tasvirlerin değişimin dinamiklerini ortaya koyabilmesi imkansızdır. Günlük değişimleri de yansıtabüen çok sayıda resimler oluşturulsa dahi bunları birbirine bağlayan bir süıeç mantığı devreye girmeksizin bir stratejik analiz ve yorum yapılamaz.

Sosyal olguların parçalara ayrılarak analizi ve bu analizin ulus-uioUiiûr» vansıvan yönlerinin ortava konması baslıbasına önemli olmakla birlikte özgün bir uluslararası ilişkiler yaklaşımının geliştirilebilmesi için yeterli değildir. Analiz edilen stratejik parçaların sistematik bir bütün halinde yorumlanabilmesi ve bu bütünden tekrar anlamlı parçalara dönülebilmesi gerekir. Analiz sürecinde mikro parçalara indikçe sistematik bütünden kopan ya da tersine sistematik bütüne doğru yöneldikçe reel mikro alanları ihmal etmeye başlayan yaklaşımların teori-olgu ilişkisini sağlıklı bir şekilde kurabilmesi çok güçtür.

Uluslararası ilişkiler alanında derinlemesine analiz ile sistematik. bütünlüğün birlikte sağlanabilmesi disiplinlerarast bir yaklaşımı gerekli kılmaktadır. Daha çok siyasî ve diplomatik bir alaıı olarak görülen uluslararası ilişkilerin gittikçe artan bir dozda belli bir alanİa sınırlandırılamayacak niteliklere bürünmesi bu gerekliliğin bir sonucudur. Bir uluslararası ilişkiler olgusunun görünen siya-sî/dipîomatik yüzü aslında bir buzdağının su yüzeyinin üstünde katan parçası gibidir. Buzdağının su yüzeyindeki parçası ile bütünü hakkında yargılara ulaşmak ne derece güçse uluslararası ilişkiler alanındaki olguların görünen yönleriyle kalıcı sonuçlara ulaşmak da o derece güçtür.

Bir misal ile ortaya koymak gerekirse, Ortadoğu Barış Sürecinin diplomatik/siyasî boyutu ve bu boyuttaki gelişmeler bu uluslararası ilişkiler olgusunun hemen farkedilebilen ve sonuçları takribi bir şekilde de gözlenebilen kısmım yansıtır. Ancak Ortadoğu Meselesinin bir bütün olarak kavranabilmesi buzdağının derinlemesine algılanabilmesini sağlayacak köklü bir altyapıyı gerekli kılar. Buzdağının daha yüzeye yakın bölümlerini oluşturan petrol-merkezli ekonomi-politiği, kıtalararası etkileşimi yoğunlaştıran jeopolitik yapılanmayı ve nihayet tarihin derinliğinden gelen kültürel unsurları gözöniinde bulundurmaksızm ve bu unsurların Ortadoğu toplumlarınm sosyolojik ve psikolojik yapıları üzerindeki etkilerini anlanıaksızın bir stratejik analiz yapmaya çalışmak görünenin yüzeyselliğine mahkum olmak demektir. BirYahudinin ya da Müslümamn Kudüs ile ilgili semboller dünyasını kavramadan, bu semboller dünyasının renklerini dokuyan tarihî ve psikolojik unsurları göremeden, her iki toplumu yönlendiren sosyolojik motivasyonların dinamizmini anlamadan Ortadoğu Meselesi üzerinde fikir yürütmeye kalkışmak, buzdağının görünen kısmıyla bütün hacmini hesaD etmeve kalkışmak gibidir. Görünen olgunun ar-

kaplanındaki görünmeyen köklü sebepleri kavramak için dinler tarihi, siyasî tarih, ekonomi-politik, siyaset sosyolojisi, din psikolojisi gibi birbirinden ayrı gibi görünen alanlardaki birikimleri sentez edebilen bir yaklaşımı benimsemek zaruridir. Aksi takdirde tek boyutlu statik resimlerden çok boyutlu süreç anlamlandırmalarına geçebilmek mümkün olamaz.

Bir akışın ya da sürecin anlamlandırılması ise zaman idrakine dayanan bir tarih derinliğini ve mekan idrakine dayanan bir coğrafya derinliğini gerektirir. Tarih derinliği olayların ruhuna, coğrafya derinliği de bu ruhun üzerinde tecessüm ettiği maddî alanın kıvrımlarına nüfuz edebilmemizi sağlar. Hele hele gerek tarihî gerekse fiilî etki alanı itibarıyla bulunduğu coğrafya ile sınırlandırılması güç toplumlann uluslararası konumlarını tesbit etmeye çalışmak bu çift yönlü derinliği analitik ve sistematik bir bakış açısının merkezine yerleştirir. Tarihî derinlikten yoksun bir analiz biı-birieriyle irtibatlandırılması güç, kopuk kopuk olguları coğrafî derinlikten yoksun bir analiz de mikro-makro bağlantısını kuramayan yüzeysel genellemeleri beraberinde getirir. Bu kopuk kopuk mikro ünitelerden sistematik bir bütünlüğe ulaşabilmek de söz konusu olamaz.

* * *

Türkiye’nin uluslararası konumunu ortaya koymayı hedef edinen her çalışma bu metodolojik gereklilikleri gözönünde bulundurmak zorundadır. Herhangi bir ülke söz konusu olduğunda geçerli olan bu zorunluluklarTürkiye söz konusu olduğunda daha da kapsamlı bir şekilde gündeme gelmektedir. Biraz önce üzerinde durduğumuz boyutlar açısından bakıldığında mesela "Türkiye 20. yüzyılda tarih sahnesine çıkmış modern bir ulus-devlettir” tanımlaması bir tasvir olması açısından doğru unsurlar barındırmaktadır. Ancak bu tasvirin açıklayıcı bir çerçeveye zemin teşkil edebilmesi için Türkiye’nin niçin 20. yüzyılda tarih sahnesine çıkmış olan diğer modern ulus-devletlerden çok daha fazla ve kapsamlı uluslararası ilişkiler problemleri ile yüzleşmek zorunda olduğu sorusunun cevaplandırılması gerekir. Türkiye’yi bu tasvire uygun nitelikler taşıyan ve dünyanın değişik bölgelerinde bulunan mesela Romanya, Filipinler, Brezilya ve Fas gibi ülkelerden tefrik eden tasvirler nrtava knnmariıkra Tıirkive’nin uluslararası konumu ve bu konumun tek tek bunalım alanları üzerindeki etkisi ile ilgili açıklayıcı sonuçlara ulaşmak güçtür.

Mesela bu tanıma yeni boyutlar ekleyerek "Türkiye bu asrın başında Avrasya üzerinde egemen olan sekiz çok-uluslu imparatorluk yapısından (diğerleri İngiltere, Rusya, Avusturya-Macaristan, Fransa, Almanya, Çin ve Japonya’dır) birini oluşturan Osmanlı Devleti’nin mirası üzerinde kurulmuş modern bir ulus-devlettir" diye bir tasvir yapıldığında Türkiye'yi benzer bir çok ülkeden tefrik etmeyi sağlayacak tarihî bir kriter barındıran ve bu yönüyle açıklayıcı çerçevelere zemin teşkil edebilecek bir tasvir yapılmış olur. Yine mesela “Türkiye dünya anakıtası üzerindeki ana jeopolitik kuşakların etkileşim alanında bulunan modern bir ulus devlettir'' dediğimizde tefrik edici niteliğiyle açıklama boyutunun önünü açan bir tasvir yapılmış olur. Bu tasvirlerden birincisi jeokültüıel ve tarihî, İkincisi ise jeopolitik bir kavramsallaştırmayı beraberinde getirir.

- Bu tasvirler, barındırdıkları kriterler ve kavram araçları ile tek tek bunalım alanları ile ilgili açıklayıcı cevaplara zemin teşkil etmeye başlarlar. Mesela Türkiye’nin niçin Bosna, Kafkasya ve Ortadoğu’daki bunalım alanlarına bigâne kalamadığı ve kalamayacağı sorusu bu tasvirlerden hareketle açıklayıcı cevap çabalarının önünü açabilir. Denilebilir ki, tefrik edici ve özgün unsurlar barındırmayan tasvirler açıklama boyutuna geçebilmeyi sağlayacak metodolojik araçlar sağlayamaz.

Dikkat edilirse her iki tasvir biraraya getirildiğinde tekil olayla rın sebep-sonuç ilişkilerini göstermeye çalışan sıradan bir açıklama çabasının ötesinde Türkiye ile ilgili zaman ve mekan derinliği barındıran kapsamlı bir anlama çerçevesi oluşmaya başlamaktadır. Zaman ve mekan derinliğine doğru başlayan bir süreç kaçınılmaz bir şekilde soyutlama işlemini devreye sokar. Kısa biı tanım ile ortaya koymak gerekirse; anlamak zaman ve mekan derinliğine nüfuz etmek ve bu derinlik ile zihinsel imajlar arasında bir tür irtibat kurmakla başlar.

Anlamlandırma çerçevesi ise bu mekan ve zaman derinliğine nüfuz etmekle kalmaz; getirdiği teorik çerçeve ile bu derinliğe yeni anlam boyutları katar. Mesela cari tarih ve coğrafya paradigmalarını sorgulayarak Türkiye’nin özgün konumunu tanımlamaya çalışmak böylesi bir anlamlandırma çabasının teorik çerçevesini ortaya koymaya başlamak demektir.

Türkiye ile ilgili bu örnekte tasvirler ve bu tasvirlerin açıklama, anlama, anlamlandırma ve yönlendirme boyutları üzerindeki etkileri daha da çeşitlendirilebilir. Mesela “Türkiye ilk anti-sömürge-ci mücadelenin neticesinde kurulmuş bir ulus-devlettir” denildiğinde ya da "Türkiye kıtalar ve bölgelerarası geçiş alanlarında bulunan bir ulus-devlettir” tasviri yapıldığında da benzer süreçler devreye girer. Böylesi örnek tasvirlerin kapsamlılığı yapılacak analizin boyutlarını da zenginleştirir.

Bu metodolojik zorunlulukların Türkiye ile ilgili analizlerde diğer ülkelerle ilgili analizlerden daha kapsamlı bir şekilde gündeme gelmesi, Türkiye’nin dünya anakıtasının etkileşim alanlarını barındıran merkezî bir coğrafyaya sahip olması kadar tarihin kırılma ve dönüşme noktalarının tesirlerini yoğun bir şekilde yaşamış bir insan unsurunu barındırması ile de ilgilidir. Türkiye’nin coğrafî derinliğini kavramaya çalışmak bir çok kara ve deniz havzasını doğrudan ilgilendiren kapsamlı bir stratejik alan üzerinde analiz yapabilmeyi ve korelasyonları görebilmeyi gerektirmektedir.

Türkiye’nin barındırdığı insan unsurunun tarihî tecrübe derinliğine nüfuz edebilmek ve bu tecrübenin yol açtığı siyasî, sosyal ve kültürel özelliklerin nabzım tutabilmek ise medeniyet-eksenli ve derinlikli bir tarih analizini kaçınılmaz kılmaktadır. Türkiye’nin insan unsurunun dayandığı tarihî derinliği bir başka eserimizde kapsamlı bir şekilde ele almak üzere bu çalışmada temelde dış politika yapımının üzerinde seyrettiği stratejik derinlik incelenmeye çalışılacak ve tarihî derinlikle ilgili referanslar bu çerçeve ile sınırlı kalacaktır. Bu stratejik derinliğin jeokültürel, jeopolitik ve jeoe-konomik yönleri bir bütünlük içinde ele alınmaya ve bu derinliğin stratejik yönelişi etkilemesi gereken özellikleri ortaya konmaya gayret edilecektir.

Türkiye ölçekli bir ülkenin stratejik derinliğini ortaya koymaya çalışan tasvir etme, açıklama, anlama, anlamlandırma ve yönlendirme boyutlarım bir bütün olarak görme çabası, söz konusu olan metodolojik zorunlulukları gözöniinde bulundurmayı gerektirmektedir. Türkiye’nin uluslararası konumu ile ilgili bu zorunluluklar uluslararası ilişkilerin son derece dinamik bir geçiş sürecini yaşadığı dönemlerde daha da çarpıcı bir şekilde kendini göstermektedir. Soğuk Savaşın çift kutuplu statik yapılanmasında farkedil-mesi güç olan bir çok özellik Soğuk Savaş sonrası dönemin dina-

mik konjonktüründe bütün yönleriyle tebarüz etmiş bulunmaktadır. Daha istikrarlı ve durağan dış politika yapılanmasına imkan tanıyan Soğuk Savaşın statik uluslararası konjonktürü tarih ve coğrafya derinliklerinin stratejik alanı tümüyle belirlemesine engel teşkil etmekteydi. Buna karşılık jeopolitik, jeoekonomik ve je-okültürel faktörleri her an harekete geçirebilen Soğuk Savaş sonrası dönemin dinamik uluslararası konjonktürü tarih ve coğrafya derinliklerinin stratejik alan üzerindeki etkilerini ani ve seri hamlelerle su yüzüne çıkarmaktadır. Soğuk Savaş süresince Balkanlarda gözlenen istikrarın kısa bir sürede çatışma-yoğunluklu son derece kaotik bir belirsizliğe dönüşmesi bu ilişkinin en çarpıcı misallerinden birisini oluşturmaktadır.

Bütün bu dinamik değişimlerin ya merkezinde ya da kıyısında; ama mutlaka etki alanı içinde bulunan Türkiye ile ilgili olarak Soğuk Savaş sonrası dönemde yapılan stratejik öngörülerin uç noktalarda dolaşmasının temel sebebi de Türkiye'nin dinamik özelliklerinin dinamik bir uluslararası konjonktür ile ivme kazanarak tarih sahnesine çıkmasının bir sonucudur. Eserin değişik bölümlerinde de üzerinde durulacağı gibi, Türkiye’nin bir taraftan küresel ve bölgesel stratejilerin odağındaki pivot bir ülke, diğer taraftan da kimlik düzleminde parçalanmış bir ülke (ITuntington’un deyimiyle torn countıy) olarak görülmesi, daha küçük ölçekli bir dinamik yapının daha büyük ölçekli bir dinamik yapı bünyesinde sürekli kabuk değiştirmek zorunda kalmasının bir sonucudur. Bu durum birbiriyle tamamıyla zıt iki farklı tasvir ve açıklama çerçevesini beraberinde getirmekte ve farklı noktalarda duran stratejisyenlerin anlama ve anlamlandırma düzlemlerinin radikal bir şekilde farklılaşması sonucunu doğurmaktadır.

Türkiye’de gerek siyaset yapımcıları, gerekse aydınlar düzeyinde yaşanan zihin karışıklığında da temelde bu iki dinamik yapının etkileşiminden kaynaklanan kaotik görünümün ortaya çıkardığı resmi tasvir etme düzleminde gerekli coğrafî ve tarihî derinlik boyutlarına ulaşamamanın ve sistematik bir anlamlandırma bütünü oluşturamamanın önemli bir payı vardır. Dinamik bir dönüşüm yaşayan uluslararası sistemin içinden geçtiği her yeni süreç Türkiye’nin stratejik tanımlamalarını yeni bir intibak problemi ile karşı karşıya bırakmaktadır. Her yeni intibak ihtiyacı Türkiye’nin tarihî ve coğrafî derinliklerini yeniden anlamlandırma zorunluluğunu beraberinde getirmektedir. Statik tanımlamalara alışkın zihinler bırakın bu yeni anlamlandırma ihtiyacını sistematik bir bütünlük içinde karşılayabilmeyi, statik tasvirler arasında açıklayıcı bir bağ dahi kuramamaktadırlar. Tasvir ve açıklamadan anlama ve anlamlandırma boyutuna ulaşamayan statik yaklaşımların yapmaya çalıştığı yönlendirme çabası ise sloganik bir statikliğin ya da statik bir sloganiznıin sınırlarını aşamamaktadır. Uluslararası sistemdeki hızlı dönüşümün anaforuna kapılan zihinler anlamlandırma momentumunu kaybederek sürekli iniş çıkışlar yaşarken, bu anafora kapılmamak için direnen zihinler içe kapanmaya yönelerek oluşturdukları statik anlamlandırma çerçevelerinin uluslararası konjonktür içindeki geçersizliklerini görememektedirler.

Dinamik bir uluslararası çevrede kendileri de dinamik bir değişim süreci içinde bulunan toplumların önünde temelde üç farklı psikolojiye dayanan üç farklı alternatif vardır: Birincisi, kendi dinamizmini sınırlayan statik bir tavrı benimseyerek uluslararası yapının dinamizminin geçmesini beklemek ve bütün tanımlama ihtiyaçlarını uluslararası sistemin istikrara kavuşmasına kadar ertelemektir. Eğer bir toplum kendi dinamizmini yönlendirme konusunda özgüvene sahip değilse, kendi dinamizminden korkuyorsa ve kendisini bu nedenle statik tanımlamalar içinde tutmaya çalışıyorsa bu yolu tercih edecektir.

İkincisi, kendi dinamizminin odaklandığı güç unsurlarını an-lamlandırmaksızm uluslararası dinamizmin akışına kendini kaptırmaktır. Bu da kendini tarih içinde bir özne olarak tanımlama sıkıntısı çeken ve tarihi akan bir nehir, uluslararası güç merkezlerini bu nehri yönlendiren etken unsurlar, kendini de bu akışa kapılmak zorunda olan sıradan bir nesne olarak gören bir bakış açısının ürünüdür.

Üçüncüsü ise kendi dinamizminin potansiyelini uluslararası dinamizmin potasında bir güç parametresi haline dönüştürebilme çabası içine girmektir. Bu tercih her iki dinamizmin kaynaklarım da, mekanizmasını da, akış seyrini de resmedebilen, açıklayabilen, anlayabilen ve anlamlandırabilen bir yaklaşımın ürünü olabilir.

Birinciler bir özgüven, İkinciler bir kimlik tanımlaması problemi ile boğuşurken üçüncüler kendi tarih ve coğrafya derinliklerinden kaynaklanan bir özgüvene sahip olmanın psikolojik gücü ile sadece diğer iki yaklaşımca risk unsuru gibi görünen kendi dinamizmlerini bir güç oluşturma kanalına akıtmayı bilmekle kalmazlar, aynı zamanda uluslararası dinamizmin dengeye dönüşmesi sürecinde belirleyici olabilen bir strateji performansı da gösterebilirler. Bu çerçevede birinciler vakit kazanmaya ve dinamizmi geçiştirmeye, İkinciler dinamizmin sarhoşluğunda vakti unutmaya yönelirken, üçüncüler vaktin her anını geleceği şekillendirme potansiyeli taşıyan bir büyük değer olarak telakki ederler ve hakkıyla değerlendirilmeden geçen her anı kaçırılan bir büyük fırsat olarak görürler. Birinciler kendi toplumsal potansiyellerini kontrol altında tutmaya, İkinciler kendi toplumları ile yabancılaşarak küresel trendlerin trenini kaçırmamaya çalışırken, üçüncüler kendi toplumları ile tarihî bir yürüyüşe çıkmış olmanın kararlılığı içinde toplumun kendi bünyesinde barındırdığı her dinamik unsuru gerektiği anda ve gerektiği şekilde kullanmaya çalışırlar. Birinciler kendi yerel varoluş alanlarını korumaya, İkinciler yerel varoluş alanlarından koparak mümkün olduğunca çabuk bir zamanda küresel varoluş alanlarına ulaşmaya çalışırken, üçüncüler kendi yerel varoluş alanları ile küresel varoluş alanları arasında yeni bir anlamlılık ilişkisi kurarak gelecek nesillerini tarihte onurlu birer özne kılacak zemini hazırlamaya çalışırlar. Birinciler kaosun anaforundan korunmaya, İkinciler bu anafora kapılmaya çalışırken, üçüncüler kaostan kozmosa geçişin aktörleri olmaya gayret ederler.

Bu çerçevede Türkiye de tarihin önemli yol ayrımlarından birinin önünde durmaktadır. Türkiye'nin kendi tarih ve coğrafya derinliğini rasyonel bir stratejik planlama ile bütünleştirebilmesi bu çift yönlü dinamizmin bir atılım potansiyeli haline dönüşebilmesine imkan tanıyacaktır. Gerek Türkiye'nin kendi iç dinamizminin, gerekse uluslararası ilişkilerdeki küresel, kıtasal ve bölgesel ölçekli dinamik unsurların tasvir, açıklama, anlama, anlamlandırma ve yönlendirme boyutları ile bir bütün olarak incelenmesi, Türkiye'de hissedilen stratejik teori eksikliğinin giderilmesini ve alternatif bakış açılarının ortaya konabilmesini sağlayacaktır.

* * *

Elinizdeki eser bu eksikliği giderme yönünde bir katkı olma iddiası taşımaktadır. Eser temelde üç ana kısım üzerinde kurgulanmıştır. Birinci kısım temel kavramların ve soruların ortaya konduğu üç bölümden oluşmaktadır. Birinci bölümde ulusal güç parametreleri ile ilgili tanımlar ve örneklendirmeler yapılmakta; ikinci bölümde Türkiye’deki stratejik teori eksikliğinin arkaplanı, üçüncü bölümde ise tarihî mirasın uluslararası ilişkileri yönlendiren iç ve dış siyasî parametreler üzerindeki etkisi incelenmeye çalışılmaktadır.

Stratejik analizin teorik çerçevesinin ortaya konmaya çalışıldığı ikinci kısım da kendi içinde dört bölümden oluşmaktadır. Birinci bölümde stratejik analizin yöneldiği coğrafi derinliğin anlaşılmasını ve anlamlandırılmasını sağlayacak ana kavramsal ve teorik araçlar, cari jeopolitik paradigmanın eleştirel bakış açısıyla yapılmış bir özetine dayalı olarak sunulmaktadır. Bu çerçevede özgün bir kavramsallaştırma çerçevesi olarak geliştirilen “yakın kara”, “yakın deniz” ve "yakın kıta” havzaları tanımlamaları açıklanmadadır. Daha sonraki üç bölümde sırasıyla Türkiye'nin yakın kara, yakın deniz ve yakın kıta havzalarının özellikleri, Soğuk Savaş sonrası konjonktürün bu havzalara kattığı yeni stratejik anlamlar ve Türk dış politikası üzerindeki etkileri tartışılmaktadır. Bu analiz çerçevesinde bu havzalar arasında sistematik ve tutarlı bir strateji geliştirilmesinin ana unsurları belirlenmeye çalışılmaktadır.

Bu teorik çerçevenin dış politika alanlanna uygulandığı üçüncü kısım da kendi içinde beş bölüm ihtiva etmektedir. Bu kısmın birinci bölümünde Türkiye’nin dış politika oluşumunda kullanabileceği temel stratejik araçlar olarak NATO, AGİT, ECO, ÎKÖ, KEİ, D-8, G-20 ele alınmaktadır. Müteakip bölümlerde de sırasıyla Balkanlar, Ortadoğu, Orta Asya ve Avrupa Birliği politikaları değerlendirilmekte ve muhtemel gelişmeler çerçevesinde yürütülmesi gerektiği düşünülen dış politika esasları, tarihî ve coğrafî analizlere dayalı stratejik derinlik yaklaşımı He ortaya konmaya çalışılmaktadır.

1. Kısım

Kavramsal ve Tarihî Çerçeve

ı. Bölüm

Güç Parametreleri ve Stratejik Planlama

Thucydides’ten İbn Haldun’a, Clausevvitz’den Morgenthau’ya kadar siyasî tarihin seyri ve siyasî aktörlerin bu seyir içindeki konumları konusunda çalışmalar yapan düşünürlerin odaklandıkları temel soru gücün tanımı, tezahürleri ve eksen değişimi ile ilgili olmuştur. Antik dönemden bugüne kadar siyaset felsefesi güç-de-ğer ilişkisini anlamlandırmaya ve yorumlamaya yönelirken, siyasî gerçeklik ile ilgili tahliller gücün eksen değişimini anlamayı ve bu değişimin dinamiklerini tanımlamayı amaçlamışlardır. Bu çerçevede Eflatun ile Thyrasymakhos arasındaki adalet-güç ilişkisi tartışması siyaset felsefesinin en temel tartışmalarından birini başlatmış, Thucydides'in Peloponez Savaşları ile ilgili tahlilleri ise gücün bir siyaset gerçekliği olarak taşıdığı merkezî önemi göstermeye yönelmiştir. Aynı şekilde Farabi el-Medinetü'l-Fadıla arayışı ile ideal siyasetin değer boyutunu ortaya koyarken, İbn Haldun asabiyet kavramı ile siyasî gücün eksen değişimini sağlayan dinamik unsurları tesbit etmeye çalışmıştır.

Kadîm kültürlerin güç ile değer arasında bir tür uyum kurma çabasına karşılık, Makyavel ile başladığı kabul edilen modern anlayış reelpolitigi değer boyutundan bağımsız olarak ele alan bir yaklaşımı öne çıkarmıştır. Kadîm kültürlerin kesişim alanında Pax Ottomanica’yı kuran Osmanlı Devleti’nin önemli düşünürlerinden Kınalızade’nin Ahlâk-ı Alâtsi ile Batı'da feodal düzenden ulus-devlet oluşumuna geçişin sembol ismi kabul edilen Makya-vel’in Prens'i arasındaki anlayış farkı bu değişimin çarpıcı bir göstremektedir.

Otuz Yıl Savaşları sonrasında 1648 Westfalya (Westphalia) Anlaşması ile ortaya çıkan Westfalya düzeni ulus-devlet oluşumunun ve bu oluşuma dayalı güç tanımlamalarının hukukî bir çerçeve kazanmasını sağlamıştır. Fransız Devrimi sonrasında 19. yüzyılda geliştirilen büyük ölçekli teorik çerçevelerle felsefî altyapısına kavuşan ulus-devlet yapılanması, yine bu yüzyılda yaşanan birlik hareketleri ve sömürgeci rekabet ile en temel reelpolitik güç birimi ve aktörü niteliği kazanmıştır.

Klasik emperyal hanedanlıklara son veren 1. Dünya Savaşı sonrasında Avrupa'da, sömürge imparatorluklarının sonunu getiren di. Dünya Savaşı sonrasında da Avrupa-dışı alanda, değişik ölçekte ve çok sayıda ulus-devletin ortaya çıkması, bu birimin güç unsurlarının tahlili konusunu uluslararası ilişkiler teorisinin temel meselesi haline getirmiştir. Güç tanımlamasını çıkar ve egemenlik kavramları ile bütünleştiren realist ekol uluslararası düzenin ulus-devletler arasındaki reel güç dengeleri üzerinde kurulabileceğini savunurken, uluslararası ilişkilere hukuk ve değer boyutu kazandırmak isteyen idealist ekol ulus-devletleri bu hukukun muhatapları olarak görmüştür. Klasik realist ekolün en önemli temsilcisi olan Morgenthau'nuıı güç tanımlaması ulus-devlet biriminin modern dönemdeki en kapsamlı tahlillerinden birisi olmuştur.

20. Yüzyılın üçüncü çeyreğinde başlayan ve son çeyreğinde ivme kazanan ekonomi-politik faktörlerle birlikte artan karşılıklı bağımlılık, ülkelerin güç tanımlamalarını çok daha karmaşık bir niteliğe büründürmüştür. Ulus-devletlere meşruiyet zemini sağlayan modem ideolojilerin etkilerini kaybetmesi ve gelenekse! kültür değerlerinin yeni unsurlarla birlikte uluslararası alana taşınmaları da ülkelerin uluslararası konumlarını etkileyen bir yeniden tanımlama süreci başlatmıştır.

Böylece küresel ekonomi-politik gelişmeler ülkeler arasındaki karşılıklı egemenlik ilişkisinde ortaya çıkan gri etkileşim alanlarını genişletirken, reelpolitik alana yansıyan tarih ve kültür parametreleri ülkelerin iç ve dış güç yapılanmalarını doğrudan etkilemektedir. Bu duruuı daha önce yalın kavramlarla ifade edilen güç parametrelerini yetersiz kılmakta ve bir çok parametrenin etkileşimini yansıtan kavramların öne çıkmasına yol açmaktadır. Ekonomi-politik, jeopolitik, jeokültür, jeoekonomi, jeostrateji gibi kavramların ülkelerin eiic tanımlamalarında daha sık bir şekilde kullanılmaya

başlanması Soğıık Savaş sonrası dönemin dinamik şartlanılın getirdiği özel konjonktür ile birlikte daha da belirgin bir nitelik kazanmıştır.

Bu nedenledir ki, ülkelerin güç parametreleri artık birbirinden bağımsız yalın unsurlar değil, her biri yeni fonksiyonlarla birbirini etkileyen dinamik unsurlar olarak görülmelidir. Bu dinamik unsurlar da insan unsurunun devreye girdiği çarpanlarla birlikte ele alınmalıdır.

I. Güç Denklemi ve Unsurları

Bir ülkenin uluslararası ilişkilerdeki göreceli ağırlığı ve gücü konusunda bu kaygıları da gözönünde bulunduracak şekilde şekillerde değişik tanımlamalar geliştirilebilir. Sabit verileri (SV) tarih (t), coğrafya (c), nüfus (n) ve kültür (k) olarak; potansiyel verileri (PV) ekonomik kapasite (e^), teknolojik kapasite (t^) ve askerî kapasite (ak) olarak tanımlarsak bir ülkenin gücünü şöyle bir formülle gösterebiliriz:

G=(SV + PV] x (SZ x SP x Sİ)

Bu formülde SZ stratejik zihniyete, SP stratejik planlamaya, Sî siyasî iradeye tekabül etmektedir.

SV=t + c + n + k ve PV= +1^ + a^ olduğu için formülün açılımı;

G={{t + c + n + k) + (ek + tk + a^)) x (SZ x SP x Sİ) şeklindedir.

ı. Sabit Veriler: Coğrafya, Tarih, Nüfus ve Kültür

Bu formül içindeki unsurları tek tek ele alırsak, sabit veriler ülkelerin mevcut parametreler içinde kısa ve orta vadede kendi iradeleriyle değiştirmelerinin mümkün olmadığı unsurlardır. Ancak, bu durum bahsi geçen unsurların ülkelerin güç denklemindeki ağırlıklarının değişmez olduğu anlamına gelmez. Aksine, değişen uluslararası konjonktür, bu sabit unsurların ülkelerin güç dengeleri içindeki özgül ağırlıklarının değişime uğramasına yol açar.

Bu değişimi doğru bir zamanlama ile tutarlı bir yeniden değerlendirmeye tâbi tutan ülkeler, bu sabit unsurları dinamik bir dış politika yapımının destek zemini haiine dönüştürürler. Mesela Türkiye’nin sabit bir verisi olan ve Hatay'ın ilhakı dışında son 75 yıldır değişmemiş olan coğrafyasının Soğuk Savaş dönemindeki stratejik ağırlığı ile Soğuk Savaş sonrası dönemdeki stratejik ağırlığı önemli farklılıklar göstermektedir.

Böylesi teorik bir çerçeve oluşturma çabası bazı temel jeopolitik kavramların tanımlanmasını ve mukayeseli anlam çerçevelerinin oluşturulmasını gerekli kılmaktadır. Ulus-devlet olgusunun uluslararası sistemin ana unsuru haline gelmesi ile birlikte bir siyasî topluluk olan ulus, bu topluluğun egemenlik şeklindeki örgütlenmesi olan devlet ve bu siyasî egemenliğin yayıldığı alanı kapsayan ülke kavramları içiçe geçen bir iç anlam bütünlüğü ve bağımlılığı kazanmışlardır. Coğrafî alanların egemenlik nesnesi olarak devletler arasında bölüşülmesi ve bu bölüşümün bir uluslararası hukuk normu haline dönüşmesi modern sınır kavramının temelini oluşturmaktadır. Bu açıdan sınır kavramı, bir siyasî topluluğun etkinlik alanı açısından biri içe dönük egemenliği tanımlayan pozitif, diğeri dışa dönük egemenlik sınırını tanımlayan negatif olmak üzere iki anlam alanı oluşturmaktadır.

Uluslararası ve bölgesel nitelikli jeopolitik çatışma alanları, bu sınır tanımlamalarının' öngördüğü egemenlik alanları ile fizikî, ekonomik ve kültürel coğrafyanın oluşturduğu iç-bağımlılık alanları arasındaki farklılaşmanın yansımalarıdır. Bu çerçevede sınırlar ile jeopolitik kuşaklar ve hatlar arasındaki ayrım özel bir önem kazanmaktadır. Fizikî ve ekonomik coğrafya açısından birbirini tamamlayan alanların oluşturduğu jeopolitik kuşakların karşılıklı sınır tanımlamaları ile birbirinden ayrılan birimler haline dönüşmesi bu kuşaklar boyunca her an tırmanabilecek egemenlik çatışması potansiyelini beraberinde getirir. Özellikle sömürge imparatorluklarının dağılması ile birlikte ortaya çıkan ulus-devletler arasındaki sınır çatışmalarının çoğunda hukukî sınır ile jeopolitik kuşak uyumsuzluklarının önemli bir payı vardır.

Bir toplumun kültürel ve tarihî birikimi ile desteklenen jeopolitik ön-hatlar ise bir toplumun uluslararası vizyonunun şekillenmesinde önemli rol oynarlar. Mesela Alman kimliği ve Kutsal Ro-ma-Germen tarihi ile dokunan Alman stratejik zihniyetinin öngördüğü jeopolitik ön-hat ile fiilî/hukuki Almanya sınırları arasındaki farklılaşma geçmişte iki dünya savaşma sebep olmuştur. Aynı wvı,ıa tt nüı-ıvn Savasından sonra ise harisçi Yöntemlerle AB'nin ilk oluşturucu etkenleri arasında yer almıştır. ABD'yi bir süper güç olarak tarih sahnesine çıkaran ana unsur da, 19. yüzyılda Atlantik'ten Pasifik derinliğine doğru sürekli genişletilebilen bir sınır üzerinden hukukî/siyasî bir egemenlik alanı haline dönüştürülebilen jeopolitik ön-hat vizyonudur.

Bu kavramların İngilizce karşılıkları, semantik alan itibariyle açıklayıcı nitelikler taşımaktadır. Sınırın karşılığı olan bourt-dary/Cerritory kavramı, muhtevasından da anlaşılacağı gibi, ülkeleri bağlayan bir anlam taşımakta iken; bizim jeopolitik ön-hat olarak tanımladığımız, ilerleyen bölümlerde de kısaca hat olarak kullanacağımız frontier kavramı toplumlârın yöneldikleri ön alanları ortaya koymaktadır. Stratejik belt.kavramı ise hem sınırlayan hem de egemenlik kaymalarına göre esneyebilen bir kuşak için kullanılmaktadır. Bu çerçevede bir kıyas ile ortaya koymak gerekirse ABD’nin Amerikan kıtası boyunca engin bu frontier vizyonu oluşturabilmesi, bu devlete, kıtayı doğu-batı ve kuzey-güney istikametinde kesen jeopolitik kuşaklan bir sınır bütünlüğü içinde toplama imkanı vermişken^3, Avrupa içindeki farklı ulusların stratejik zihniyet oluşumunda öngördükleri frontier algılaması ile cari cepheleşmelerin doğurduğu fiilî sınırlar arasındaki gerilim kıta-içi savaşların kaynağını oluşturmuştur. Hukukî sınır (boundary) ile jeopolitik hat (frontier)arasındaki bu farklılaşma bugün de Avrasya jeopolitiğindeki dinamizmin ana sebebini teşkil etmektedir.

İç egemenlik alanını tanımlarken aynı zamanda dış egemenlik mücadelelerinin hukukî sınırlarını ortaya koyan sınırlar ile özellikle yeni alanlara açılan ya da bir güç merkezi oluşturmaya başlayan toplumlârın stratejik yayılım alanları ile ilgili algılamaları yatsınamaz.

1    Bu kavramın jeopolitik açıdan taşıdığı özel anlam alanları için bkz. David B. Knight, “Feople Together, Ye! Apaıt: İtetlıinking Territnry, Sovereignty, and Identities”, Reordering the World: Geopulitic.nl Perspectives on the 2Jst Century içinde, GeorgeJ. Deınko and YVİllianı B. YVood (ed ), fOxford:Wesıvicw. 11)94),

s. 71-H6.

2    Jeopolitik kırılma alanları için kullanılan shalterhdt kavramının bir örnek uyarlanması için bkz. Saul B. Cohen, "Cleopolitics in the New VVoıtd Eıa: A. New Perspective on an Ol ti Discipline". Reoniering ılıt' World: Geopolilicni Perspectives on ıhe 21st Century içinde, s. 32-35.

3    J-mnıicr kavramı ve bu kavramın Amerikan tarihi içindeki algılanış biçimi için l>k/.. VVaJter Preston Webb, The Grent Prim Her, (Lincoln and London: Univer-

tan jeokültürel ve jeopolitik hatlar arasındaki farklılaşmanın, merkezî alanından (core areas) hareketle stratejik kademelendirme gerçekleştirmek isteyen güçleri karşı karşıya getirmesi durumunda jeopolitik çatışma kuşakları (shatterbelı) ortaya çıkmaktadır. Dolayısıyla jeopolitik kuşakların kesiştiği alanlar ile hukukî sınırlar arasındaki farklılaşmanın yoğunlaştığı bölgeler çok yönlü çatışma potansiyelinin varolduğu bölgelerdir.

Yeni alanlara açılan güçler genellikle kendilerini bağlayan sınır kavramını aşarak bir ön hat ve ufuk oluşturma çabası içine girerler. Mesela Tarık bin Ziyad'ın İspanya'ya çıkmasından sonra gemileri yakması, idaresindeki ordunun Kuzey Afrika'dan Cebelitarık’a uzaıîan sınır algılamasını yeniden kurmaya yönelik bir çabadır. Böylece daha önce Cebelitarık'ın oluşturduğu su engeli ile zihinlerde yer eden sınır algılaması ön hat olarak Pirenelere uzatılmıştır. Benzer bir durum Pasifik’e doğru ön hattını sürekli genişletmeye çalışan ABD’nin kuruluş ve yayılma sürecinde yaşanmıştır. Bu tür açılımlarda stratejik yayıl ma hatlarında ciddi bir direniş ile karşılaşmayan güçler, merkezî alanları ile yeni kuşaklar arasında stratejik tutarlılığı olan bir bütünlük kurarlar.

Bazı ülkelerin merkezî alanları, jeopolitik/jeokültürel hatları ve hukukî sınırları arasında tabiî bir uyum ve dış dünya ile tabiî bir ayrım çizgisi bulunmaktadır. Bu ülkelerin en tipik misalleri İngiltere ve Japonya gibi ada ülkeleridir. Bu ülkelerin ada konumu kendi merkezî alanlarını tanımlamalarını kolaylaştırırken, komşu kıta içindeki stratejik dengelere ayarlı politikalar bu merkezî alan ile komşu kıta arasındaki ilişkilerin belirlenmesini sağlamaktadır. Komşu kıta içinde bir gücün sivrilmesi ya da ada ülkesinin stratejik bir açılım içine girdiği dönemlerde merkezî alandan kıtaya yönelik ilgi ve müdahale artmakta: stratejik daralma dönemlerinde ise bir tür merkezî alana çekilme yaşanmaktadır. İngiltere’nin Yüz Yıl Savaşlarından başlayarak Otuz Yıl Savaşları, Veraset Savaşları, Napolyon Savaşları ve I. ve II. Dünya savaşlarında Avrupa kıtasına yönelik geliştirdiği stratejilerde bu tabiî ayrım hatlarının önemli bir tesiri vardır. Büyük bir ada-kıta ülkesi konumundaki ABD’nin Avrasya'ya yönelik politikalarında da daha büyük ölçekli olmakla birlikte benzer özellikler söz konusudur.

nımlamaları ile hukukî sınırlar arasında tabiî bir ayrım yapmak mümkün değildir. Bunun en tipik misali de Almanya'dır. Almanya’nın, tarihî Brandenburgve Prusya bölgesi eksen olmakla birlikte sürekli esneyebilen bir merkezî alan algılamasına sahip olması ve bu algılamanın Germen akraba topluluklarının yaşadığı bölgelere uzanan değişken bir jeopolitik/jeokültürel hat ile bir bütün içinde düşünülmesi Almanya’nın son iki yüzyıl içindeki hukukî sınırları ile bu stratejik algılama arasında onulmaz bir çelişki doğurmuştur. Almanya’nın sahip olduğu ve bu ülke stratejisyenlerince çok sık kullanılan Mittellage (merkez konum)’den kaynaklanan bu durum Avrupa-içi stratejik çatışmaların odağını oluşturmuştur.

leopolitik ve jeokültürel ön-hatlarla uyumlu hukukî sınırların belirlendiği bölgelerde ve dönemlerde genellikle istikrarlı siyasî ilişkiler doğmaktadır. Mesela, asırlar boyu süren Osmanlı-Iran savaşlarından sonra 1639’da Kasr-ı Şirin Anlaşması ile oluşturulan Osmanlı-lran sınırının bugüne kadar değişmeden ulaşabilmiş olması tabiî bir jeopolitik hattın hukukî sınır haline dönüşmesinin sonucudur. Buna karşılık sınırlar ile ön-hatiarm çatıştığı ve uluslararası sınırlar ile jeopolitik hatlar üzerinde farklılaşmaların doğduğu durumlarda iki ya da daha çok siyasî aktörün etki alanı mücadelesine girdiği çatışma kuşakları oluşmaktadır. Bu durumun en çarpıcı misali Türkiye ile Irak sınırı üzerinde son yıllarda yaşanan bunalımlardır. Bu bunalımların kökeninde iki ülke arasındaki hukukî sınırın bölgenin jeopolitik ve jeokültürel yapısı ile uyumlu olmaması yatmaktadır. Tarih boyunca bu hat üzerinde hiç bir kalıcı sınırın görülmemiş olması da jeopolitik, jeokültürel ve jeoekono-nıik temelden yoksun sınırların bunalım kaynağı olmasına önemli bir delil teşkil etmektedir. Hindistan ile Pakistan arasında Keşmir üzerinde süregelen mücadele de bu çelişkinin doğurduğu çatışmaların bir başka çarpıcı misalini teşkil etmektedir.

Bu çalışmada sık sık geçeceği için tanımlanması gereken diğer önemli bir kavram ise havzadır. Bir çok jeopolitik, jeokültürel ve jeoekonomik hattın kesişerek oluşturdukları, iç stratejik bütünlüğe sahip bölgeleri havza olarak tanımlamaktayız. Alman jeopolitik havzası, Rus step havzası gibi tanımlamalar bu ülkelerin coğrafî konumlarının tabiî sonucu olarak ortaya çıkan geniş ölçekli strate-iiV mfliıeprü alanım vansıtmaktariır.

Bil çerçevede, ki Lalar ve bölgeJeıarası etkileşim bölgeleri tanımlamalarını büyiik güçlerin havza algılamalarının kesişim alanı için kullanmaktayız. Mesela Asya ve Avrupa’yı ayıran Doğu Avrupa stepleri modern diplomasi tarihi içinde genelde Slav ve Germen, özelde Rus ve Alman havza algılamalarının etkileşim alanını oluşturmuştur. Ortadoğu bölgesinin gerek bir kavram olarak ortaya çıkışı gerekse fiilen bir çatışma alanı olması da, Asya, Afrika ve Avrupa kıtalarını birleştiren bir çok havzanın kesiştiği bir etkileşim hattı oluşturmasıdır.

Merkezî alan, smır, hat, kuşak, havza, etkileşim bölgesi gibi kavramların bir iç bütünlük içinde anlamlandırıl maları her bir ülkenin strateji ve dış politika yapını sürecini anlamak bakımından da büyük bir önem taşımaktadır. Reelpolitik açıdan bakıldığında; havza algılaması stratejik manevra alanını, etkileşim bölgesi bu manevra alanlarının çok yönlü stratejik mücadeleye dönüştüğü coğrafî alanı, hat ve kuşak tanımlamaları stratejik hedeflerin taktik kademelendirme ve uygulama alanını, hukukî sınırlar clefansif ve ofansif straLejik pozisyonlara meşruiyet kazandırılmasını sağlayan ayrını çizgilerini, merkezî ala'tı ise stratejik varoluş temelini belirlemektedir. Bu çerçevede bahsi geçen tanımlar statik ayrım hatlarını değil, uluslararası ve bölgesel konjonktüre göre dinamik bir şekilde tanımlanması gereken coğratl mekan idraklerini yansıtmaktadır.

Bu jeopolitik, jeokültürel ve jeoekonomik tanımlamalar, toplumlunu zaman ve tarih idrakleri ile de bir bütünlük oluşturmakladır. Bir toplumun medeniyet aidiyetinin, kültürel kimliğin, kurumlanıl ve dışa yansıyan biçimsel formların oluştuğu tarihi süreç de sabit bir veridir. Mesela, üçüncü bölümde daha detaylı bir şekilde ele alacağımız gibi Türkiye’nin sabit bir verisi olan Osrııanlı tarih mirasının Soğuk Savaş dönemindeki ağırlığı Soğuk Savaş sonrası dönemde önemli bir değişim geçirmiş ve Türkiye'nin gerek Balkanlarda gerekse Kafkaslarda çok daha aktif bir dış politika yapımına yönelmesine yol açmıştır. Son on yıl içinde Türkiye’nin gerek Balkanlar gerekse Kafkaslarda müdahil okluğu bir çok bölgesel mesele temelde bu tarih mirasının izlerini taşımakladır.

Bu bölgelerdeki Osmanlı bakiyesi unsurlar, ortaya çıkan jeopolitik durumda Balkanlar/Anadolu eksenli OsmanlI merkez alanına yönelmişlerdir. Asrın başında Osmanlı tarih mirasından yeni tanımlara dayalı bir ulus devlet olarak çıkan Türkiye Cumhuriyeti, asrın sonunda bu mirasın jeokültüre! ve jeopolitik sorumlulukları ile tekrar yüzleşmek zorunda kalmıştır. Türk dış politikasına önemli yüklerle birlikte yeni ufuklar ve imkanlar kazandıran bu sorumluluklar, önümüzdeki dönemde, Türk stratejik zihniyet ve kimliğinin yeniden şekillenmesindeki en belirleyici unsurlar olarak devreye gireceklerdir.

Türkiye’nin genç ve dinamik nüfus yapısı da önemli bir güç parametresi olduğu için özellikle Avrupa Birliği ile olan ilişkilerde sürekli gözönünde tutulan bir unsur olagelmiştir. Soğuk Savaş süresince Rusların sıcak denizlere inmesinin önündeki en önemli askeri/ denjografik engel olarak görülen bu nüfus unsuru, Soğuk Savaş sonrası gelişmelerde Avrupa-içi insan hareketliliklerini etkileyebilecek en önemli ekonomik/demografik unsurlar arasında görülmeye başlanmıştır. Başta Almanya olmak üzere Türkiye kaynaklı göç hareketlerine sahne olan Avrupa ülkelerinin Avrupa Birliği ile entegrasyon sürecinin tabiî uzantısı olan serbest dolaşım hakkı konusunda takındıkları tavır, bu nüfus unsurunun güç parametreleri içindeki yerinin bir sonucudur.

Belli bir insan unsurunun (nüfus) belli bir mekan içinde (coğrafya) ve belli bir zaman boyutunda (tarih) sahip olduğu kimlik ve aidiyet hissi ile ürettiği değerler dünyasına dayalı psikolojik, sosyolojik, siyasî ve ekonomik yapı taşlarından oluşan kültür, bir ülkenin sabit güç verilerini potansiyel güç verilerine bağlayan en önemli unsurdur. Bu unsur bir taraftan sabit verilerin yaşayan süreç içinde tezahür etmesini sağlarken, diğer yandan potansiyel verileri harekete geçiren temel muharrik rolü oynamaktadır.

Ortak zaman-mekaıı idrakinden kaynaklanan güçlü bir kimlik ve aidiyet hissine sahip olan ve bu his ile psikolojik, sosyolojik, siyasî ve ekonomik unsurları harekete geçirebilen kültürel yapısı oturmuş toplumlar sürekli yenilenebilen stratejik açılımlar gerçekleştirme imkanına sahiptir. Buna karşılık kimlik bunalımı yaşayan ve bu bunalımı bir kültür buhranı haline dönüştüren toplumlar psikolojik, sosyolojik, siyasî ve ekonomik dalgalanmaların kıskacında stratejik bir açmaz içine düşerler.

2. Potansiyel Veriler: Ekonomik, Teknolojik ve Askerî Kapasite

Bir ülkenin potansiyel verileri ise kısa ve orta vadede değişebilir nitelikte olaıı ve ülke potansiyelinin kullanım kapasitesinin yansıması olan unsurlardır. Ekonomik kaynaklar, teknolojik altyapı ve askerî birikim ülkenin güç denkleminde değişken unsurlar olarak yer alır. Bu değişken unsurların dış politika yapımında ko-ordineli ve verimli bir şekilde devreye sokulması, ülkenin uluslararası güç dengeleri içindeki ağırlığının artmasını sağlar. Buna karşılık bu unsurların iyi bir planlama ile yeterince etkin bir tarzda yeniden yapılandırılmadığı ülkelerin uluslararası ilişkilere yansıyan gücünde ciddi zaaflar ortaya çıkmaya başlar.

Uluslararası ilişkilerin Soğuk Savaş sonrası dönemdeki en önemli gerilim alanları jeopolitik ve uluslararası ekonomi-politik-tir. Bu çerçevede dış ekonomik ilişkileri yönlendiren ekonomi-po-litik tercihler genel stratejinin önemli bir unsuru haline gelmişlerdir. Bu durum küresel ekonomi-politik rekabetin tarafı olan büyük güçler kadar, bu rekabetin hem aktörü hem de edilgen sahası konumundaki bölgesel güçler açısından da geçerlidir. II. Dünya Savaşının hemen sonrasında bağımsızlıklarını kazanan ve Soğuk Savaş süresince genellikle ithal ikamesi politikalarıyla bağımsız bir ulusal ekonomik alan oluşturmaya çalışan bu bölgesel güçler, seksenli yıllardan itibaren başlayan ve Soğuk Savaş sonrası dönemde gittikçe artan bir ivme kazanan ihracata dayalı kalkınma modelleri ile küresel ekonomik dengelerde yer edinmeye çalışan politikalara yönelmişlerdir. Bu değişim süreci ekonomi-politik ile strateji arasındaki bağımlılık ilişkisini artırmış ve ekonomik çıkar alanlarını diplomasinin ana unsurları haline getirmiştir.

İç ve dış ekonomik politikalar arasındaki uyum meselesi dış politika yapımını ve bu politikaların uygulama sürecini klasik diplomatik kulvarın dışına taşırmıştır. II. Dünya Savaşından sonra as-kerî/diplomatık alanı daralmış olan Japonya’nın ekonomiyi bir strateji parametresi olarak dış politikanın merkezine oturtması bu gelişmenin en çarpıcı misallerinden birini oluşturmaktadır. De Geaulle’ün Fransız Frangının gücünü dış politika oluşumunun ana unsuru olarak görmesinden bu yana finansal alanda büyük ekonomi-politik güçler arasında yaşanan rekabet, ekoııomi-poli-

tik rekabetin uzun dönemli stratejik rekabet içindeki konumunu sürekli teyid eden bir seyir izlemiştir. Önümüzdeki dönemin uluslararası ekonomi-politik dengelerini belirleyecek gibi görünen Eu-ro-Dolar finansal rekabetinin AB ile ABD arasındaki stratejik ilişkilerin tabiî bir parçası olarak devreye girmesi bu konumun son çarpıcı misalini oluşturmaktadır.

Soğuk Savaş sonrası dönemde ekonomik kapasitenin ulusal güç parametreleri içindeki konumunda önemli bir mahiyet değişimi yaşanmıştır. İletişim teknolojisindeki olağanüstü sıçrama ile hızlı bir ivme kazanan küresel ölçekli karşılıklı bağımlılık ilişkisi devlet-dışı aktörlerin ulusal strateji içindeki önemlerini artırmıştır. Bugün çokuluslu şirketler arasındaki ilişkiler devlet-ölçekli ilişkilerin de ötesinde etkiler yapabilmektedir. Bölgesel entegrasyon faaliyetleri ile birlikte daha da karmaşık bir nitelik kazanan bu durum ithal ikamesi politikalarına gerekçe oluşturan ulusal ekonomik bağımsızlık kavramını temelinden sarsmaktadır.

Bugün resmi ve gayriresmi aktörlerin birlikte oluşturdukları ulusal total etkinlik sadece devlet kontrolüne dayanan ulusal bağımsızlığın önüne geçmiş bulunmaktadır. Çokuluslu şirketler, sivil toplum kuruluşları, bölgesel ve uluslararası kuruluşlar gibi ulus-devlet yapılanması dışındaki aktörlerin artan etkisi küresel ölçekli makro stratejiler ile yerel ölçekli mikro stratejiler arasında önemli bir uyum problemi doğurmuş bulunmaktadır. Böylesi çok aktörlü dinamik bir konjonktürde ülkelerin göreceli güçleri bu uyum problemini aşabilme kabiliyetlerine bağlıdır.

Bu çerçevede ülkenin bilim ve teknoloji alanındaki üretkenliği ve etkinliği de güç parametrelerinin değişken unsurlarının başında gelir. Bir örnek alan olarak üzerinde duracağımız gibi bir ülkenin savunma sanayiinin altyapısı da, ekonomik gelişme düzeyi de, sabit kaynakların etkin bir şekilde değerlendirilebilmesi de bu alanlarda yetişmiş insan unsuruna bağlıdır. ABD'nin hegemonik güç olarak ortaya çıkışında bilim ve teknolojik kapasite konusunda yaptığı atılmaların rolü büyüktür. Son zamanlarda gerçekleşen ekonomik zirvelerde sürekli gündem maddeleri arasında yer alan telif haklan ve lisans uygulamaları da aslında bilim ve teknoloji konusundaki gelişmelerin denetim gücünü elinde tutma gayretinin bir ürünüdür. Japonya’yı ekonomi-politik bir dev haline geti-

reıı temel faktör de teknoloji uygulama alanında gerçekleştirilen atılımların ticarî bir hüviyetle piyasa unsuru haline dönüştürülebilmiş olmasıdır.

Bu nedenledir kj, bilim ve teknolojik üstünlük konusunda süren rekabet Soğuk Savaş sonrası dönemin perde gerisinde süren ana gerilim alanlarından birisi olmuştur. Bunun sebebi de teknolojik savaşın sonuçlarının sıcak savaşın sonuçlarından daha belirleyici olmasıdır. Sıcak savaşı bugün kazanmış görünenler teknolojik savaşın uzun dönemli galiplerine boyun eğmek zorunda kalacaklardır. Bu açıdan diınya-sisteminin merkezini oluşturan güçlerin en öncelikli hedefi teknolojik üstünlüğü elden bırakmamaktır. Bu da sistemik güçler arasındaki mücadeleye acımasız bir iç rekabet: niteliği kazandırmaktadır. Sıcak savaşlarda geçici ittifak ve koalisyonlar oluşturan güçler teknolojik savaşta karşı karşıya gelmekte ve en yoğun ittifak dönemlerinde bile karşılıklı markajı sürdürmektedirler. Askerî ittifaklar geçici, teknolojik üstünlük kalıcıdır.

Uluslararası ilişkilerdeki hegemonik güç konumunu sürdürmek isteyen ABD bu gücün temel dayanağı olan teknolojik üstünlük ve kontrol kabiliyetini kaybetmemek için bir taraftan uluslararası hukuk düzenlemeleri yapmaya gayret ederken, diğer taraftan başta Çin, Japonya ve AB olmak üzere rekabet gücü olan güçlerle kıyasıya bir rekabeti göze almıştır. Japonya ile multimedya ve iletişim teknolojisi, Çin ile telif hakları ve uluslararası patent anlaşmaları, Fransa ile teknoloji casusluğu konusunda karşı karşıya gelen ABD’nin hedefi gelecekteki teknolojik oluşumun nabzını ve kontrolünü elinde tutmaya devam etmektir.

Doksanlı yılların ortalarına doğru bir taraftan Japon pazarının Amerikan mallarına açılması için baskılarım artıran ABD, diğer taraftan da gelecekteki iletişim teknolojisinin öncülüğünü elinde tutmak için ciddi bir atılım başlatmıştır. 1995 yılı başında başkan yardımcısı Al Gore’un Amerikan hükümeti ile firmalarım küresel ekonomik hakimiyeti sürdürmek üzere ulusal bilgi ve iletişim altyapısı kurmak için işbirliğine davet etmesi ile başlayan bu atılını temelde özellikle bilgi otobanları, bilgisayar iletişim ağı ve multimedya alaniannda tekel olmak hedefini gütmektedir. Bu konuda geri kalmakta olduğunu farkeden Japonya karşı bir atakla 2010 yılını hedefleyen ve ekonomiye 2.5 milyonluk iş kapasitesi ve yılda 1.23 trilyon dolarlık ek kaynak sağlayacak bir projeyi uygulamaya koymuştur.

ABD ile Çin arasında son yılların en önemli bunalımına yol açan telif hakları ve uluslararası pateni anlaşmaları konusu da teferruattaki bir uluslararası hukuk anlaşmazlığından çok daha derin bir önem taşımaktadır. Mesele sadece bazı Amerikan firmalarının uluslararası piyasadaki hukukunu korumak değildir. Geçtiğimiz yirmibeş sene içinde kendi oluşturdukları teknolojinin Japon-lar tarafından büyük bir beceri ile piyasa değeri olan emtia haline dönüştürülüp Amerikan ekonomisini kendi pazarında bile mahkum etmesi ABD yönetimini Çin’e karşı büyük bir teyakkuza sev-ketmiştir. Uluslararası ekonomik savaşta mesele sadece bir teknolojiyi geliştirmek değil, o teknolojiyi pratik kullanım değeri yüksek bir piyasa malzemesi haline getirebilmektir. Japonya mucizesi bu becerinin üstünde yükselmiş ve Amerikan firmalarının bir çok alanda uluslararası piyasalardaki etkisini kırmıştır.

ABD’nin Çin üzerindeki baskısının bir diğer önemli sebebi ise özellikle Doğu Asya'da yoğunlaşmakta olan yeni teknolojik gelişmeleri kontrol altında tutabilmektir. Uluslararası telif hakları ve patent anlaşmaları konusunda sahip olduğu etkin ve merkezi konum ABD’ye diğer ülkelerdeki yeni teknolojik gelişmelerin uluslararası nitelik kazanmasında önemli bir ayrıcalık ve öncelik sağlamaktadır. Son yıllarda özgün buluşlar konusunda Doğu Asya'nın rolünün gittikçe artması teknolojik merkez kayması riskini beraberinde getirmiştir. Bugün ABD içindeki önemli teknolojik atılım-larda da Amerika kökenli olmayan araştırmacıların payı artmakladır. Atlantik-eksenli dünya-sisteminin oluşturduğu uluslararası hukuk bu teknolojik kaymanın kontrol altına alınmasının en önemli aracı olarak devreye sokulmuştur. Bunun içindir .ki ABD bu patent hukukunun tanınmasına Çin’deki insan haklan ihlallerinden daha büyük önem vermiş ve Tiaııenmen olayında uygulandığından daha büyük bir baskı oluşturmaktan çekinmemiştir.

Yine 1995 yılı başlarında tırmanan ABD ile Fransa arasındaki teknolojik casusluk bunalımı da farklı bir alanda benzer bir hakimiyet kavgasını aksettirmektedir. Uluslararası ekonomik ve politik hnlrimivetin pn slrateiik filanlarından birisi olur ki Boeing-Airbus rekabeti bir Amerikan-Avrupa rekabeti niteliğine dönüşmüştür. Zamanla tam bir ticaret savaşına dönüşen bu rekabet Avrupa'nın Amerika'ya karşı gösterdiği en önemli başarılardan biri olmuştur. İletişim teknolojisinde ABD ve Japonya’ya karşı gerileme kaydeden Avrupa, Airbus ile uçak sanayiinde ciddi bir atılım yapmıştır. Fransa’daki ABD diplomatlarının da adının karıştığı teknolojik casusluk skandali büyük güçler arasında süren amansız mücadelenin önemli bir göstergesidir.

Gittikçe yoğunlaşan bu teknolojik savaş gelecekteki ekonomik, siyasî ve askerî savaşların da kaderini belirleyecek nitelikler taşımaktadır. ABD’nin bir çok cephede sürdürmekte olduğu bu savaş aynı zamanda Amerikan hegemonyasının gelecek yüzyıldaki kaderini de ortaya koyacaktır.

Bu unsurların tümünü fiilî güç haline dönüştüren askeri kapasite de ülkelerin gerek barış dönemlerindeki potansiyel kapasitesinin gerekse savaş dönemlerindeki reel güç yansımasının temel göstergelerinden biridir. Askerî kapasite, değişen konjonktüre uygun bir tarzda kendini yenileyebilen bir parametre olarak hem ekonomik, diplomatik ve politik kararlardan etkilenmekte hem de bu kararların yöneliş ve uygulanış biçimini belirleyebilmektedir. Ülkenin güvenlik parametreleri ekonomik kaynakların kullanım ve aktarım biçimini etkilerken, diplomatik ve siyasî ilişkilerin seyrini de önemli ölçüde belirlemektedir.

Yeni teknolojik gelişmelere ve konjonktürel değişimlere ayak uyduramayan askerî yapılar zamanla içe dönük politik hesapların ve kaynak israfının aracı haline dönüşme riski taşırken, yerinde ve zamanında alman stratejik kararlarla kendini yenileyebilen ve toplumsal doku ile bütünleşen askerî kapasite kullanımları ülkelerin uluslararası güç hiyerarşisinde daha üst basamaklara çıkabilmelerinin ve politik/ekonomik etki alanı oluşturabilmelerinin önünü açarlar. Mesela Bismark’m demir yumruklu idaresinin güç kaynağını oluşturan askerî kapasite aynı zamanda siyasî alanda Alman birliğinin, ekonomik alanda ise Alman atılanının hem sonucu hem de dışa yansıyan boyutudur. Aynı şekilde Deli Petro’nun askerî yapıda gerçekleştirdiği reformlar steplerle sınırlı Moskova Prensliğini, Avrasya’yı bir bütün olarak stratejik hakimiyet alanı haline getirmeye vönelen Rus enmerval yayılmacılığına dönüştüren siyasî, ekonomik ve diplomatik unsurların fiilî güç zeminini oluşturmuştur. Bugün de Amerikan askerî yapılanması ile Amerikan ekonomisi ve diplomasisi arasında doğrudan bir ilişki vardır ve bu ilişki dünya anakı tasından uzakta bir coğrafî konuma sahip olan ABD’yi uluslararası ilişkilerin belirleyici hegemonik gücü haline dönüştüren ana unsurlardan biridir.

3. Stratejik Zihniyet ve Kültürel Kimlik

Bir toplumun stratejik zihniyeti; içinde kültürel, psikolojik, dinî ve sosyal değer dünyasını da barındıran tarihî birikim ile bu birikimin oluştuğu ve yansıdığı coğrafî hayat alanının ortak ürünü olan bir bilincin, o toplumun dünya üzerindeki yerine bakış tarzını belirlemesinin ürünüdür. Bu açıdan bakıldığında, zihniyet ile strateji arasındaki ilişki, coğrafî verilere dayalı mekan algılaması ile tarih bilincine dayalı zaman algılamasının kesişim alanında ortaya çıkar. Farklı toplumların farklı stratejik bakış açılarına sahip olmaları, aslında, bu mekan ve zaman boyutlarına dayanan farklı dünya algılamalarının ürünüdür.

Toplumların kendi coğrafî konumlarını eksen edinen mekan algılamaları ile kendi tarihî tecrübelerini eksen edinen zaman algılamaları, yönelişleri ve dış politika yapımını etkileyen zihniyet altyapısını oluşturur. Milleti ezelî bir siyasî birlik ya da hemen değişebilir bir insan topluluğu olmaktan çok, istikrarlı bir tarih sürecinin ürünü olan ve uzun tarih dilimleri içinde oluşan bir birliktelik olarak kabul edersek stratejik zihniyet aynı zamanda bir kimlik bilincinin tarihî süreç içinde biçimlenmesinin ve yeniden şekillenmesinin sonucunda ortaya çıkar ve geçici siyasî dalgalanmaların ötesinde bir süreklilik arzeder.

Mesela Alman stratejik zihniyeti, Kutsal Roma-Germen İmpa-ratorluğu'nun kökenleri 9. yüzyıla kadar giden tarihî serüveni ile modem ulus devletin felsefî temellerinin tarihî gerçeklik alanı ile buluşarak ideolojik bir altyapı kazandığı 19. yüzyıla kadar uzanan bir tarihî bilincin eseridir. Bu bilinç Ortaçağ feodal-dinî birikimi ile modern seküler-ideolojik birikimin unsurlarım birlikte barındırır. Hegel’in Alman bilincinin tarihî kökenlerini ortaya koyduğu tarih yorumu ile Hitler'in III. Reich kavramı arasındaki paralellik böylesi bir stratejik zihniyet sürekliliğinin ürünüdür.

Ayru şekilde Ortodoks Rus Çarlığı ile ateist Sovyet Sosyalist Cumhuriyetler Birliği’nin stratejik öncelikleri arasındaki paralellik ve süreklilik toplumlarm stratejik zihniyetlerinin tarih ve coğrafya gibi sabit veriler tarafından ne ölçüde belirlenmekte olduğunun bir göstergesidir. Rus kimlik bilincinin evrensel ideolojik kimlik tanımlamaları öngören sosyalist ideolojiye rağmen varlığını sürdürebilmesi ve Soğuk Savaş sonrası dönemde eski Marksistlerin yönlendirdiği yeni milliyetçi akımlarda kendini tekrar siyasî bir kimlik olarak üretebilmesi bu stratejik zihniyet sürekliliğinin sonucudur. Siyasi kariyerini bir sosyalist olarak oluşturan Miloseviç’m Soğuk Savaş sonrası dönemde radikal ırkçılığa dönüşen Sırp milliyetçiliğinin lideri konumuna gelmesi de bu açıdan ilginç bir misal oluşturmaktadır.

Kendi tarihimizden misal vermek gerekirse, Söğüt civarında göçer Türkmenlerin oluşturduğu küçük bir beylikten başlayarak zamanla antik yerel medeniyet havzalarının tümüne yayılan ve insanlık tarihinin eır renkli, sinkretik ve karmaşık siyasî yapılarından biri haline dönüşen Osmanlı Devleti’ni kuran ana unsur da böyle-si bir stratejik zihniyetin altyapısını dokuyan zaman ve mekan bilincidir. Bu stratejik zihniyet hem Osmanlı Devleti’nin atılım gücünü hem de bu atılım gücünün oluşturduğu Osmanlı düzeninin (Pax Oıtonumica) istikrarını sağlamıştır. Geçmişi kuşatan kadim kavramı da, geleceği belirleyeceği iddiasını taşıyanDevlet-i Ebed Müddet kavramı da bu stratejik zihniyetin muhtevasını dokuyan bir (arılı ve kimlik bilincini yansıtmaktadır.

Gerek Osmanlı Devleti’nin çözülme sürecinde gerekse Türkiye Cümhvıriyeti'nin kuruluşundan bu yana karşı karşıya kalman uluslararası problemlerde ortaya çıkan en önemli gerilim alanı, bu stratejik bilincin süreklilik unsurları ile cari uluslararası güç dengelerindeki konum arasındaki farkın doğurduğu psikolojik gerilim ve bu gerilimin kimlik bilinci üzerindeki yıpratıcı etkisidir. Bu açıdan Osm anlı-Türk stratejik bilincinin ana unsurlarının süreklilik ve değişim yönleriyle yeniden tartışılması yüzleşmemiz gereken en önemli meselelerden birisidir.

Kimlik, mekan ve zaman bilincinin tarihî birikim ve carî gerçeklikler çerçevesinde yeniden kurulması tarih içinde varoluşun ve insanlık birikimine katkıda bulunabilmenin olmazsa olmaz şartıdir. Stratejik zihniyet bir varoluş iddiasına dayanmadıkça edilgenlikten kurtulabilmek mümkün değildir. Bunun içindir ki, stratejik zihniyeti oturmuş olan ve bu zihniyeti değişen şartlara göre yeni kavramlar, araçlar ve formlar ile yeniden üretebilen'toplumlar uluslararası güç parametrelerine de ağırlık koyabilme kabiliyeti kazanırlar. Bunun aksine, stratejik zihniyette radikal bir kırılma yaşayarak kimlik bilincini yıpratan toplumlar tarihî varoluşlarını tehlikeye atarken, bu zihniyeti diğer toplundan dışlayıcı bir araç olarak görerek donuklaştıran toplumlar ise ortak insanlık bilincinden kopmakta ve kendileri dışlanmaktadırlar.

Stratejik Planlama ve Siyasî İrade

Stratejik zihniyet ile stratejik planlama arasında bir muhteva-şekil ilişkisi vardır. Sabit verilerin belirlediği stratejik zihniyetin muhtevası potansiyel verilerle rasyonel bir kurguya oturtulan stratejik planlama aracılığıyla elle tutulur ve algılanabilir bir şekle bürünür.

Meşhur stratejisyen Cari voıı C)ausewitz taktik ile strateji arasındaki ilişkiyi tanımlarken “taktik, askeri birlikleri muharebeler için, strateji ise muharebeleri nihaî savaş için kullanma sanatı-dır”^4 demektedir. Hangi askeri birliğin, hangi küçük muharebede ve hangi ölçekte kullanılacağının tesbiti bu muharebelerin neticesi olan nihaî savaş ile ilgili bir hedef belirlemesi ile yapılabilir. Bu çift yönlü bir ilişkidir. Stratejik yönelişi belirlenmemiş bir ordunun birbirinden bağımsız küçük muharebelerde tek tek başarılar kazanması savaşın nihaî kaderini belirleyici olamaz. Aynı şekilde stratejik yönelişi teorik olarak ortaya konmuş olmakla birlikte, bu yönelişin küçük muharebeler şeklindeki taktik altyapısı kurulamamış olan bir ordunun da başarılı olması mümkün değildir.

Diplomaside de durum pek farklı değildir; sadece nihaî hedefe ulaşmak için kullanılan araçlar farklıdır. Taktik nitelikli adımların stratejik bir yöneliş içinde bjraraya getirilememiş olması zamanla stratejik yönelişin anlamını ve çapını önemli ölçüde değişikliğe uğratır, çünkü bu taktik adımları atan diplomatlar kendi taktik adımlarını stratejik hedefler olarak görmeye başlarlar. Kendi birliğinin yürüttüğü muharebeyi savaşın tüm stratejisi olarak değerlendiren bir subay, ordunun nihaî savaş ile ilgili stratejisi üzerinde ne derece yanlış bir yönlendirmeye yol açarsa, kendi taktik tercihini ülkenin dış politika ekseninin merkezi haline getirmeye çalışan bir diplomat da o derece ciddi yanılgılara sebep olabilir. Osmanlı ordularının I. Dünya Savaşında değişik cephelerde sağladıkları üstün başarılara rağmen nihaî savaşı kaybetmeleri bu gerçeğin en güzel misalidir. Kendi stratejik yönelişini tesbit edememiş olmak yüzünden Osmanlı ordularını Alman stratejisinin destek unsuru haline getiren askerî/diplomatik liderler bu stratejik bağlantı üzerindeki etkinliğini yitirdikleri andan itibaren savaşın nihaî kaderi Osmanlı Devleti’nin aleyhine seyretmeye başlamıştır.

Özellikle ittifakların geçici ve çıkar temelli olduğu, kısa dönemli taktik adımların belirleyicilik kazandığı dinamik güç dengesi yapılanmalarında başarılı olmanın en öncelikli şartı, uzun dönemli stratejik tanımlama ile kısa dönemli taktikler arasındaki dengeyi sağlayabilmektir. Her türlü dinamik değişime açık olan güç dengesi yapılanmasında stratejik hedeflerini kısa ve anlık taktiklere dönüştürebilme becerisi gösteren ülkeler büyük atılmalar yaparlar. Bu da diplomatik konumları mutlaklaştırmaksızm kararlı; değişik stratejik hedefler arasında bocalamaksızın esnek olmayı gerekli kılar. Bu yolla kendi hareket alanlarını genişletebilen ülkeler bu güç dengesinin uzun dönemli hale dönüşmesi sürecine büyük avantajlar sağlayarak başlarlar. Soğuk Savaş döneminin bitmesinden sonra kısa süreli olarak Amerika eksenli tekelci bir yapılanmaya giren uluslararası ilişkiler bugün gittikçe hızlanan bir biçimde güçler dengesi özellikleri göstermeye başlamış bulunmaktadır. Bunu önceden faıkeden bölgesel güçler çok alternatifli politikalara ve esnek diplomasilere yönelmişlerdir.

Böyle durumlarda bütün bu taktik adımları denetimi altına alabilecek ve askerî/diplomatik birlikleri bir maestro edası ile alıenge sokacak bir stratejisyen siyasî irade yoksa, taktik nitelikli tek tek başarılar nihaî savaşın kazanılmasına yetmez. Bir ülkenin kendisine güveni ve gelecekle ilgili ufku; uluslararası ilişkilerdeki zamanlaması, müzakere sürecindeki psikolojik üstünlüğü ve inişi.. rin siyasî öncüleri belirlenmiş gündemlerin esiri olmazlar. Aksine gündem onların elinde şekillenir ve bu şekil alış o ülkeyi üçüncü ülkelerin ilişkilerinde bile etkin bir unsur haline getirir.

Siyasî irade yetersizliği dolayısıyla dış siyasetini konjonktüre! dalgalanmaların akışına bırakan ve zamanlama kabiliyetini, kaybeden ülkeler ise, başkaları tarafından belirlenmiş gündemlere gösterilen anlık tepkilerin oluşturduğu karmaşık ve çelişik bir tablonun esiri olurlar. Bu tür ülkelerin siyasî elitinin, ne çıkış noktaları ile ilgili bir birikimleri, ne de varış noktaları ile ilgili bir ufukları vardır. Atak ve belirleyici değil, savunmacı ve tepkicidirler. "Çözüm için ben varım" ataklığına değil, “bunalımlarda ben yoktum" savunmasına ayarlı bir psikoloji içinde davranırlar.

Bu kimliksiz seçkinler, kritik dönemlerde ön plana çıkıp belirleyici olmaktan çok, farkedilmemeye ve inisiyatif kullanmamaya şartlanmışlardır. Ülkelerini dünya gündeminde etkin bir konumda tutmak yeni mesuliyetler getireceği için edilgen olmayı daha emin ve risksiz bir siyaset olarak görürler. Gündemler belirlendikten sonra sahneye çıkarak müzakere masasının bir ucuna ilişmeye çalışırlar. Sürecin başında önde görünmekten kaçınırlar, ama bir kere de trenin kaçmakta olduğu vehmine kapılırlarsa o telaşla yerli yersiz her tür kontrolsüz ilişkiye girmeye çabalarlar. Ne olayların merkezinde olmanın güven hissine, ne de seyirci olmanın rahatlığına sahiptirler. Olaylarda merkez konumuna doğru kaydıklarında mesuliyetten kaçma yollarını ararken, devre dışı kaldıklarını hissettiklerinde merkeze bir nebze olsun yaklaşabilmek için bütün değer ve önceliklerinden taviz vermeye hazır, kaypak bir psikolojiye bürünürler. Davranışlarına, saygı görmenin getireceği mesuliyetlerden kaçınmak ile kaale alınmamaktan korkmak arasında gidip gelen ürkek bir tavır hakimdir.

Satrancın taşlarını yönlendiren bir oyuncu mu, yoksa bir satranç taşı mı oldukları konusunda gizli bir kimlik çelişkisi yaşarlar. Oyunu yönlendiren bir satranç oyuncusu olarak atabilecekleri adımların sonuçlarından tedirgin, başkalarının oyunlarında taş olmaktan da rahatsızdırlar. Keşke ne taş, ne oyun, ne de oyuncu olsaydı diye düşünmeye başladıklarında elleri ayaklarına dolaşır ve en güçlü oyuncunun gölgesinde kalmanın en güvenilir yol olduğuna kendilerini inandırırlar. Ondan sonra da oyunlarını en

güçlü oyuncunun eksenindeki piyonlar savaşı kurgusuna oturturlar. Piyonlar savaşındaki ufak başarıları bir zafer edasıyla kutlayarak atların, vezirlerin, şahların arenasında olamamanın getirdiği kimlik zaafını gizlemeye çalışırlar. Oyunun ölçeklerini değiştirebilecek nitelikte olan kimlik ve güçlerini hatırlatan heı olgudan ürkerler. Risk korkusuyla, kendi potansiyel güçlerinin dalgasını arkalarına almaktansa, başkalarının reel güçlerinin akıntıları doğrultusunda yüzmeyi daha emin görürler. Kendi tarih ve coğrafyalarının engin ufkunda vakur, hesaplı ve kararlı bir yürüyüşe çıkmaktansa, başkalarının strateji gölgelerinde yalpalamayı tercih ederler. Onlar için tarihin birikimi değil ''fatuıa”sı, coğrafyanın stratejik potansiyeli ve zenginliği değil, büyük oyunların oyuncularına sunulacak kozları vardır.

II. İnsan Unsuru ve Strateji Oluşumunda Çarpan Etkisi

Güç. formülündeki sabit ve değişken unsurlar birbirlerini toplam olarak etkilerler. Yani tarihî, coğrafî, demografik ve kültürel unsurların bir diğeri üzerindeki etkisi toplam güce yaptıkları etki ölçüsündedir. Bunun için formülde toplama işareti ile gösterilmişlerdir. Stratejik zihniyet, stratejik planlama ve siyasî irade ise bütün bu unsurları çarpan etkisi ile etkiler. Yani sabit ve değişken unsurları ne ölçüde büyük avantajlar sağlarsa sağlasın, stratejik zihniyeti oturmayan, stratejik planlaması ve siyasî iradesi yeterince güçlü ve tutarlı şekilde devreye giremeyen ülkelerin güç oluşturmaları imkansızdır. Hatta bazen menfi stratejik planlama ve siyasî iradenin oluştuğu durumlarda eksi çarpan dolayısıyla sabit ve değişken unsurların toplam güç üzerindeki etkileri negatif olarak gerçekleşir.

I. Dünya Savaşında özellikle Kafkasya ve Filistin cephelerindeki stratejik planlama yetersizliğinin yol açtığı felaketlerin Osmanlı Devleti'nin güç denklemini eksi çarpan etkisiyle büyük ölçüde dumura uğratmış olması bunun çarpıcı bir misalidir. Allahüekber Dağlarında yetmiş bin askerin donarak ölmesi, kötü bir stratejik planlamanın, değişken, bir unsur olan askeri birikimi çarpan etkisiyle zaafa uğratmasının en acı misallerinden biridir. Aynı böylece bir kaç sene sonra Kâzım Kaıabekir tarafından gerçekleştirilen ve Kars ve Ardahan bölgesinin kurtarılmasını sağlayan Doğu Harekatı ise yenik düşmüş bir devletin son derece zayıflamış olan askerî birikim unsurunun doğru ve tutarlı bir stratejik planlama ile nasıl normal güç denkleminin üzerinde bir performans göstermiş olduğunun güzel bir misalidir.

Aynı şekilde II. Abdülhamid dönemindeki siyasî irade oluşumunun sağladığı diplomatik araçların ülkenin tarihî ve coğrafi sabit verilerini artı çarpan etkisiyle etkileyerek bölünmeyi engellemiş olduğu da aşikardır. Buna mukabil siyasî irade bunalımının yaşandığı II. Meşrutiyet dönemindeki dalgalanmaların aynı sabit ve potansiyel verileri nasıl eksi çarpan etkisiyle etkileyerek tarihin en uzun ömürlü devletinin sonunu getirmiş olduğu da bir gerçektir.

...Hitler dönemi Almanya’sı arasındaki güç farklılaşması da aynı sabit ve değişken unsurların stratejik planlama ve siyasî irade ile nasıl farklı bir güç denklemine yol açabileceklerinin diğer çarpıcı bir misalidir. Bu gerçeği bölgemizden bir misalle de teyit edebiliriz. Suudi Arabistan'ın güç denklemindeki en önemli unsuru olan petrol-merkezli ekonomik potansiyel değişkenin Faysal dönemindeki siyasî irade oluşumu ile nasıl önemli bir güç unsuru haline gelmişken, daha sonraki dönemlerde siyasî irade yetersizliği dolayısıyla nasıl bir yıpranma yaşamış olduğu gözler önündedir.

Özetle, bir ülkenin güç denklemindeki ağırlığı, sabit ve değişken verilerinin stratejik planlama ve siyasî irade çarpanları ile belirlenmesi sonucu ortaya çıkar. İyi bir stratejik planlama ve siyasî irade oluşumu sabit ve değişken unsurları zayıf bir ülkeye kendi potansiyelinin üzerinde bir güç oluşumu sağlarken, tutarsız bir stratejik planlama ve zayıf bir siyasî irade, potansiyeli güçlü bir ülkenin kendi ölçeğinden daha düşük seviyelerde bir güç denklemine sahip olmasına yol açabilir.

Bu durum bir ülkenin en temel stratejik gücünün insan unsuru olduğunu ortaya koymaktadır. Sabit stratejik unsurlar olan coğrafya ve tarihi değiştirmek mümkün değildir; ancak kaliteli insan unsuru bu coğrafya ve tarihe yeni ve ufuk açıcı anlamlar kazandırabilir. ...

Almanların Kutsal Roma-Geıınen İmparatorluğu içindeki dağınıklığı Şarlman’dan 18. yüzyıla kadar tarih ve coğrafya unsurlarından kaynaklanan büyük bir zaaf idi. Aynı tarih ve coğrafya verileri 11. Frederik’in elinde yoğrulmaya hazır bir hamur, Bismark’m demir yumruğunda sütunları yükselmiş bir bina, II, Wilhelm’in elinde küresel bir güç haline dönüştü. Bu birikimden yenilmez bir armada çıkaran Hitler aynı coğrafya ve tarih unsurlarını kötü kullandığı için büyük bir yıkımın önünü de açmış oldu. Benzer misaller büyük stratejiler geliştirmiş her toplum için geçerlidir.

Tarih ve coğrafyanın aksine stratejinin değişken unsurları arasında yer alan ekonomik kalkınma, teknolojik ve askerî kapasite gibi unsurlar ise doğrudan insan unsurunun kalite ve gücüne bağımlıdır. Nitelikli, iyi yetiştirilmiş ve millî strateji ile meşruiyet ilişkisi kurabilmiş insan unsurları bir harabeden muazzam bir ekonomik güç çıkarabilir. Almanya ve Japonya'nın II. Dünya Savaşı sonrası gerçekleştirdikleri ekonomik atılım, ABD’nin 1929 Ekonomik Bunalımını aşarken gösterdiği performans insan unsuru ile millî stratejik bütünleşme arasındaki ilişkinin en çarpıcı misalleridir. Büyük ekonomik hammadde potansiyeline sahip Ortadoğu ülkelerinin bu potansiyeli bir stratejik güç haline dönüştüreme-mesinin en temel sebebi de sahip olunan insan unsurunun dona-nımsızlığı ya da donanımlı insan unsuru ile siyasî sistemin stratejik tercihleri arasında sağlıklı bir meşruiyet bağının kurulamamış olmasıdır.

Türkiye’nin stratejik yönelişindeki en ciddi mesele insan unsuru ile ilgilidir. Türkiye tarih ve coğrafya verileri ve bu verilerin tezahürünü sağlayan kültürel altyapı açısından küresel stratejiler geliştiren bir çok ülkeyi bile kıskandıracak bir birikime sahiptir. Ancak bu yeterli değildir. Bir stratejik gücü oluşturan bütün unsurları dinamik bir şekilde yorumlayabilecek, değişen uluslararası konjonktüre uyumlu hale getirebilecek, değişik güç unsurları arasındaki koordinasyonu sağlayabilecek, kademeli güç stratejile-' ı i geliştirebilecek donanımlı ve ufku açık bir insan unsuru olmaksızın bütün bu potansiyellerden kinetik bir enerji çıkarabilmek mümkün olamaz. Bu donanımda yeterli insan unsuruna sahip olunsa bile, bu insan unsuru ile siyasî sistemin stratejik tercihleri araeınHa ram bir anlamlılık ve mesruivet ilişkisi kurulamazsa, bu

yetişmiş insan unsuru verimsiz alanlarda düşük kapasite ile çalıştırılmış olur.

Bir ülkenin stratejik açılımındaki en hassas ve en önemli unsur sistemin merkezindeki siyasî irade ile toplumun donanımlı sivil insan, unsuru arasındaki meşruiyet ilişkisidir. İçinde bulunduğumuz dönemde sıkça kullanılan deyimlerle ifade edilirse, derin devletin derin millet ile buluştuğu noktadır. Milletin derinliğine ulaşamamış ve o derinlikte ortak değer sisteminden kaynaklanan bir ruh bütünlüğü sağlayamamış bir devletin derinliği kaba güç haline dönüşmekten başka bir sonuç doğurmaz.

insan unsuru ile siyasî sistem arasındaki meşruiyet ilişkisinin en önemli boyutu ise güven unsurudur. Kendi insan unsuruna güvenmeyen bir devletin stratejik ufuklara açılması, toplumun potansiyelini motive edecek taktik hedefler ortaya koyması, bu hedeflere uygun araçları doğru bir zamanlama ile devreye sokabilmesi mümkün değildir. Aynı şekilde, ülkenin karar verici siyasî mekanizmalarına yabancılaşmış bir insan unsurunun stratejik bir planlamanın yönlendiricisi ya da parçası olma imkanı yoktur. Stratejik güç, o gücü uygulayacak millete güven ile gerçek hüviyetini kazanır.

III. Örnek Bir Uygulama Alanı; Savunma Sanayii

Güç Parametreleri ve Savunma Sanayii

Bir ülkenin savunma sanayii o ülkenin güç denkleminin hem sonucu hem de önemli bir parametresidir. Bu çerçevede, bir ülkenin savunma sanayii temelde değişken verilerin ürünü olmakla birlikte yukarıda geliştirmeye çalıştığımız güç formülünün bütün unsurlarının etkileşim alanında ortaya çıkar. Sabit veriler açısından ele aldığımızda bir ülkenin tarihi, dış politikasındaki genel ağırlığı nisbetinde savunma sanayiinin gelişme seyrini ve yönünü de doğrudan belirler. Almanya’nın Şarlman’ın Kutsal Ronıa-Ger-men împaratorlugu'ndan bu yana kıta Avrupa'sının kuzeyden merkeze doğru gelişen ekseni ile bu eksenin Doğu Avrupa steplerindeki hinterlandının gerektirdiği kara ağırlıklı savunma yapılan-

olduğunun güzel bit misalidir. Aynı şekilde kıtasal nitelikli Avrupa ve küresel nitelikli dünya politikalarını Avrasya kıtasını çevreleyen denizler üzerindeki denetim yoluyla kurma geleneğine sahip olan İngiltere’nin deniz ağırlıklı bir savunmayapılannıasına gitmesi de tarihî verinin strateji ve savunma üzerindeki ağırlığını ortaya koymaktadır.

Tarih, güç formülündeki sabit bir veri olarak ülkelerin savunma yapılanmalarına doğrudan etkide bulunmaktadır. Bu açıdan OsmanlI bakiyesi olan Türkiye’nin ya da hâlâ imparatorluk yapısını değişik formlar içinde sürdürme çabası gösteren Rusya’nın, böyle-si bir mirasın yükümlülüklerini devralmayan bir Romanya'dan ya da tarihî sınırları çok az oynamış olan Danimarka’dan çok daha farklı bir savunma stratejisine yönelme zorunluluğu vardır.

Sabit veriler içinde yer alan coğrafya da savunma yapılanmasına ve sanayi oluşumuna doğrudan etkide bulunmaktadır. Mesela hiç bir deniz bağlantısı olmayan ve kara nitelikleri ağır basan Avusturya gibi bir ülkenin deniz stratejisi geliştirmesi de, bu stratejinin gereği olan donanma gücüne sahip olması da söz konusu değildir. Ancak ve ancak Tuna dolayısıyla su geçiş yolları üzerinde işleyebilecek bir mekanizma geliştirebilir. Buna karşılık binlerce adadan oluşan Endonezya’nın deniz filosunu ihmal ederek kara ağırlıklı bir savunma stratejisi ile varlığını sürdürmesi imkansızdır. Dünya üzerindeki hegemonik hakimiyetini Afroavrasya anakıtası ile uzak deniz mesafesine sahip Amerika kıtasından yürütmek zorunluluğu da ABD’yi deniz, kara ve hava stratejilerinin ortak kullanımına dayalı özel askerî stratejiler oluşturmaya yöneltmiştir. Seri nakliye ve lojistik destek imkanına sahip deniz filosunun oluşturulması ve uçak gemilerinin taşıdığı öncelik ABD’nin bu özel coğrafî konumunun zorunlu kıldığı bir husustur.

Kısa dönemde hemen değişmeyen sabit unsürlar arasında yer alan nüfus da savunma yapılanmasını ve sanayi oluşumunu etkileyen faktörler arasındadır. Bu hem savunma sanayiinin üretim safhası, hem de üretilen silahların kullanım alanları ile ilgili olarak kendini göstermektedir. Yetmiş milyonluk bir Türkiye’nin savunma ihtiyaçları ile üç milyonluk Arnavutluk’un savunma ihtiyaçlarının aynı olması söz konusu değildir. Savunma sanayii stratejisi,.. optimum bir tarzda kullanılması sonucunda ortaya konabilir.

Bu sabit verilerin çok yönlü etkisine rağmen savunma sanayii yapılanmasını doğrudan belirleyen ana unsurlar ekonomik, teknolojik ve askerî kapasiteden oluşan değişken verilerdir. Bir ülkenin tarihi, coğrafyası ve nüfus gücü ne ölçekli bir savunma sanayisi gerektirirse gerektirsin bunu gerçekleştirecek olan değişken veriler ulaşılan ekonomik gelişme düzeyi ve teknolojik kapasitedir. Ekonomik kalkınma stratejisini savunma ihtiyaçları ile uyumlu ve bütüncül bir tarzda gerçekleştiremeyen bir ülkenin savunma sanayiinde genel ekonomik dengelerden bağımsız bir şekilde önemli atılımlar yapabilmesi mümkün değildir. Bu tür ülkeler ancak ve ancak silah kaçakçılığının sağlayabildiği ölçekte silah üretimine ve şevkine uygun ülkeler konumuna sahip olabilirler.

Ekonomik kalkınma ile güvenlik parametrelerinin öncelikleri tartışmasının kıskacına saplanmış kalmış ülkelerin her iki alanda da ciddi ve tutarlı adımlar atabilmesi çok güçtür. Bu konuda en verimsiz uygulamalar yapan ülkeler de güvenlik parametresinin gerektirdiği harcamalar için ekonomik kalkınmayı ikinci plana ittikten sonra, güvenlik için gerekli silah ve savunma sistemlerinde tam anlamıyla ithalata bağlı bir yapılanmaya giden ülkelerdir. Bu ülkeler bir taraftan kıt kaynaklarını ekonomik açıdan getirisi olmayan silah alımına yöneltirken, diğer taraftan kendi başına ekonomik bir sektör olan savunma sanayiini ihmal etmenin cezasını genellikle dış ödemeler dengesizlikleri ve silah üretiminde bağımlılık gibi bir ülkenin ekonomik ve askerî geleceğini tehdit eden sonuçlar ile görmektedir. Bu konuda en verimli çalışan ülkeler savunma sektörünü başlı başına bir ekonomik alan şeklinde değerlendirerek bu sektörü hem kendi savunma ihtiyacını karşılayacak hem de ürettiği silahlar ve savunma sistemleri ile ekonomik getiri sağlayacak şekilde planlama yapan ülkelerdir. Üçüncü dünya ülkeleri bu tasnif içinde birinci kategoride yer alırken, gelişmiş ülkeler ikinci kategoride bulunmakta ve bu yolla yeni-sömürgeci yapılanmayı garanti altına almaktadırlar.

Savunma sanayii konusunda ekonomik kapasite ve kalkınma düzeyine paralel ikinci önemli unsur ise teknolojik kapasitedir. Askerî ibtivaclar ile ekonomik kalkınma ve teknolojik sıçrama arasında sanıldığından daha yakın bir ilişki söz konusudur. Ekonomik gelişmelere paralel olarak ortaya çıkan teknolojik sıçramalar askerî stratejiyi önemli ölçüde etkilemiş olmakla birlikte tersine bir süreç de söz konusudur. Bir çok önemli teknolojik buluş ve sıçrama ilk önce askerî ihtiyaçlar dolayısıyla geliştirilmiş ve bu anlamda savunma sanayii teknolojik gelişmenin motor gücünü oluşturmuştur. Amerikan İç Savaşında kullanılan bir çok yeni teknolojik aygıtın daha sonra günlük ekonomik kullanım için üretimde kullanıldığı ve bu sahada katedilen mesafelerle de 1. Dünya Savaşında savaş teknolojisi açısından çok önemli değişiklikler yaşanmış olduğu unutulmamalıdır. Aynı şekilde özellikle uçak üretiminde II. Dünya Savaşı süresince sağlanan gelişmelerin daha sonra önemli teknolojik unsurlar olarak günlük hayata girmiş olduğu da bir gerçektir. Savunma sanayiine teknolojik katkıda bulunmaksızın sadece geçici güvenlik konjonktürlerinin zorlaması ile giren ülkeler üretim safhasındaki bağımlılıklarını kısa dönemli olarak aşsalar bile uzun dönemli teknolojik bağımlılıktan kurtulamamaktadırlar.

Bir ülkenin savunma stratejisi ve buna uygun sanayi yapılanması sabit verilerin gerektirdiği maksimum ideal düzey ile ekonomik, teknolojik ve askerî kapasite arasında optimum bir uyum sağlanması sayesinde belirlenebilir ki, bu uyumu zaman içinde derinlemesine gerçekleştirecek olan unsurlar da siyasî irade ve stratejik planlama aktif faktörleridir. Dolayısıyla bu çok yönlü veriler arasındaki irtibatı sağlayan ana unsur stratejik planlama ve bu planlamayı hem geliştirip hem de uygulayacak olan siyasî iradedir.

Böyle bir siyasî irade ve stratejik planlama olmaksızın atılacak adımlar kısa dönemli parlamalar olarak kalır ve uzun dönemde bir ülkenin genel dengelerini yönlendirebileıı bir dinamo haline dönüşmez. Uzun dönemli bir stratejik planlama içinde davranabilen ülkeler kalıcı birikimler sağlarken, kısa dönemli konjonktüre! tepkilerle davranan ülkeler sürekli bir strateji sapması yaşamaya mahkum olurlar. Bu strateji sapmaları zamanla ülkenin genel savunma yapılanmasını yok eder ve dış bağımlılığı beraberinde getirir. Savunma konusunda dışa bağımlı olan bir ülkenin bağımsız ve kalıcı bir siyasi irade oluşturması da mümkün değildir.

Uzun dönemli ve kalıcı unsurlara dayanan Amerikan, Alman ve Rus stratejilerinin bu ülkelerin savunma sanayii yapılanmasını sabit ve değişken verilerle ne ölçüde sıkı bir şekilde irtibatlandır-mış oldukları aşikârdır. ABD'nin kıta-ötesi stratejilerinin dayandığı temel ilkeler hâlâ deniz jeopolitikçisi Mahan'ın bu asrın başında formüle ettiği ana esaslara dayanmaktadır. Bıı stratejik süreklilik ve oturmuş siyasî otorite ABD'yj, güç denkleminin sabit ve değişken unsurlarının verimli kullanımıyla bir hegemonik dünya gücü haline getiren temel unsurdur. Buna karşılık kendi aralarındaki rekabet yüzünden büyük silah almalarına girişen petrol zengini Ortadoğu ülkelerinin stratejik planlama ve kalıcı siyasî iradeden yoksun savunma politikaları, bu ülkeleri silah karşılığı petrol geliri pompalanan bağımlı istasyonlar haline getirmiş bulunmaktadır.

2. Türkiye’nin Güç Parametreleri ve Savunma Yapılanması

Yukarıda verdiğimiz güç formülü açısından ele aldığımız zaman Türkiye'nin kendini diğer ülkelerden ayıran önemli unsurları gözönünde bulunduran bir savunma yapılanması göstermesi gerektiği açıktır. Bu savunma yapılanmasındaki tarihî faktörler, Türkiye’yi cari uluslararası' sınırların konjonktürel etkisinin ötesinde bir savunma stratejisi geliştirme zorunluluğu ile karşı karşıya bırakmaktadır. Osmanlı Devleti’nin tarihî ve jeopolitik zemininde doğmuş bulunan ve o mirası devralan Türkiye’nin savunmasını sadece sahip olduğu sınırlar içinde düşünmesi ve planlaması imkansızdır.

Bu tarihî miras, Türkiye’nin kendi sınırlan ötesinde de her an müdahil olması gereken defacto durumlar doğurabilir. Bosna ve Kosova bunalımları bunun en canlı misalleridir. Balkanlar politikasını Soğuk Savaş parametrelerinin getirdiği çift kutuplu yapı etrafında NATO çerçevesinde oluşturan Türkiye, doğrudan sınır komşusu olduğu Bulgaristan ile olan ilişkilerini bloklaı-arası çelişkiler açısından, Yunanistan ile olan ilişkilerini de blok-içi tehdit açısından değerlendirmiş ve hava kuvvetlerinin yapılanmasını buna göre geliştirmiştir. Bunun için de bir gün Yugoslavya'nın dağılması ile birlikte Drava-Sava jeopolitik eksenli Bosna bunalımına ve Morava-Vardar jeopolitik eksenli Kosova-Makedoııya bunalımına müdahil olabileceği ihtimali üzerine bir savunma yapılanması planlamamıştır. Bu nedenledir ki bu bunalım ortaya çıktığı

zaman Türkiye'nin elinde bulunan uçakların Bosna semalarına vardıktan sonra ancak bir kaç dakika o bölgede kalabilecek kapasitede oldukları ortaya çıkmış ve havada nakliye yapabilecek uçakların alımına yönelinmiştir. Buradan gerekli dersleri çıkarmamız halinde Türkiye'nin savunma stratejisini de, savunma sanayiini de sahip olduğu tarihî mirasın yüklediği sorumluluklar gözönünde bulundurularak oluşturma zorunluluğunu görebiliriz.

Türkiye’nin coğrafyası savunma sanayii yapılanmasını doğrudan etkileyebilecek önemli unsurlar barındırmaktadır. Üç tarafı denizlerle çevrili bir yanmada olmakla birlikte derinlemesine bir kara unsuru üzerine oturan Türkiye coğrafyası, bir çok ülkenin aksine kara, deniz ve hava savunma stratejilerinin ortak ve tutarlı bir şekilde geliştirilmesi ile savunulabilir. Bu coğrafî konum da savunma sanayii ihtiyaçlarını ortak kesişim alanında belirler. 1964 ve 1967 Kıbrıs bunalımlarında ortaya çıkan amfibik harekat ihtiyacı için gerekli donanma altyapısına sahip olunmamasının doğurduğu dış politika opsiyon daralması bunun en çarpıcı misalini oluşturmuştur. Bu askerî yetersizlik ve Johnson Mektubu, Türkiye’yi 1974 Çıkarmasını yapacak deniz gücünü oluşturmaya sevketmiş-tir. Bu coğrafi faktörün en çarpıcı yansıması Türkiye’nin Ege politikasında kendini göstermektedir. Ege'deki irili ufaklı üç bin civarındaki ada ve adacıklardan çok küçük bir kısmını elinde bulunduran Türkiye böylesi bir coğrafyanın gerektirdiği deniz gücünü oluşturma zarureti ile karşı karşıyadır.

Nüfusu hızla artarak asrın başlarındaki on beş milyondan asrın sonunda yetmiş milyonluk bir nüfus potansiyeline ulaşan ve önümüzdeki otuz-kırk sene içinde bu nüfusu ikiye katlayabileceği tahmin edilen Türkiye’nin bu önemli veriyi değerlendirebilmek için ekonomik kapasite ile savunma ihtiyaçları, sistemleri ve yapılanması arasında kalıcı ve tutarlı bir bağlantı kurması zorunludur. İyi değerlendirildiğinde ve sağlam bir eğitimle teçhiz edildiğinde ülkenin motor gücü olabilecek olan nüfus faktörü, gerekli planlamanın ve hazırlığın yapılmadığı durumlarda ciddi bir istikrarsızlık kaynağı da olabilir. Türkiye gibi büyük nüfus potansiyeli ile dünyanın en istikrarsız bölgesinin jeopolitik kavşak noktasında bulunan bir ülkenin konjonktürel tedbirlerle ayakta kalabilmesi mümkün değildir.

Türkiye’nin güç denklemindeki sabit verilerin sağladığı olağanüstü imkanlar aynı zamanda savunma yapılanması açısından önemli riskler barındıran unsurlardır. Bu riski asgariye indirerek, imkanların oluşturduğu potansiyeli harekete geçirebilmek, tarih, coğrafya ve nüfustan oluşan sabit verileri, tarım, sanayi yapılanması, ulaşım, doğal kaynaklar gibi ekonomik kapasite unsurları ile teknolojik kapasiteyi buluşturan bir stratejik planlama ile mümkündür.

Bu noktada ekonomik kalkınma stratejisi ile savunma stratejisi arasındaki irtibat kalıcı üst stratejik unsurların ürünü olmak zorundadır. Türkiye şu ana kadar bunu yapmamış olmanın sıkıntısını çekmektedir. Seksenli yıllara kadar ithal ikamesine dayalı kalkınma stratejisini benimseyen Türkiye bu strateji ile uyumlu bir savunma sanayii stratejisi geliştirememiştir. Türkiye'nin, böyle bir irtibat kurulamamış olması dolayısıyla 1974 Barış Harekatı önce-. sinde Kıbrıs konusunda büyük sıkıntılar yaşaması da, edilgen ve tepkici stratejik yapılanmasının bir sonucudur. Yine de bu zorunluluklar, ekonomik ve teknolojik kapasite ile savunma yapılanması arasındaki yakın ilişkinin farkedilmiş olması açısından önemli katkılarda bulunmuştur.

Seksenli yıllardan sonra ihracata yönelik kalkınma stratejisinin benimsendiği dönemlerde de savunma sektörünün ihracat potansiyeli yeterince değerlendirilememiş ve sektördeki teknolojik atılım istenilen ölçülerde gerçekleştirilememiştir. Son yıllarda denizaltı gibi bazı ürünlerde Uzak Doğu pazarına girme çabalan bu eksikliğin geç de olsa farkedilmiş olduğunu göstermektedir. F-16’ların montaj bazında üretimine geçilmesi önemli bir adım olarak değerlendirilebilirse de, gerçek ve kalıcı başarı yerli teknolojik katkının ar tır ılab ildiği ölçüde gerçekleşecektir. Bu uçakların modernizasyonu için hâlâ dış desteğe ihtiyaç hisseden Türkiye’nin ithalat yoluyla elde ettiği uçak stokunun modernizasyonu için de sabit ve değişken güç kapasitesi açısından kendisinden çok geride olan ülkelere kendini muhtaç hissetmesi, içinde bulunduğumuz açmazın önemli bir göstergesidir.

Türkiye Soğuk Savaş sonrası dönemle ilgili hâlâ kendi içinde tutarlı bir stratejik planlama geliştirememiştir. Savunma sanayiini de kapsayacak şekilde yeni bir stratejik planlama yapılmaksızın

gittikçe artan bölgesel ve küresel nitelikli bunalımların getirdiği meydan okumalara hazırlıklı olabilmek mümkün değildir. Bugün güç unsurları ile stratejik planlama arasındaki koordinasyon konusunda yapılan en ciddi hata sabit güç unsurlarının dinamik yorumlamasında atıl ve geç kalınmasıdır, Drş politika yapımında önemli sapmalara yol açan statik yorumlamalar ve gecikme de aslında sabit ve değişken unsurların koordineli bir şekilde uzun dönemli bir stratejik bütünlük içinde ele alınmamış olmasının bir sonucudur. Bu da bizi stratejik planlama ve siyasî irade yetersizliği problemleriyle karşı karşıya bırakmaktadır. Toplumun siyasî, ekonomik ve zihinsel birikimini harmanlayan yeni bir stratejik planlama yapılması ve savunma sanayiinin bu çerçeve içinde, sabit güç unsurlarını dinamik bir yoruma tâbi tutacak ve değişken güç potansiyellerini harekete geçirecek şekilde yeniden yorumlanması temel hareket noktası olmalıdır.

2. Bölüm

Stratejik Teori Yetersizliği ve Sonuçları

I. Türkiye’nin Güç Unsurlarının Yeniden Yorumlanması

Son yıllarda sık sık Türkiye’nin uluslararası ilişkilerdeki gerçek güç potansiyelinin ne olduğu ve bu güç potansiyelinin diplomatik açıdan ne ölçüde kullanılabilir nitelikte olduğu ile ilgili tartışmalara şahit olmaktayız. Bu noktadaki tesbitler ve yaklaşımlar iki uç arasında gidip gelmektedir. Kimi zaman statik ve konjonktüıel bir değerlendirme ile Türkiye’nin ulaşabileceği güç potansiyeli olabileceğinden daha düşük düzeyde gösterilerek Türkiye dışında oluşmuş bulunan güç merkezlerine endeksli politikalar meşru kılınmaya çalışılmakta, kimi zaman da Türkiye'nin sabit ve potansiyel güç unsurları yeni uluslararası konjonktüre göre dinamik bir şekilde yeniden yorumlanmaksızm ani ve ciddî bir güç patlaması yapabileceği konusunda çok fazla iyimser tahminlerde bulunulmaktadır.

Doksanlı yıllara damgasını vuran istikrarsız koalisyon hükümetlerinin kısa dönemli değişken manevraları ile dış politika bürokrasisinin risksiz dış politika anlayışı arasında gidip gelen taktik adımların stratejik bir bütünlük oluşturamaması biraz da bu konudaki ortak bakış eksikliği nedeniyledir. "Uzun ince bir yol" ile başlayan AB serüveni, “ya gireceğiz, ya gireceğiz” tavrıyla "girmesek de olur, bizim tek alternatifimiz AB değildir; onlar düşünsün” resti arasında gidip gelmiş; hasret ve iddia yüklü bir söylemin yükselttiği ‘“Adriyatik'ten Çin Seddi'ne Türk Dünyası” sloganı zamanla Orta Asya ülkelerini bile tedirgin eden bir belirsizliğe ve özür dilemeye dönüşmüş; İslam Dünyasına yönelik kardeşlik ve kültürel bağlar nutku doğudan ve güneyden gelebilecek tehdit algılamalarına karışmış; sloganik batıcılık ile hissi üçüncü dünyacılık arasına sıkışan dış politika söylemi dışişleri bakanlarının şahsına göre değişen bir seyir takip etmiştir.

Bu strateji eksikliğinin en önemli sebebi, dış politika yapımının ana unsurları olan sabit ve potansiyel verilere bakış açılarındaki tutarsız farklılaşma ile bu verileri çarpan etkisiyle dış politika etkinliğine dönüştüren stratejik zihniyet, siyasî irade ve stratejik planlama konusundaki eksikliklerimizdir. Kısa dönemde radikal bir değişiklik göstermesi mümkün olmadığı için dış politika yapımındaki sabit verileri oluşturan tarilı, coğrafya, kültür ve nüfus unsurlarına bakış, gerek siyasî elit, gerek bürokratik yapılanma, gerekse sıradan halk arasında ciddî bir farklılaşma göstermektedir. Bir kesim tarafından dış politikadaki en önemli dayanak noktalan arasında gösterilen tarihî ve kültürel unsurlar başka bir kesim tarafından en büyük ayakbağlan olarak telakki edilmektedir. Aynı şekilde ortak bir bakış açısı ile yorumlanması gereken Türkiye'nin coğrafyası da ciddî bir farklılaşmanın odak noktası olmaktadır. Türkiye'nin kendi yakın havzası ile daha derin bir bütünleşmeye gitmesi gerektiğini düşünenler ile bu havzanın etki alanından mümkün olduğunca uzaklaşarak bölge-ötesi unsurlarla bütünleşmek gerektiğini söyleyenler arasındaki gerilim de bir başka ayırıcı unsur haline gelmektedir. Daha objektif nitelikler taşıyan nüfus konusunda bile tutarlı bir tavır sergilenmemektedir. Yeri geldiğinde Türkiye’nin en önemli kozu olarak gösterilen genç nüfus, kimi zamanlar da en büyük engeli olarak değerlendirilmektedir.

Potansiyel veriler açısından da durum pek farklı değildir. Siyasî irade ve performansa bağlı olarak kısa dönemde bile değişim gösterebildiği için potansiyel veriler olarak adlandırılan ekonomik, teknolojik ve askerî kapasite konusunda da ciddî farklılaşmalar gözlenmektedir. Potansiyel kapasitenin en stratejik unsurları arasında yer alan enerji konusunda sergilenen farklı tavırlar bunun en güzel delilidir.

Bütün bu verileri çarpan etkisiyle etkileyen siyasî irade konusunda ise son on yıl içinde yaşanan siyasî istikrarsızlığın getirdiği .;.ı.'i k;ıw,motİBr nprlpnivle önemli iniş çıkışlar yaşanmış-

tır. Hükümetlere bağlı olarak gidip gelen siyasî irade oluşumu hü-kümet-dışı faktörlerin devreye girmesi ile daha da girift bir hal almıştır. Nasıl fizikte ayrı yönlerde uygulanan güçier hareket ettirilmek istenen nesneyi ya hareketsiz bırakmakta ya da kararsız bir istikamete doğru yönlendirmekteyse, Türk dış politika yapımı da doksanlı yıllarda ritmik ve harmonik özellikten uzak bir görüntü sergilemiştir. Dış politika tercihlerindeki ani değişimler stratejik sürekliliği önemli ölçüde zaafa uğratmaktadır. Doksanlı yıllarda Türkiye’nin dış ilişkilerindeki tek süreklilik arzeden unsur, dışişleri bakanlarının sürekli değişimidir. Bu da diğer unsur olan stratejik planlamayı derinden etkilemektedir. Etkin bir planlamadan çok edilgen bir dalgalanmanın tesiri altına giren dış politika yapımı iç tutarlılığını ve dolayısıyla dış itibarını yitirmektedir.

Bugün bu güç unsurları konusunda yapılan en ciddî hata sabit güç unsurlarının dinamik yorumlamasında atıl ve geç kalınmasıdır. İdeolojik tercihler tarih ve kültür parametrelerini, Soğuk Savaş döneminde geçerli olan jeopolitik önkabuller coğrafya parametresini statik bir çerçeveye mahkum kılmıştır. Dış politika yapımında önemli sapmalara yol açan statik yorumlamalar ve gecikme de aslında sabit ve potansiyel unsurların koordineli bir şekilde uzun dönemli bir stratejik bütünlük içinde ele alınamamış olmasının bir sonucudur. Bu da bizi stratejik planlama ve siyasî irade yetersizliği problemleriyle karşı karşıya bırakmaktadır.

Doksanlı yıllara girerken kullandığımız iddialı dış politika söyleminin doksanlı yılların sonuna doğru gizli bir sukût-ı hayale dönüşmesinin temel sebebi bu stratejik tutarlılık eksikliğidir. İkibinii yıllarda benzer sükût-1 hayallerin yaşanmaması da dış politika yapımındaki temel unsurlar konusunda ortak bir stratejik teori zemini geliştirilebilmesine bağlıdır.

II. Stratejik Teori Yetersizliği

Türk dış politikasının en önemli zaaflarından birisi stratejik ve taktik adımların tutarlı bir teorik çerçeve içinde terkip edilememiş olmasıdır. Böylece gerek değişik bölgelerdeki taktik adımları bir-birleriyle uyumlu hale getiren bir üst strateji oluşturulmasında, eerekse taktik kademelendirme yapılmasında ciddi zaaflar söz ko-

nusu olmuştur. Bunun neticesinde de taktik nitelikli adımlar bu adımları atanlar nezdinde stratejik nitelikler kazanarak ülkenin önünü tıkayan ve hareket alanını daraltan sonuçlar doğurmuştur.

Türkiye'nin, iç tutarlılık açısından süreklilikarzetmekle birlikte değişen şartlara uyum gösterebilen stratejik teori geliştirme konusunda karşı karşıya kaldığı zaafın tarihî, psikolojik, kültürel ve kurumsal sebepleri vardır.

ı. Kurumsal ve Yapısal Arkaplatı

Stratejik teori yetersizliğine yol açan zaafın en çabuk ve doğrudan farkedilebilen yönü kurumsal yapılanma ile ilgili olanıdır. Kurumsal olarak bıı tür çabalara zemin teşkil edebilecek güçte yapılar Dışişleri Bakanlığı, TBMM, dış politika yapımı ile irtibatı olan MGK, Genelkurmay ve ilgili bakanlıklar gibi diğer resmi kurumlar, üniversite ve akademik kuruluşlar, siyasi partiler, resmî, yarı-resmî ve bağımsız araştırma kurumlandır.

Dış politika yapımının siyasi ve bürokratik sorumluluğunu üstlenen Dışişleri Bakanlığı bu sorumluluğun doğal sonucu olarak stratejik analiz, yorumlama ve alternatifler oluşturma konularında merkezî bir konuma sahiptir. Ancak, stratejik araştırma ve geliştirme konularında iyi örgütlenmiş ve zengin kaynaklara sahip ülkelerde bile dışişleri bakanlıklarının siyasî ve bürokratik niteliği alternatif bakış açılarını da ihtiva eden farklı teorik çerçevelerin ortaya konmasını olumsuz yönde etkileyebilmektedir. Bunun sebebi de, dış politika yapımının bürokratik niteliğinden kaynaklanan günlük işleyişin rutin ritminin geniş kapsamlı ve derinlikli stratejik analiz çabasının önüne geçmesi sonucunu doğurabilmesidir.

Ayrıca, dış politika yapımının siyasî boyutu kısa dönemli siyasî sonuçların uzun dönemli stratejik sonuçlardan daha etkin ve öncelikli olduğu bir süreci hakim kılabilmektedir. Bu durum diğer resmî kurumlar için de geçerlidir. Öte yandan ortaya konan dış politika tercihinin sosyo-politik meşruiyet zeminini oluşturma çabası resmî kurumlan stratejik yaklaşımları bu tercihler doğrultusunda şekillendirme çabasına yönlendirebilir ki, bu durum zihinsel ve rasyonel bir süreç olması gereken stratejik teori arayışının bürokratik ve resmî bir nitelik arz etmesi sonucunu doğurabilir, Bu da — —::o w, iBt-rlıizeiiee ve durağanlığa vol açabilir

Stratejik teoriler ve bu teorilere dayalı analizler alternatif dış politika gerekliliklerine cevap oluşturabildikleri ölçüde geçerlilik taşırlar. Tekdüzeleşmiş ve resmîleşmiş strateji analizleri kendi kendini sınırlayan bir kısır döngüye dönüşebilir. Bu resmî yaklaşımın ideolojik bir çerçeve ile bütünleşmesi ise bu kısır döngüyü statik bir açmaz ile sonuçlandırabilir.

Soğuk Savaş dönemi boyunca Amerikan ve Sovyet stratejilerinin oluşum seyrindeki farklılaşma bu çerçevede son derece öğretici bir mukayese oluşturmaktadır. Katı ideolojik gerekçelere indirgenmiş resmî stratejik analizlere dayanan Sovyet dış politika yapımının tekdüzeliği, değişik kaynaklardan beslendiği için farklı senaryolara açık Amerikan dış politika yapımının esnekliği karşısında tutunamamıştır. Sovyet dış politika bürokrasisinin her bir statik hamlesi, bağımsız araştırma kurumlarının ve strateji analistlerinin farklı açılar barındıran yaklaşımlarını da görebilen ve buna göre olgu-temelli tavır alabilen Amerikan dış politika yapımının çok alternatifli dinamik hamleleri ile karşılaşmıştır. Bu da zamanla Sovyet dış politika yapımcılarının manevra alanını daraltırken, Amerikan dış politika yapımcılarının yeni manevra alanları ve bu manevra alanlarına uygun aktörler bulmalarını kolaylaştırmıştır.

Türk dış politika yapım süreci açısından bakıldığında herşey-den önce başta Dışişleri Bakanlığı olmak üzere resmî kurumlann stratejik araştırmalar yapabilmek için yeterli maddî ve kurumsal altyapı ile donatılmadıkları bir gerçektir. Dışişleri Bakanlığı bünyesinde mütevazı imkanlarla bu ihtiyacı karşılamaya çalışan Stratejik Araştırmalar Merkezi aynı anda bir çok bölgesel olgu ile, çoğu zaman da beklenmedik bir şekilde karşı karşıya kalabilen Türkiye ölçeğinde bir ülke için gerek insan unsuru gerekse altyapı açısından son derece sınırlı kalmaktadır. Başta Dışişleri Bakanlığı olmak üzere karar alma sürecinde stratejik analize ihtiyaç hisseden diğer resmî kurumlann bu ihtiyacı karşılayacak araçlarla donatılması ve bunlar arasında bürokratik tekdüzeliği engelleyecek sağlıklı bir koordinasyonun kurulması stratejik teori ve analiz yetersizliğini aşabilmenin olmazsa olmaz kurumsal şartıdır.

Farklı siyasî tercihleri barındıran siyasî partilerin kendi tercihleri doğrultusunda üretken ve uygulanabilir dış politika alternatifleri geliştirmesi ve bunu TBMM nlatformuna taşıması da Türkiye nin alternatif strateji arayışlarını olumlu yönde çeşitlendirebi-lecek önemli bir kaynak olacaktır. Bunun için de siyasî partilerin kendi bünyelerini rutin güncel siyasetin ötesinde kalıcı ve uzun dönemli çabalara zemin teşkil edecek şekilde yapılandırmaları ve bir anlamda siyaset ve diplomasi okulu hüviyetine bürünmeleri gerekmektedir.

Siyasî partilerin böylesi bir yapı içinde kendi kadrolarını uzun dönemli bir perspektif ile ülke gündemine hazırlamaları muhtemel iktidar değişikliklerinde bürokrasi ile siyasî irade arasındaki söylem ve yaklaşım iletişimini de kolaylaştıracaktır. Hiç bir hazırlık döneminden geçmemiş muhalefet kadrolarının siyasî gücü kullanma imkanına kavuşmaları bürokratik kadrolar ile siyasî irade arasındaki iletişimi bozarak, son derece hassas bir söylem ve taktik lcademelendirme süreci gerektiren dış politika yapım sürecini olumsuz yönde etkileyebilmektedir. Farklı dış politika anlayışlarına sahip siyasî partilerin iyi tanımlanmış stratejik yaklaşımları parlamento çatısı altında dile getirebilmeleri ülkenin daha seviyeli ve daha rasyonel dış politika tartışmalarına yönelmesini sağlayacaktır. Bazı ülkelerde görülen gölge kabine uygulamaları ancak ve ancak süreklilik arzeden stratejik ve politik araştırma faaliyetleri ile başarılı olabilir.

Üniversite ve bağımsız araştırma kurumlarının strateji oluşumuna katkıda bulunması bn konularda yerleşik bir geleneğin vücut bulmasını ve bu katkıyı sürekli lalacak sağlıklı bir altyapı ile fi-nansa! desteğin sağlanmasını gerektirir. Bu kuramların bilgi üretiminin ve analiz kapasitesinin artışı, küresel ölçekli stratejiler geliştiren ülkelerde dış politika yapımının en önemli destek unsuria-nndan birisi olarak görülür. Uluslararası ilişkilerde yaşanan radikal değişim ve dönüşüm dönemlerinde ülkenin stratejik ufkunu açan küresel ölçekli ve kapsamlı teorik çerçevelerin oluşması ve bu çerçeveleri tamamlayan bölgesel uzmanhk alanlarının doğuşu, hem dinamik şartlara daha hızlı bir .şekilde intibak edilmesini hem de ani gelişmelere sağlıklı dış politika reflekslerinin gösterilmesini sağlar. Bu kurumların, oluşan dış politika tercihlerinin sosyo-poli-tik meşruiyet zeminlerinin oluşmasına yaptıkları katkı da gözardı edilmemelidir. Üniversitelerin sadece birer eğitim kurumu değil avm zamanda araştırma kurumlan olarak görüldükleri, bağımsız araştırma merkezlerinin de kalıcı finansal destek bulabildikleri ortamlarda söz konusu olabilecek bu katkılar dış politikanın toplumsal kurumsallaşmasının altyapısını oluştururlar.

Türkiye'de gerek ekonomik darboğazlar gerekse artan demografik baskının eğitim talepleri dolayısıyla üniversitelerin araştırma kurumu olma niteliğinden uzaklaşarak gittikçe vatandaşlık eğitiminin ve meslek edinmenin sağlandığı lise-üstü eğitim kurumlan haline dönüşmesi, üniversitelerin stratejik teori ve analiz oluşumuna süreklilik arzeden katkılarda bulunmasını engellemektedir. Üniversiteler bünyesinde değişik alanlarda ihtisaslaşmak üzere kurulan enstitülerin yeterli maddî kaynağa ve bir enstitü için gerekli olan fizikî altyapıya sahip olmamaları bu birimlerin kurumsallaşmasını geciktirmekte ve bu alanlardaki boşluğun sürmesine yol açmaktadır. Bunun en çarpıcı misallerinden birisi, AB’ye tam üyelik müracaatının yapıldığı 1987 yılından bu yana çok sayıda Avrupa Topluluğu Enstitüsünün kurulmuş olmasına rağmen, hâlâ AB ile ilgili değişik alanlarda uzman sıkıntısı çekiliyor olmasıdır.

Türkiye’de gözlenen stratejik teori yetersizliği aynı zamanda siyaset teorisyenleri ile siyaset yapımcıları arasındaki kurumsal kopukluğun da bir işareti sayılmalıdır. Üniversite ve akademik çevreler ya bu tür teorik çalışmalarda yetersiz kalmış ya da siyaset yapımcıları olan bürokrat ve diplomatlar ile sağlıklı bir ilişki kanalı kuramamışlardır. Bu sebepledir ki, Mahan ve Spyknıan’ın^1 Amerikan küresel stratejisi, Haushofer’in Alman^2, Mackinder'in^3 İngiliz ve Rus stratejileri üzerindeki etkilerine benzer tarzda teori-pratik ilişkisi kuran bir yaklaşım Türkiye'de ortaya çıkamamıştır. Son olarak Fukuyanıa^4 ve Huııtington'm^5 yeni dünya düzeni fileri ve küre

1    N.J. Spykman'ın Rimland teorisi etrafında geliştirdiği stratejik çerçeve için bkz. The Geography of the Peace, NewYoık: Harcoıırt Brace, 1944.

2    Kari Haushofer'in görüşleri için bkz. Bausteinezur Geopollcik, Bettin 1928; Weltme-ere und IVelmtâchte, Berlin: Zeitgeschichte Veılag, 1941; ve Geopolitik des Pazifısc-hen Ozeans, Heidelberg: Kurt Vovvinckel Verlag, 1938.

3    H.J. Mackinder'in özellikle Avrasya eksenli kara jeopolitiği tezi için bkz. “The Ge-ograplıical Pivot of History", Geographical Journal, 1904/23, s. 421-42.

4    Bkz. E Fukuyanıa, "The End of HistoryV”, The National Interest, 1989/16 (Summer): 3-18 ve The End ofHistûiyand The LastMan, (NevvYork: The Free Press, 1992). Fu-kuyama'nın Tarihin Sonu tezinin tenkidi ve stratejik sonuçları için bkz. 1991 yılında International Studies Assuciation tarafından teıtib edilen New Diınensions in International Relations konulu vıilık kongrede tarafımdan sunulmuş olan "Çivi-

sel çatışmaların Amerikan stratejisi açısından kullanımı konusunda Amerikan siyaset yapımcılarına sundukları meşruiyet sağlayıcı teorik destek ve gerek Kissinger^6 gerekse Brzezinski^7 gibi teori-pratik uyumu konusunda özel tecrübe sahibi stratejisyenlerin çizdiği projeksiyonlar bu ilişkinin ne ölçüde önem taşıdığını bir kez daha ortaya koymuştur.

2. Tarihî Arkaplan

Bu küresel yaklaşım ve stratejik teori eksikliğinin kurumsal yapılardaki zaafları da besleyen daha derinlikli sebeplerini tarihî tecrübe birikiminde aramak gerekmektedir. Bu tarihî tecrübenin en ayırdedici özelliklerinden birisi olarak Osmanlı-Türk dış politika geleneğinin emperyal/sömürgeci bir strateji yürütmemiş olması gösterilebilir.

Büyük devletlerin klasik ulusal stratejilerini geliştirdikleri 19. yüzyıl bir sömürge yüzyılı idi ve bu yüzyıl içinde Osmanlı Devle-ti'nin tek bir kaygısı vardı: İç bütünlüğü muhafaza edebilmek ve daha fazla toprak kaybedilmesini önlemek. Bu da sınır hatları boyunca savunma stratejisine dayanan statik bir yaklaşımın zamanla bir dış politika geleneği niteliği kazanmasına yol açmıştır, Büyük devletlerin teorik çerçevelere dayalı stratejilerinin sonuçları ortaya çıkmaya başladıkça bu hatlar geriye çekilmiş ve yeni bir statik konumu koruma gayreti içine girilmiştir.

Böylece kaybedilen her toprak parçasından sonra elde kalanın korunması telaşı içine girilmiş ve sınır hatlarının ötesindeki alanlarla ilgiler koparılmıştır. Mehter marşlarının ‘‘alalım düşmandan eski yerleri” nakaratının nostaljik havası dışında stratejik planın

tebliğ çerçevesinde kaleme alman CiviUzationıû Tmnsformation and the Müslim World, (Kuala Lumpur: Quill, 1994) başlıklı esere başvurulabilir.

5    Bkz. S. Huııtington, "The Gasli of Gviiizations", Foreigıı Affaiıs, 1993/72 (Sum-nıer): 22-49 ve The Clash of Cmliznüous and the Remaking ofWorld Order, (New York: Simon & Sclıuster, 1996). Bu tezin stratejik aıkaplam ve tenkidi için bkz. Ahmet Davutoğlu, "The Gasil of Interests: An Explanation of the VVoıld (Dis)Order'', Perceprions, Dec. 1997 - Peb. 1998. s. 92-121.

6    Kissingcr'in Soğuk Savaş soması dönemin Amerikan stratejisi açısından yorumlanması ile ilgili görüşleri için Diplomacy (New York: Simorı & Sclıuster, 1994) isimle eserinin "The New VVorld Order Reconsideıed" başlıklı bölümüne başvurulabilir.

7    Bkz. Zbigııietv Brzezinski, The Grnnd Clıessboard: American Primacyand Itş Geosı-

iki aşırı ucu arasında tercih yapılmıştır: Ya mutlak hakimiyet ya da mutlak terk. Hakimiyetin kaybedildiği topraklar hemen terk edilmiş ve yeni hatları savunma telaşı içine girilmiştir. Bu da mutlak hakimiyet ile mutlak terk arasında kalan etki alanları oluşturma, sınır hatlarını sımr-ötesi diplomatik manevralar ile koruma, kendi stratejisini merkez edinen koalisyonlar kurma, terkedilmek zorunda kalınan topraklarda kendi stratejisine yakıtı siyasî elit bırakma, büyük güçler arasındaki çıkar çatışmalarım kullanarak taktik manevra alanı oluşturma gibi ara taktik formüllerin geliştirilmesini engellemiştir.

Bunun Osmanlı Devleti’nin son dönemindeki önemli istisnalarından birisi II. Abdülhamid'in takip ettiği sömürgeler politikasıdır. II. Abdülhamid’in sömürge Müslümanları üzerinde etki kurmak suretiyle oluşturduğu sınır-ötesi faktörün büyük güçlerin OsmanlI aleyhine yayılma politikalarım ne derece engelleyip geciktirdiği açıktır. Bu nedenledir ki, Abdülhamid’in 33 yıllık idaresinde 93 Harbi dışında ciddî toprak kayıpları yaşanmamışken bu ara formülleri terkederek "ya mutlak hakimiyet ya da mutlak terk” politikasını tekrar hayata geçiren ittihat ve Terakki döneminde kısa bir süre içinde OsmanlI’nın büyük ölçekli bir güç olma hususundaki son dayanağı olan Balkaıılar-Ortadoğu ekseni de kaybedilmiştir.

Bu iki aşırı uç arasındaki gidiş-gelişin bir sonucu olarak Os-manh-Türk dış siyaset geleneğinin küresel stratejik ufku daralmış, taktik opsiyonları azalmış, yakın bölge üzerindeki etkinliği devre dışı kalmış ve iç siyasî çekişmeler ile dış tehditlerin yönlendirdiği kısır bir döngü yaşanır hale gelmiştir. Daha da önemlisi dış politika gereklilikleri ile iç siyasî kültür arasındaki uyum bir türlü sağlanamamıştır. Bu nedenledir ki iç siyasî kültürde hakim olan ideolojik söylem ve pragmatizm dış politika gerekliliklerini devre dışı bırakmıştır.

Bu konu Osmanlı-Türk dış politikasının son yüz yıllık uygulamalarından hareketle örneklendirilebilir. Bu dönemdeki Balkanlar, Kafkasiar ve Ortadoğu politikaları mutlak hakimiyet ile mutlak terk arasına sıkışmış bu taktik donukluğun en canlı misalleridir. Mesela Balkanların terkinden sonra Osmanlı-Türk dış siyasî geleneğinin bu bölgeye yönelik ilgisi mutlak terkin tipik göstergesi sayılabilecek göçlerle sınırlı kalmıştır. Zengin doğal kaynaklara sahip bulunan Ortadoğu ve Arap bölgelerinin terkinden sonra ideolojik kurguyla de desteklenen Doğu’ya sırtını dönme politikası uygulanmıştır. Şeyh Şamil’in ardından Kafkasların Ruslara bırakılması ile Kars, Ardahan ve Erzurum yaylasının savunulması telaşına düşülmüş; Musul ve Kerkük'ün uluslararası hukuk açısından bile tartışmalı sayılan terkinden sonra bu bölge üzerinde ara formülleri hayata geçirmektense tamamen terkedilen bölgenin, mutlak hakimiyetin korunmaya gayret edildiği Doğu Anadolu üzerindeki menfî tesirleri önlenmeye çalışılmıştır. Nihayet sömürgecilere karşı verilen Trablusgarb direnişi ile Kuzey Afrika'nın kaybım müteakip bu bölge ile yegâne ilgi, elli yıl sonra komünist blok karşısında Batı’nın sadık üyesi olduğumuzun tescili için Cezayir Müs-lümanlarına karşı Fransız sömürgecilerini desteklemek şeklinde tezahür etmiştir.

Balkanların terkinden sonra Osmanlı bakiyesinin kültürel ve siyasî anlamda varlıklarını sürdürmesi konusunda yeterli gayret gösterilmediği gibi iç siyasî kültür değişimini menfî yönde etkiler düşüncesi ile Osmanlı tarih mirasının ve İslam kültürünün özellikle Bulgaristan ve Yunanistan’daki etkisinin yok edilmesi karşısında etkisiz kalınmıştır. Bulgaristan’da Osmanlı bakiyesi kültürün dayanak noktaları olan dinî müesseselerin yok edilmesi karşısında sessiz kalınması Türkiye’deki dış siyaset yapımcılarının iç si-1 yasî kültür ile sınır ötesi etki alanları arasında kurduğu yanlış ilişki tarzının bir sonucudur ve bunun ortaya çıkardığı menfî neticeler ancak Jıvkov döneminin nihaî asimilasyon hareketi sonucunda farkedilebilmiştir.

Bu tavrın Soğuk Savaş sonrası dönemdeki uzantısı Bosna politikasında kendisini göstermiştir. Dış politika üzerinde etkili olan bazı çevreler Bosna bunalımının ilk safhasında Izzetbegoviç’in İslâmî kimliğinden rahatsızlık duymuş ve Türkiye’nin Fikret Abdiç benzeri seküler kimlikli liderleri desteklemesini önermiştir. Daha sonra Abdiç’in Sırplar safında yer alması Balkanlardaki İslam kimliği ve Osmanlı mirası ile Türkiye'nin bölge politikası arasındaki kaçınılmaz bağımlılık ilişkisini ortaya koymuştur. Balkanlarda yıkılan her cami, eksilen her İslâmî müessese, kültürel anlamda yok olan her Osmanlı gelenek unsuru Türkiye’nin bu bölgedeki sınır ötesi etkinliğinden sökülen birer temel taşıdır. Türkiye artık Bal-

kanlarda mutlak terkin sembolü haline gelmiş olan göçler politikasının yerini alacak alternatif ara politikalar üretmek zorundadır. Bu ara politikaların temelinde Balkanlardaki Osmanlı-tslanı kültürünün canlı tutulmasının yer alması kaçınılmazdır. Özellikle Balkanlardaki Osmanlı bakiyesi iki temel unsurun, yani Boşnak ve Arnavutların, bağımsız devletler olarak varlıklarını sürdürme çabaları, bu tabiî müttefikler ile Türkiye arasındaki ortak tarihi kültür bağı temelinin desteklenmesini gerekli kılmaktadır.

Türkiye artık Balkanlar politikasını Balkan Savaşı faciasının acı hatıralarının dokuduğu ve Soğuk Savaş parametrelerinin pekiştirdiği Doğu Trakya ve İstanbul’u koruma psikolojisinden de sıyrılarak değerlendirmek zorundadır. Yeni bölgesel şartlar içinde Doğu Trakya ve İstanbul’un savunması Doğu Trakya'ya konuşlandırılmış konvansiyonel birliklerden değil, Balkanlarda sınırlar-ötesi oluşturulacak etki alanlarının diplomatik ve askerî anlamda aktif bir şekilde kullanılmasından geçmektedir. Bugün Balkanlarda bölgesel çapta dinamik bir güçler dengesi yapılanması oluşmaktadır ve bunun doğal sonucu olarak ara formülleri esnek ve dinamik bir tarzda kullanma becerisi gösteren ülkeler etkinliklerini artıracak; statik ve atıl kalan ülkeler ise bölge üzerindeki belirleyici niteliklerini kaybederek gittikçe yainızlaşacaklardır.

Mutlak Hakimiyet-MutlakTerk açmazı Kafkaslar için de büyük ölçüde geçerlidir. Erzurum yaylasının kuzey ve doğusu ile irtibatımızın fiilen kesildiği 93 Harbi'nden bu yana Kafkaslarda da benzeri bir kader yaşanagelmiştir. O zamandan bu yana Osmanlı-Türk dış politikasının en önemli meselesi Rus-Sovyet yayılmacı stratejisinin Anadolu’nun jeopolitik kilidi olan Erzurum yaylasının güney ve batısına inişine engel olmak şeklinde ortaya konmuştur. Bu konumun biri başarısızlıkla, diğeri başarı ile neticelenen iki önemli istisnası olmuştur. Enver Paşa’nm maceracı tutumu Allahuekber Dağları faciasını doğurmuş; Kâzım Karabekir’in Rusya içindeki kargaşayı değerlendirerek gerçekleştirdiği harekat sonucunda ise son iki asır içinde Kafkaslar istikametindeki yegâne ilerleyiş sağlanmış ve Kars-Ardahan hattı geri alındığı gibi Nahcıvan konusunda belli garantiler elde edilmiştir. Bu iki misalin ortaya çıkardığı sonuçlar macera ile basiretli ataklık arasındaki farkı ortaya koyması bakımından bugünkü dış politika yapımcılarına önemli bir tarih dersi oluşturmaktadır.

Kâzım Karabekir’in başarısı mutlak hakimiyet kurmaya çalışan büyük çaplı askerî harekatlar ile mutlak terki temsil eden geniş çaplı göç hareketleri araşma sıkışmış dış politika geleneğinin temel eksikliğini de ortaya koymaktadır: Konjonktürü iyi değerlendiren, zamanlaması ve kurgusu iyi oluşturulmuş, diplomatik ve askerî koordinasyonu sağlanmış, etkin ve basiretli bir tavır alış.

Türkiye’nin Kafkaslar politikasındaki uzun dönemli ihmalinin en önemli sebebi Erzurum yaylasının kuzey ve doğusunda tekrar etkin olunabileceğine dair inancın kaybolması ve yeni bir 93 Harbi faciası yaşamama kaygısından kaynaklanan psikolojik çekingenliktir. Onun içindir ki Soğuk Savaş dönemi boyunca NA-TO’nun belirlediği askerî strateji sadece Erzurum yaylasının güney ve batısını savunma üzerine oturtulmuş; ilerleyen Rus birliklerinin Konya ovasına kadar ne ölçüde yaratılabileceğinin hesapları yapılmıştır.

Türkiye bu psikolojik savunma hissi içinde Kafkas içlerindeki doğal müttefik unsurlarını güçlendirme ve Rusların iç çelişkilerini kullanabilme hayalini bile kuramamıştır. Kafkaslar ve Orta Asya konusunda görülen politika çelişkilerinin ve hazırlıksızlığm en önemli sebebi bu psikolojik yetmezliktir.

Türk dış politika yapımcıları bu psikolojik yılgınlığı atarak Kaf-kaslarda da dinamik ara formüllere dayalı atak bir politika izlemek zorundadırlar. Konya ovasına inebileceği düşünülen Ruslar Çeçe-nistan’da bile tutunmakta güçlük çekmişlerdir. Ama bu durumun ilanihaye süreceği düşünülmemelidir. Uygun konjonktürel şartlarda basiretli bir atak politika ile ele geçirilecek kazanımlar ihmal edilirse gelecekte Doğu Anadolu’yu savunmak için üstlenilecek masraflar daha ağır olacaktır. Balkanlar ile bir kıyaslama yapılırsa artık Doğu Trakya ve İstanbul’un müdafaası Adriyatik ve Saraybos-na’dan, Doğu Anadolu ve Erzurum'un savunması Kuzey Kafkasya ve Grozni’den başlamaktadır.

Türkiye'nin Ortadoğu politikası da Mutlak Hakimiyet-Mutlak Terk açmazının ve stratejik planlama yetersizliğinin izlerini taşımaktadır. Birinci Dünya Savaşı sonunda Ortadoğu ile bütün politik, kültürel ve stratejik köprüleri atarak sırtını dönme politikası uygulayan Türkiye bu bölgenin bütün küresel ilişkileri belirleyecek eücteki tabiî kaynaklarının paylaşım süreci içinde orada beş

yüz sene süren hakimiyetinin getirdiği avantajları yeterince kulla-namamıştır. Bunun tek istisnası Fransa’nın terki ile ortaya çıkan boşluğu ve II. Dünya Savaşı öncesi belirsizlik konjonktürünü iyi bir zamanlama ile değerlendiren Atatürk’ün Hatay politikası olmuştur.

Türkiye Ortadoğu ile ilgili uygulanagelen sırtım dönme politikasının özellikle jeoekonomik çerçevedeki kayıplarını farkettiğin-de bu bölge ile ilgili kaynak ve güç paylaşımının belirlenmiş statik parametreleri ile karşı karşıya kalmış ve ne kültürel anlamda yabancılaşmış olduğu bölge halkı, ne de siyasî elit üzerinde yeterince etkili olabilmiştir. Halbuki Türkiye bu bölgeyi terkettiğinde OsmanlI bakiyesi bir entellektüel-siyasî elit ve bu tarihî birikimin ürünü toplumlar-arası bir jeokültürel bütünlük söz konusu idi ve ara formüller ile bu avantajlar başlıbaşına bir Ortadoğu stratejisinin temel taşlan olabilecek nitelikler taşıyordu. Şam ve Bağdat gibi bir çok Arap başşehrinde yakın zamana kadar Türkçe'yi rahatlıkla konuşabilen bir toplumsal kesim varlığım sürdüregelmiştir. Türkiye bu kesimler ile bağlarını iyi kurmuş etkin ve tarihî prestije sahip bir bölge ülkesi imajını yaratmaktansa küresel güç merkezlerinin Ortadoğu’daki temsilcisi konumunu vurgulamaya özen göstermiş; bölgeye karşı gittikçe yoğunlaşan bir yabancılaşma sürecine girmiştir.

Bu yabancılaşma süreci Türkiye’yi bölge üzerinde etkili olmak konumundan çıkardığı gibi Güneydoğu Anadolu'nun savunması gerçeği ile de karşı karşıya bırakmıştır. Sınırlar-ötesi avantajlarını etkin bir şekilde kullanamayan Türkiye kendi iç bütünlüğü ve sınırları konusunda Avrupa-meıkezli baskılara muhatap hale gelmiştir. Daha da kötüsü, bölgeyi beş yüz yıl elinde tutan güçlü tarihî birikimine rağmen, Türkiye, bugün bölge ile ilgili politikalarını, bölgede sadece elli yıllık geçmişe sahip İsrail’in stratejilerine en-deksleyen bir görüntü vererek bölge ile yeni bir yabancılaşma süreci içine girmiştir. İsrail’in Suriye ile yürüttüğü barış görüşmelerinde Türkiye’nin su kaynaklarının barışın unsurları arasında yer alması bölgede dinamik çıkar ilişkilerinin ne derece esnek bir dış politika pozisyonu gerektirdiğini bir kez daha ortaya koymuştur.

Bütün bu dış politika zaaflarının oluşturduğu buz dağının arkasında psikolojik hazırlıksızlık, stratejik teori ve ufuk yetersizliği, değişen dinamik şartlara intibak etmekte engel oluşturan statik diplomatik söylem ve iç siyasî kültür ile dış politika arasındaki uyumsuzluk problemleri yatmaktadır. Dış politika yapımcıları her şeyden önce sınırlar ötesi taktik oluşumlar ve iddialar konusunda psikolojik bakımdan hazırlıklı olmak zorundadır. Bu psikolojik hazırlık, iç kamuoyunu bu yönde etkileyebilecek bir sosyo-psikolojik kültür meşruiyeti temeli ile bütünleşmelidir.

Bu psikolojik temel Türkiye’nin jeopolitik, jeokültürel ve jeoeko-nomik gerçeklerinden hareket eden bir stratejik teori çerçevesinin hareket noktası olmalıdır. Şu ana kadar eksikliği hissedilen stratejik teori yetersizliğini aşabilmek için araştırma kurumlan ile siyaset yapımcıları arasında sağlıklı ilişki kanalları oluşturulmalıdır. Bu stratejilerin uygulama sürecinde ise her türlü ideolojik söylem bağnazlığından kurtulmak en öncelikli şarttır. Balkanlardaki Müslüman azınlık topluluklarını rejim muhaliflerinin sığmak yerleri, her Rusça öğreneni komünist ajanı, her Arapça bileni rejim muhalifi ya da gerici olarak gören zihniyetin bizi olaylara intibakta ne derece hazırlıksız bıraktığı aşikardır. Bu yüzdendir ki seksenli yıllarda Ortadoğu’ya yönelik ihracat seferberliğinde Arapça bilen eleman yetersizliği çeken Türkiye, bugün de Kafkaslar ve Orta Asya ilişkilerinde Rusça bilen elemanların ve Rusya uzmanlarının eksikliğini her düzeyde hissetmektedir. Rusya ile asırlar süren bir mücadele tarihi olan bir toplumda çekilen Rusça bilen uzman kıtlığı Soğuk Savaş dönemi boyunca Türkiye’nin siyasî elitinin toplu-muna duyduğu güvensizliğin tipik bir göstergesidir. Bu noktada Türkiye herşeyden önce iç güven problemini aşarak temas halinde olduğu bütün bölge ve toplundan tahlil edebilecek yetişmiş bir insan unsurunu çıkarmak zorundadır.

Bu durum iç siyasî kültür ile dış politika yapımı arasındaki uyumun yeniden ayarlanması gerektiğinin en önemli delilidir. Halkına güvenmeyen ve içinden çıktığı toplumun kültürü ile bütünleşe-mediği için ondan güç alamayan bir siyasî elit ne sınırlar-ötesi küresel ufuklara açılabilir ne de toplumun sınırlar-içi güvenlik ve birliğini sağlayabilir. Bunun içindir ki, tarihî sürekliliğin önemli göstergelerinden birisi olan stratejik zihniyetin psikolojik unsurları meselesi strateji oluşumunun merkezinde yer almaktadır.

3. Psikolojik Arkaplan: Bölünmüş Benlik ve Tarih Bilinci

Stratejik teori yetersizliğinin önemli unsurlarından birisi, psikolojik hazırlık zaafının da temelini dokuyan kimlik ve tarih bilinci konusunda yaşanan çelişkiler ve bu çelişkilerin stratejik zihniyet üzerindeki etkileridir. Laing’in psikolojide artık klasikleşmiş olan The Dıvided Self (Bölünmüş Benlik) başlıklı eseri bu konuda aydınlatıcı bir başlangıç noktası oluşturabilir. Bölünmüş benliklerin yol açtığı psikolojik bunalımları inceleyen bu eser, psikoloji dışında ele alındığında da, değişik bunalım alanlarmı tanımlayabilecek önemli kavramsal ve metodolojik araçlar sağlamaktadır. Laing’in özellikle ontolojik güvenlik ile benlik arasında kurduğu ilişki ve mücessem/dışa yansıyan (embodied) benlik ile mücessem olmayan (unembodied) benlik farklılaşması konusunda tesbit ettiği kritik alan, başta siyasî alan olmak üzere birçok bunalım alanını da anlamamızı kolaylaştırıyor.

Laing psikolojik bunalımların kökeninde, kişinin vücudu ile benliği arasındaki bağın kopuşu olduğunu .söylemekte ve bu kopuşun kaçınılmaz bir benlik bölünmesini beraberinde getirdiğini ifade etmektedir. Kendi vücudu ile yabancılaşan kişi zaman içinde kendi şahsî süreklilik unsurlarını da kaybetmekte ve kendini sürekli olarak kendi dışında tanımlanmış bir sahte benlik ifalse-self) ile algılamaya çalışmaktadır. İç benlik(innerselj) ile dışa yansıyan benlik [embodied self) arasındaki uçurum açıldıkça bunalımlar artmakta ve kişi hem kendisiyle hem de çevresiyle yaşadığı bir bunalım labirentinin içine girmektedir.

Türkiye’de yaşanmakta olan çok yönlü bunalımda da iç benlik ile dışa yansıyan benlik arasındaki farklılaşmanın izleri görülmektedir. Kişinin vücudunun toplumlar düzeyindeki karşılığı ta-rih/mekan boyutudur. Toplumların kendi tarih/mekan boyutu ile yabancılaşması, kişinin kendi vücudu ile yabancılaşarak sahte benlik içine girmesi gibidir. İtiraf edelim ki, ilkokuldan itibaren verilen yoğun tarih ve coğrafya bilgisine rağmen bir tür tarihisizleşme sürecinin içinde yaşayageliyoruz. Kutladığımız yıldönümleri ve bayramlar b izdeki tarih bilincim güçlendirmek yerine tarih-ötesi alanlara yönelmemize yol açıyor. 1998 yılında Cumhuıiyet’in 75.

kuruluş yıldönümü, 1999 yılında da OsmanlI’nın 700. kuruluş yıldönümü kutlandı. Ancak, Cumhuriyet'in Onuncu Yıl marşını da, OsmanlI'nın mehter marşını da metahistorik bir düzlemde algılamanın ötesinde, bugünkü benliğimizi de dokuyan hangi süreklilik unsurlarını tutarlı bir benlik bilinci ve toplumsal bütünlük ile ortaya koyabiliyoruz?

Süreklilik unsurları ile yüzleşemediğimiz için, kendi benliğimizin dışa yansımasını, ancak karşı kutuplar oluşturdukça sağlayabiliyor ve iç benlikten kopmuş o sahte benliğin süregelmesi için sürekli başkaları ile özdeşleştirdiğimiz "diğeri'Ier -hatta düşmanlar-üretiyoruz. Kendi sembollerimizin kutsiyetine sığınabilmek için başkalarının sembollerine savaş açarak kendi bölünmüş benliklerimizin arasındaki uçurumları kapatmaya çalışıyoruz. Ama, ta-rih/mekan boyutundaki her kopuşun yeni bir benlik bölünmesi doğurduğunun farkına varamıyoruz.

İç benlik ile dışa yansıyan benlik arasındaki uçurumu örtbas edebilmek için ucuz zaferlerin sarhoşluğu ile ucuz yenilgilerin su-kût-u hayaline aynı ölçüde kapılıp gidiyoruz. Bir futbol maçında Almanya’yı yenişimizi Onuncu Yıl Marşının cezbesine bağlarken, Finlandiya hezimetini hakemin taraflı tutumuna indirgiyoruz. Bunun için de, ne başarılarımızı disiplinli bir çalışmanın kaçınılmaz sürekliliği ile irtibatlandırabiliyor, ne de yenilgilerimizden dersler çıkabiliyoruz. Gerçeklerden çok, gerçek-ötesi psikolojilere yöneldikçe, kişisel düzeyde yaşanan bunalımlarda görüldüğü gibi, kendi vücudumuza yani kendi tarihimize yabancılaşıyor, kendi çevremizden yani kendi mekan boyutumuzdan kopuyoruz.

Tarih hafızası ve bilinci zayıf olan bir toplumun tarihe kendi varoluş çizgisini ve damgasını vurabilmesi çok güçtür. Tarihî akışı belirleme konusunda iddialı ve etken toplumlarla tarihi akış tarafından belirlenen iddiasız ve edilgen toplumlar arasındaki en önemli fark da tarihi algılayış biçimleridir.

Tarih bilinci ve hafızası derin toplumlar olağanüstü zafer söylemlerine de sukût-ı hayal psikolojilerine de değer vermezler; tarihî tecrübenin kendilerine sunduğu veriler ile reel güç konfigüras-yonu arasında stratejik rasyonalite ve planlama ihtiva eden bir anlamlılık ilişkisi kurarlar ve bir nakış hassasiyeti ile geleceği dokurlar. Tarih bilinci ve hafızası zayıf, edilgen ve iddiasız toplumlar ise

geride kalmış ya da yaşanan küçük zaferlerin sarhoşluğu ile küçük yenilgilerin ezikliği arasında gidip gelen psikolojik zaafın stratejik kararlan belirlemesinin önüne geçemezler; bu yüzden de hep bu gelgiti yaşayan ve zaferleri de hezimetleri de başkalarının iradesine bağlı olan bir konumda kalırlar.

Bu açıdan bakıldığında sık sık gündeme gelen Sevr (Sevres) senaryosu tartışmalarının Cumhuriyet'in 75. yılı kutlamaları ile OsmanlI’nın 700. yıl kutlamaları arasına denk gelmiş olması çok manidar bir tesadüftür. Sevr OsmanlI’dan Cumhuriyet’e geçiş sürecinin bir dar boğazıdır. Bu dar boğaz yaşanmış ve aşılmıştır. Artık yaşanmış olması ne bizim sürekli bir şekilde bu darboğazın ürküntüsü içinde yaşamamızı, ne de bu dar boğazın aşılmasını sağlayan zaferin kazanımlarını hatırlayarak rehavete düşmemizi gerektirir.

Fransızlar bugünkü varlıklarını sürdürürken ve stratejik planlama yaparken ne Napoiyon’un zaferlerini sürekli yad ederek kendilerini bir zafer sarhoşluğuna kaptırırlar, ne de Napolyon'un hezimetinden sonra Fransızları zapt u rapt altına alan Viyana Kongre-si’nin ürküntüsünü nesilden nesiie aktarılan bir psikolojik zaaf olarak sürdürürler. Aynı şekilde Almanlar ne Bismark ve II. Wil-helm'in Alman kimliği ve birliğini sağlayan emperyal zafer sembollerini Alman strateji söyleminin merkezine oturturlar, ne de onları Sevr’in bizi soktuğu dar boğaza benzer bir dar boğaza sokan Versay (Versailles)’ı kendilerinin üzerinde sürekli sallanan bir Demokles kılıcı gibi görürler. Daha yakın dönemden misal verirsek, hem Hitler’in olağanüstü askerî zaferlerini, hem de bu zaferlerden sonra gelen ve Alman milletini tüm dünya önünde tahkir ederek bölen ve lanetleyen hezimetini bizzat yaşayan Adenauer, Brandt, Schmidt ve Kohl gibi Alman liderler bu zafer-hezimet sarkacının onulmaz gelgitini sürekli yaşasalardı acaba Almanya bugün tarih sahnesine ve tarihî akışa tekrar ağırlığını koyabilen bir ülke olabilir miydi?

Stratejik bilinç tarihe, stratejik planlama bugünkü realitelere dayanmak zorundadır. Sevr’i hatırlamamız ve bilmemiz soğukkanlı bir tahlille Sevr’e giden süreçteki zaaflarımızı değerlendirmemizi sağlıyorsa bir anlam taşır; yoksa bizi pasifıze eden ve de-fansif tavra sürükleyen psikolojik bir eziklik duygusu doğuruyorsa atılım gücümüzü kırar ve veni Sevr'lerin önünü açar. Olayları tari-

ht sürekiilik çizgisi içinde görebildiğimiz ölçüde bu zaafları aşacak direnç noktalarını da güçlendirebiliriz.

Küresel ya da bölgesel “iddia" taşıyan ülkeler çoğu zaman asırların yoğurduğu tarihî, coğrafî ve kültürel bir zemin üzerinde, sabit unsurlara dayalı olmakla birlikte dinamik bir şekilde tekrar tekrar yorumlanan uzun dönemli vizyonlara dayalı bir stratejik zihniyet temelinde geleceğe yönelik stratejik planlama yaparlar, Dış tehdit tanımlamaları ise bu uzun dönemli stratejinin kısa dönemli taktik adımlarının hukukileştirilmesini sağlar. 19, Yüzyılda üzerinde güneş batmayan Britanya İmparatorluğunun uzun dönemli iddia taşıyan bir stratejisi vardı; yükselen Alman gücü bu stratejiye meydan okuduğu ölçüde bir tehdit tanımlaması içinde ele alınmıştı. II. Dünya Savaşından sonra küresel iddia taşıyan bir Amerikan stratejisi oluşturulmuştu; komünist Sovyet tehditi bu stratejinin önüne engel koyduğu ölçüde bir tehdit tanımlaması olarak taktik bir değerlendirilmeye tâbi tutulmuştu. Japonların bir Pasifık stratejisi, Almanların 7B (Berlin-Budapeşte-Belgrat-Bük-reş-Boğazlaı-Bağdat-Bombay) esasına dayanan bir Avrasya stratejisi vardır ve ne Almanlar ne de Japonlar kökü asırlara uzanan bu iddialı stratejilerini geçici tehdit tanımlamaları ile güdükleştirmiş-lerdir. Araçlar değişmiş ama stratejik esaslar ve öncelikler sabit kalmıştır.

İddialı ülkeler kendi stratejilerine göre tehdit tanımlamaları yaparken iddiasız ve edilgen ülkeler kendi tehdit tanımlamalarına göre güdük stratejiler oluştururlar. Hele hele bir ülkenin hangi gerekçe ile olursa olsun kendi iç çelişkilerini stratejisinin esası olarak ilan etmesi kadar zaaf göstergesi olan ikinci bir durum olamaz.

Diğer ülkelerin tecrübelerinden hareketle şu soruları sormak bu çelişkiyi daha açık bir şekilde ortaya koymamızı sağlayabilir; IRA’nın varlığı en az üç asırlık İngiliz Milli ve Askerî Strateji Kon-septinin bu tehdit ile tanımlanmasına yol açmış mıdır? Oklahoma baskınını yapan aşın Hristiyan beyaz ırkçısı milis unsurların varlığım gerekçe göstererek, küresel nitelikli Amerikan Millî ve Askerî Stratejik Konseptinin bu milislere göre yeniden düzenlenmesi gerektiğini söyleyen bir stratejisyen kendi ülkesinde acaba hangi stratejik araştırmalar enstitüsünün kapısından içeri girebilir? Soğuk Savaş döneminde Almanya'da aktif olan sol terör örgütleri bu ülkenin doğu ve batı stratejilerinin oluşmasında herhangi bir öncelik konusu olmuşlar mıdır? Ya da bu ülkeler kendi iç çelişkilerini temel stratejik öncelik olarak almış ya da göstermiş olsalardı, etkin stratejiler uygulayan güçlü ve iddialı ülkeler arasına girebilirler miydi? Daha da çarpıcı olması için kendi tarihimizden bir misai verelim. 16. Yüzyılı Osmanlı asrı yapan Osmanlı kara ve deniz stratejisi bu yüzyılda yaygınlaşan Celali isyanlarını esas alan bir temelde düzenlenmiş olsaydı, OsmanlI'nın bir dünya düzeni kurma iddiası olan Nizam-ı Âlem fikri komik ve güdük bir retorik olmaktan öteye gidebilir miydi?

Bir ülkenin stratejisini sadece tek-eksenli bir dış tehdite göre tanımlamak ufuksuzluk, iç tehdite göre tanımlamak ise stratejik dış rakiplere koz ve kaynak sağlayan bir zaaftır. Soğuk Savaş sonrası dönemde tarihî ve coğrafî derinliği haiz dinamik bir Türkiye stratejisi tanımlama ve uygulama zorunluluğu ile karşı karşıya kaldığımız bir dönemde, kurumsal, tarihî ya da psikolojik faktörlerle Türkiye’nin kendi iç çelişkilerinin yıpratıcı süreçlerine mahkum edilmesi, toplumun bütün gücünü harekete geçirebilecek ortak bir stratejik zihniyetin geliştirilmesinin önündeki en ciddi engeldir.

I Tarihî Miras ve Türkiye’nin Uluslararası Konumu

Türkiye’nin gelecek yüzyıldaki uluslararası konumu ve bu konumun getireceği stratejik ve taktik hedeflerin tesbiti konusu sadece uluslararası ilişkilerin seyrini değil,; toplumun çok yönlü dönüşümünü de incelemeyi gerekli kılan teorik bir çerçevede ele alınmak zorundadır. Bu açıdan tarih, coğrafya, kültür, siyaset, ekonomi ve güvenlik parametreleri geniş bir perspektif içinde tahlil edilmelidir.

Tarihî birikim bir toplumun zaman boyutu içindeki konumunu belirleyen temel unsurdur. Bu nedenledir ki, tarihî birikim bir siyasî irade tarafından stratejik zihniyetin önemli bir unsuru olarak yeniden yorumlanabilir ve stratejik planlamada yeni bir eksene oturtulabilir; ancak değiştirilemez ve asla gözardı edilemez. Bu unsuru gözardı ederek konjonktüıel kaygılar içinde davranan siyasî elitler ne cari meselelerin künhüne vâkıf olabilirler, ne de gelecekle ilgili sağlıklı tesbitlerde bulunabilirler. Tarihî birikimi siyasî merkezin tercih ve talimatları doğrultusunda yeniden şekillendi-ıebileceklerini düşünenler tarihin öğütücü çarkları içinde kaybolmuşlardır.

I. Tarihî Silreç İçinde Türkiye’nin Uluslararası Konumu

Tarihî birikim açısından bakıldığında, Türkiye gerek bölge-içi gerekse bölge-dışı ülkelerden çok farklı ve kendine has özelliklere sahiptir. Bu da Türkiye’nin uluslararası yapının hakim sistemik unsurları ile tarih boyu sürdüregeldiği ilişkilerin farklılığından doğan tarihî sürecin bir parçasıdır, ne de bu sürecin sömürgeleştirdiği ülkeler grubuna dahildir. Türkiye konjonktürel gerekçelerle ortaya çıkmış herhangi bir ulus-devlet de değildir. Aksine, uluslararası sistemi oluşturan hakim medeniyet ile asırlar süren çok yoğun bir hesaplaşma sürecinin oluşturduğu bir tarihî mirasın eseridir.

Türkiye’nin günümüzdeki uluslararası konumunu avantaj ve dezavantajlarıyla ortaya koyabilmek için bu tarihî mirasın dönüşüm seyrini ortaya koymak gerekmektedir. Herşeyden önce belirtmek gerekir ki, bu tarihî mirasın kaynağı olan Osmanlı Devleti Avrupa karşısında doğrudan hakimiyet kurmuş yegâne medeniyet havzasının siyasî yapılanması idi. Osmanlı Devleti’nin kurduğu hakimiyet hem Avrupa’daki feodal yapının dağılması sürecini doğrudan etkilemiş, hem de Avrupa'yı yeni ticaret yollarının keşfi için dünyaya açılmak zorunda bırakmıştır. Kanunî’nin Fransa siyasetinde de görüldüğü gibi Osmanlı Devleti bu hakimiyetini bir yandan üstün askerî güce, diğer yandan Avrupa-içi ihtilafların etkin kullanımına dayalı diplomatik stratejiye dayandırmıştı.

Bugünkü uluslararası sistemin temelini teşkil eden 1648 West-falya Anlaşmasının ortaya koyduğu Avrupa-içi uluslararası sistem Avrupa’nın doğusunu kontrol altında tutan çok-uluslu Osmanlı sistemi ile farklı temellere istinat ediyordu. Osmanlı Devleti bu iki farklı medeniyet havzasının ilişkisinde cephe konumundaydı. Farklı bir medeniyet havzasının cephe konumunda bulunmak, Osmanlı-Türk siyaset geleneğinin Avrupa sistemi ile ilişkilerini psikolojik ve siyasî açıdan doğrudan etkileyen ve stratejik zihniyeti belirleyen sonuçlar ortaya koymuştur.

1699 Karlofça Anlaşması bu cephe ilişkisine yeni nitelikler kazandırmıştır. Bu anlaşma île Avrupa’da ilk defa toprak kaybeden Osmanlı Devleti Avrupa içlerine ilerleme stratejisinden kaybedilen toprakları geri alma ve müdafaa stratejisine yönelmiştir. Viyana Kuşatması Avrupa için de bir dönüm noktası olmuş ve OsmanlI karşısında oluşturulan koalisyon ilk Avrupalılık bilinci ve fikrinin oluşmasında önemli bir rol oynamıştır.

Bu tarihten sonra Avrupa karşısında gerileyen OsmanlI'nın Avrupa-içi dengeleri bu sefer müdafaa stratejisinin bir parçası olarak kullanmaya gayret ettiği bir ilişki tarzı gelişmiştir. Osmanlı Devleti’nin uluslararası konumunu belirleyen bu dönüşümün diğer iki

önemli durağı 1774 Küçük Kaynarca Anlaşması ve 1853-1856 Kırım Savaşıdır. Küçük Kaynarca Anlaşmasında Rusların Osmanlı himayesindeki Ortodokslarla ilgili bir takım imtiyazlar elde etmesi uluslararası konum ile iç bütünlük ve istikrar arasındaki belirleyicilik ilişkisinin ilk önemli göstergesidir. Ermeni ve gayrimüslim azınlıkların OsmanlI’dan kopuş sürecinin başlaması bu anlaşmada ortaya konan himaye şartının sonucudur. Böylece iik defa uluslararası konum ve güç ile ülkenin iç unsurları arasındaki ilişki bu derece açık bir şekilde tebarüz etmiştir. Bu durum günümüzde de geçerli olan iç bütünlüğün uluslararası konumun önemli bir parametresi olarak ortaya çıkışının iik çarpıcı işaretidir.

Kırım Savaşı ise Osmanlı-Türk hariciye geleneğinde OsmanlI’nın dış tehditlere karşı Avrupa-içi ihtilafları kullanarak denge sağlamak suretiyle saldırganı bertaraf etme politikasının ilk misalidir. Bu politika Kırım Savaşından sonra Avrupa’da sistem-içi bir unsur haline gelen Osmanlı Devleti'nin büyük güçlerin stratejik çıkarlarını dengeleyerek taktik manevra alanı kazanmasını hedeflemekteydi. Bugün de etkisini gösteren bu politika özellikle ya-kın/etkin düşmanın uzak/potansiyel düşmanlarla dengelenmesi şeklinde özetlenebilir. Avıupa-içi koalisyon ve ittifakların takibine dayalı bu yaklaşım özellikle OsmanlI’nın son döneminde ve Soğuk Savaş yıllarında bir dış politika geleneği halinde devam etmiştir.

II. Abdülhanıid bu denge politikasını hem ince ve esnek bir diplomasi ile rafine bir hale getirmiş, hem de bu denge politikasındaki kozlarını artırabilmek için tarihî Osmanlı hudutları dışında kalan sömürge Müslümanlarına dayalı uluslararası bir hinterlandı (arkabahçe) oluşturma çabası içine girmiştir. Uluslararası sistemin sömürgecilik genel yapısına sahip olduğu ve uluslararası temel siyasî meselelerin sömürgeci güçlerin iç çelişkilerinden kaynaklandığı bu dönemde İslam Dünyasında iki farklı siyasî oluşum söz konusu idi: Bir yanda Hilafet kuıumunu elinde bulunduran ve sömürgeci güçlerin paylaşım kavgasına karşı ayakta durmaya çalışan Osmanlı Devleti, diğer yanda değişik sömürgeci devletler tarafından sömürgeleştirilmiş olan İslam ülkeleri. II. Abdülhamid bu iki oluşumun birbiriyle olan yakın ilişkisinin son derece farkında olarak uluslararası sistem içinde etkili bir şekilde kullanılmasına bağlı olduğunu düşünüyordu. Bu iki olgu arasındaki ilişki İslamcılığa dayalı iç siyasî kültür ile uyumlu bir hale getirilmiş ve başta Hilafet olmak üzere siyasî kurumlar bu temel politikaya ayak uydurmak üzere yeni bir stratejik çerçeve içine oturtulmuşlardı.

İttihat ve Terakki döneminde Türkçülük çerçevesinde yeni bir hinterland tanımı yapılmakla birlikte İslam Birliği fikri, sömürgeciliğe karşı taktik bir araç olarak kullanılmaya devam edilmiştir. İttihat ve Terakki liderleri, Osmanlı Devleti’nin uluslararası sistem içindeki yerinin ve gücünün sömürgeci güçler karşısında sömürge Müslümanlarının hamisi konumundan kaynaklandığının farkındaydı. Bunun için de bahsi geçen iki olgu arasındaki ilişkinin sürdürülmesine büyük özen gösterilmiştir. İngiliz sömürge sisteminin iç bağlarının zayıflatılarak çökertilmesini temel hedef olarak benimseyen dönemin Alman stratejisinin bu politikanın sürdürülmesinde önemli bir etkide bulunduğunu da belirtmek gerekir.

İttihat ve Terakki döneminin dış politika tecrübesinin günümüze de ışık tutması gereken en önemli boyutu reel güç ile orantısız bir uluslararası konum arayışının taşıdığı risktir. İttihat ve Terakki liderlerini Osmanlı Devleti’ni i. Dünya Savaşma sokmaya sevkeden temel saik, yenilmezliğine inanılan Alman askerî gücünün de desteğini alarak Pantürkizm eksenli milliyetçi ideallerle ani bir stratejik sıçrama yaparak yepyeni bir uluslararası konum kazanma hedefiydi. Savaşlar ya da geçiş dönemlerinde ani stratejik sıçrama yapma hedefine yönelen güçler, böyle bir planın uygulama safhasına konmasından önce mutlaka gerekli stratejik, psikolojik, siyasî, ekonomik ve kültürel ön hazırlığın yapılmış olduğundan emin olmak zorundadırlar. Sadece askeri güçle sağlanması düşünülen sıçramalar karşı güçlerin doğurabileceği tehditlerden kaynaklanan büyük riskler barındırır. Ani stratejik sıçramaların barındırdığı riskleri dengeleyecek yegâne unsur taktik kademelen-dirme ile desteklenmiş stratejik rasyonalitedir. İttihat ve Terakki liderlerinin stratejik rasyonalite ve taktik kademelendirme zaafından kaynaklanan hesap hatası Doğu'nun son direniş noktasının da düşmesi sonucunu beraberinde getirmiştir.

Cumhuriyet dönemi dış politikası Osmaniı Devleti’nin son yüzyıllarına damgasını vuran bu tarihî mirasın ortaya çıkardığı reflekslerle uluslararası konjonktürün gerektirdiği zorunlulukların kesişim alanı üzerinde gelişmiştir. Stratejik zihniyetin derin kıvrımlarında bu tecrübe birikiminin izlerini barındıran dış politika yapımcısı siyasî elit, refleksif savunma dürtüsü ile reel güce orantılı bir dış politika pozisyonu arayışına yönelmiştir. Bu yıllarda İslam Dünyası tarihinin en bunalımlı döneminde bulunmakta ve her alanda ciddî bir ölçek küçülmesi sürecini yaşamakta idi. Türk Dünyası ise Bolşevik Devimlinden sonra tamamıyla esaret altına düşmüş bulunuyordu. Böylece Osmaniı Devleti'nin dayandığı İstanbul merkezli ve Anadolu-Balkan eksenli siyasî güç havzasının uluslararası hinterland oluşturma iddiasının iki önemli zemini olarak görülen İslamcılık ve Türkçülük reel anlamda önemini kaybetmiş görünüyordu. Bu durum yeni yönetimi uluslararası sistem açısından kabul edilebilir bir deklarasyona şevketti. Yeni devletin bütün uluslararası mesuliyet ve iddialardan soyutlandığını ilan eden bu deklarasyon iki temel unsuru ihtiva ediyordu: (i) Uluslararası alanda iddialı bir konum yerine Misak-ı Milli sınırlarını ve ulus-devleti müdafaa stratejisi, (ii) yeni Türk devletinin yükselen Batı eksenine alternatif ya da muhalif değil, bu eksenin bir parçası olması.

Atatürk'ün "Yurtta Sulh, Cihanda Sulh” ilkesinde ifadesini bulan bu yeni yaklaşım, barış-eksenli idealist bir uluslararası ilişkiler çizgisini gösterme yanında sömürgeciliğin zirveye ulaştığı uluslararası konjonktürü gözönüne alan ve bu çerçevede sömürgeci siste-mik güçlerle çatışmaktan kaçman realist bir dış politika tavrım öne çıkarmaktaydı. Böylece, yaklaşık iki yüz yıldır bir çok Batı ülkesi karşısında aynı anda sürdürülen anti-sömürgeci direnişin OsmanlI Devleti’nin üzerindeki çözücü etkisinden kaçınılmaya ve Osmaniı Devleti'nin bakiyesi topraklar üzerinde yeni bir uluslararası konum belirlenmeye çalışılıyordu. Yine de özellikle Atatürk döneminde Rusya, İran ve Afganistan gibi Avrasya güçleri ile geliştirilen ilişkiler doğuya doğru derinliğine uzanan kısmen bağımsız

bir alternatif hiııteıland oluşturma çabası olarak görülebilir. Bu politika Batı ülkeleri ile asırlar boyu süren çatışmanın izlerini taşımakla birlikte risk içeren iddialı bir söylem barındırmamaktadır.

Bu deklarasyona uyumlu olarak Osmanlı Devleti’nin siyasî idealleri ve kurumlan konusunda redd-i mirasta bulunan Cumhuriyet yönetimi bu uluslararası konuma uygun yeni bir siyasî kültür oluşumuna yöneldi. İç siyasî bütünlüğün ve sınırların muhafazasının yükselen hakim Batı eksenini rahatsız eden siyasî kimlik ve kurumlan tasfiyeden geçtiğini düşünen siyasî elit geniş çaplı reformlara girişti. Böylece Türkiye uluslararası konum itibarıyla ciddi ve radikal bir karar alarak kendine özgü bir medeniyet havzasının zayıf bir merkezi olmaktansa hakim Batı medeniyet havzasının güvenlik şemsiyesi altına giren bir bölgesel güç olmayı tercih etti. Bu durum toplumun siyasî ideallerini, tavrını, kültür ve kuramlarım derinden etkiledi.

Türkiye Cumhuriyeti'ni Osmanlı bakiyesi toprakların bütünlüğü içinde tarih sahnesine çıkaran Lozan Anlaşması iç ve dış siyasette farklılaşan bir kimlik öngörüyordu. Dış siyasette Osmanlı Devleti ile batılı sömürge imparatorlukları arasındaki çelişkileri artırarak devleti çözülüşe götürdüğü düşünülen İslam kimliği ve politikaları terkedilirken, iç politikada yeni devlette azınlık statüsü sadece gayrimüslimlere verilerek devletin çoğunluğa dayalı kumcu unsurları din-eksenli İslam kimliği ile tanımlanıyordu. Göçmen mübadeleleri ile netleşen bu tablo neticesinde hilafet kurumunu barındırmakla birlikte çokdinli ve çokuluslu bir yapıya sahip olan Osmanlı Devleti tarih sahnesinden çekilirken, hilafet kurumunun ilgası ile uluslararası dinî sembollerden ve sorumluluklardan arındırılmış olmakla birlikte ezici bir çoğunlukla tek dinli bir topluma dayanan Türkiye Cumhuriyeti tarih sahnesine çıkıyordu.

Bu çerçevede, Osmanlı Devleti’nin Anadolu’ya çekilme süreci içinde kendi kaderini devletin merkezî gücüne bağlayan değişik etnik kökenli Müslüman gruplar Balkanlar ve Kafkaslardan Anadolu'ya girerken, I. Dünya Savaşındaki iç gerilimler ve Lozan'da verilen azınlık statüsü ile devletle yabancılaşma süreci tamamlanan gayrimüslim unsurlar Anadolu'yu terkediyordu. Bundan sonra, Türkiye sınırları içinde kalan ortak-dinli farklı etnik gruplar

arasındaki sosyal entegrasyon ortak din bilinci ile, yurttaşlık kimliği ise ortak eğitim yoluyla sağlanmaya çalışıldı.

II. Dünya Savaşı sonrasında uluslararası ilişkilerde ortaya çıkan yeni dengeler ve bu dengelerin yönlendirdiği yeni sistemik unsurlar Türkiye açısından Kırım Savaşı parametrelerinin geri dönüşü anlamına gelmekteydi. Yükselen eksen ile işbirliği yapılarak yakın tehdidin dengelenmesi politikası Türkiye’yi Atlantik ekseninin güvenlik örgütü NATO ile bütünleşerek Sovyet tehdidini bertaraf etmeye şevketti. Yine uluslararası sistem içinde kendine özgü bir konum elde etmekten çok, sınırları koruma dürtüsü ile ortaya çıkan bu politika Soğuk Savaş dönemi Türk dış politikasının temel ilkesi oldu. Türkiye Sovyet tehdidinden kaynaklanan jeopolitik zorunluluklarla girdiği bu güvenlik şemsiyesi altında bulunmanın bedelini kimi zaman kendi tabiî etkinlik alanını ve diğer alternatif güç merkezlerini ihmal etmek suretiyle ödeyegeldi.

Türkiye bu dönemde stratejik tercihini yükselen eksenin bölgesel ölçekli çevre ülkesi olmak doğrultusunda kullanmıştır. Soğuk Savaş parametreleri içinde kaçınılmaz görülen bu tercihin statik bir veri olarak algılanmaya başlanması bu eksen dışında kalan ülkelere ve bölgelere yönelik dış politika oluşumunu olumsuz yönde etkilemiştir. Milletlerin sömürgecilik karşısındaki bağımsızlık mücadelelerine İstiklal Savaşı ile öncülük eden Türkiye, sömürge dev-rimleri ile bir çok ülkenin bağımsızlıklarım kazandığı bu yeni konjonktürde statik jeopolitik saiklerle sürdürdüğü tek-eksenli politika yüzünden henı kendi etkinlik alanını oluşturma şansını yitirmiş, hem de o dönemde sömürge devrimler!nin oluşturduğu genel evrensel temayüle aykırı davranmıştır. Bu durum Türkiye ile Batı ittifakı dışında kalan ülkeler arasında daha sonraki dönemleri de etkileyen psikolojik engeller oluşturmuştur. Türkiye'nin Soğuk Savaş sonrası dönemin dinamik şartlarında Asya, Afrika ve Latin Amerika gibi bölgelere açılma konusunda karşılaştığı güçlükler bu dönemin olumsuz etkileri olarak görülebilir.

Soğuk Savaş süresince çift kutuplu sistemin getirdiği stratejik ve taktik parametrelere sıkı sıkıya bağlı kalınması alternatif stratejilerin ve buna bağlı taktik manevra alanlarının geliştirilmesini olumsuz yönde etkilemiştir. Bu dönemde düşük profile dayalı .. ikinci ölçek küçülmesi ise Türk dış politikasının Yunanistan ile olan problemlere endekslenmiş olmasından kaynaklanmıştır.

Böylece Türk dış politikası uzunca bir süre iki önemli parametreye bağımlı kalmıştır: Sovyet tehdidine karşı Batı güvenlik şemsiyesi içinde yer alma ve bu güvenlik şemsiyesi içindeki diplomatik alanı yine aynı güvenlik şemsiyesindeki Yunanistan ile olan problemlere endeksleme. Son derece önemli bir stratejik karar olan Avrupa Topluluğuna müracaat bile Yunanistan ile yaşanan blok-içi mücadelede geri kalmama kaygısının ürünü olmuştur.

Bu iki boyutlu yaklaşım Önce Johnson Mektubu, sonra da Kıbrıs bunalımı ile ciddi bir yara almıştır. Johnson Mektubu Yunanistan ile yaşanan bunalımların blok-içi bunalımlara dönüşebildiğim ve bu konuda Türkiye’nin tek yönlü dış politika pozisyonunun kırılganlığım ortaya koyarken, Kıbrıs bunalımı Sovyet tehdidi dışında kalan alanlardaki ulusal stratejik çıkarların tanımlanması ve korunmasındaki öncelikler problemini gündeme getirmiştir. Johnson Mektubu Türkiye’yi başta SSCB olmak üzere Doğu Bloku ülkeleriyle ilişkilerini ekonomi ağırlıklı olmak üzere tekrar gözden geçirmeye sevketmiştir. Kıbrıs bunalımında özellikle BM platformunda yaşanan yalnızlık ise sömürge devrimleri ile ortaya çıkan yeni aktörlerin ihmal edilmesinin faturasını gözler önüne sermiştir. Böylece başta IKÖ olmak üzere çift kutuplu yapının doğrudan etki alanı dışında kalan bölgeler ve ülkelere açılma gerekliliği görülmeye başlanmıştır.

Türkiye’nin Soğuk Savaş süresince egemen olan statik parametrelere ve düşük profile uyarlanmış dış politika geleneği bugünü de etkileyen önemli sonuçlar ortaya koymuştur. Heışeyden önce Türkiye bu kısa dönemli parametreler içinde ellili yıllarda yaşanan sömürge devrimlerinde olduğu gibi özellikle yetmişli yılların ikinci yarısından itibaren ortaya çıkmaya başlayan güç. merkezi kaymalarını da geç farketmiş ve bu yeni güç merkezleri ile olan ilişkilerini sağlam bir zemin içinde oluşturmakta gecikmiştir. Türkiye hâlâ Asya-içi dengelerdeki değişimi ve Doğu Asya ve Pasifik doğrultusundaki güç merkezi oluşumunu yeterince değerlendirebilmiş değildir.

Küresel anlamdaki bu yeni oluşumları vaktinde değerlendiremeyen Türkiye kendi bölgesinde de ciddî politika yanlışları yapmıştır. Uzun süre Ortadoğu ile ilgili meselelere kayıtsız kalan Türkiye bir taraftan bölgenin jeokültüıel zeminine yabancılaşmış, diğer taraftan bölgenin zengin jeoekonomikyapısı üzerinde yeterince etkili olamamıştır, Türk ekonomisinin yetmişli yılların sonunda yaşadığı ve hâlâ üzerinden atamadığı yüksek enflasyonlu ekonomik krizin yoğunlaşmasında bu kaynaklara kayıtsız kalmanın önemli bir etkisi olmuştur. Batı Bloku namına ve tarihî birikiminin aksine Ortadoğu ile yabancılaşan Türkiye petrol krizinden en fazla etkilenen ülkelerin başında gelmiştir. Batı ülkeleri Ortadoğu ile olan ilişkilerini karşılıklı bağımlılık ilişkisi ile geliştirmek suretiyle petrol krizini aşarken, Türkiye bölge ülkesi olmanın risklerini üstlenen, menfaatlerini göz ardı eden bir statükoculuğa mahkum olmuştur. Seksenli yıllarda takip edilen politikalarla aşılmaya çalışılan bu zaaf doksanlı yıllarda yeni ve daha kesif bir bölgesel yabancılaşma problemini beraberinde getirmiştir.

Türkiye Soğuk Savaş dönemi boyunca uluslararası konumdan çok, sınırlar boyu bir güvenlik anlayışına dayalı dış politika ve askerî stratejiler oluşturmuş ve uluslararası konumu bu güvenlik anlayışının dar kapsamı içinde yorumlamaya çalışmıştır. Mesela Bosna bunalımı esnasında ortaya çıkan Türk uçak filosunun ikmal ve kapasite açısından Balkanlarda bile operasyon yapamayacağı gerçeği küresel ve bölgesel konumu ihmal eden ve sadece sınırlar boyu güvenlik anlayışını benimseyen yaklaşımın bir ürünüdür. Tipik bir ölçek küçülmesinin sonucu olan bu durum tarihî birikimin uluslararası konumu güçlendirici imkanlarım reddeden, maliyet ve risklerini ise üstlenen bir dış politika anlayışı ile bütünlük arzetmektedir.

Soğuk Savaş sonrası dönem dinamik çerçevede müthiş bir ölçek büyümesini beraberinde getirmiştir. Türkiye psikolojik ve stratejik açıdan hazırlıksız bir şekilde kendisini küresel ve bölgesel ölçek büyümesinin içinde buluvermiştir. Bir anda Bosna ve Azerbaycan gibi sınıı-ötesi bölgelerde ciddi dış politika ve güvenlik problemleriyle karşı karşıya kalan Türkiye'nin bu anlamda bırakın lojistik ve taktik hazırlığı gerekli psikolojik altyapı ve bilgi birikimi itibarıyla bile yetersiz olduğu gerçeği ile karşı karşıya kalınmıştır. Bu durum Türkiye’nin uluslararası konumunu yeniden belirlemek stratejik parametrelerini yeniden ayarlamak zorunda olduğu gerçeğini ortaya koymaktadır.

II. Soğuk Savaş Sonrası Dönem ve Uluslararası Konumun Dış Parametreleri

Soğuk Savaş döneminde uluslararası sistemin temel özelliği olan iki-kutuplu yapının dağılması ile birlikte uluslararası konumu belirleyen siyasî, ekonomik ve güvenlikle ilgili dış parametreler önemli değişiklikler geçirmiş bulunmaktadır. Uluslararası sistem ve hukukta ortaya çıkan ve küresel güç merkezleri arasındaki kuvvet kaymalarını aksettiren yeni unsurlar Türkiye'nin konumunu yeniden yorumlamak zorunluluğu doğuran yeni bir uluslararası siyasî konjonktür ortaya çıkarmıştır.

Devletler uluslararası sistem içindeki konumları itibariyle stratejik ve taktik manevra kabiliyetlerine göre dört farklı kategoriye ayrılabilir: Süper devletler, büyük devletler, bölgesel güçler ve küçük devletler. Uluslararası sistem içinde gerek çok yönlü gerekse ikili ilişkilerdeki karşılıklı belirleyicilik bu şema içindeki konumla doğrudan ilgilidir. Süper güçlerin stratejik planlamaları ve bunun taktik yansımaları ancak başka bir süper gücün parametreleri ile sınırlanabilir. Buna mukabil büyük devletler stratejik planlamalarında dahi süper güçlerin taktik adımlarını gözetmek zorundadırlar. Bölgesel güçler ise stratejik ve taktik hesaplarında bir yandan süper güçlerin, diğer yandan büyük devletlerin parametrelerini gözönünde tutmaksızm politika oluşturamazlar. Dolayısıyla bu şemada alt kademelere doğru gittikçe stratejik planlamalardaki belirleyicilik gücü ve taktik adımlardaki esneklik kabiliyeti azalmaktadır. Küçük devletlerin ya da bölgesel güçlerin taktik esneklikleri süper güçlerin ve büyük devletlerin stratejik planlamalarının çatıştığı dar alanlarda söz konusu olabilmektedir. Bu çatışma alanlarını dinamik bir diplomasi ile degerlendirebilen bölgesel güçler hem taktik esneklik alanlarım genişletme şansı elde edebilmekte, hem de uzun dönemde büyük devletler diplomasisinin bir unsuru olma yollarını açabilmektedirler. Bu tür bir hedefe yönelen bölgesel güçlerin dinamik ve esnek bir diplomasi yanında sağlam ve zengin bir hinterlanda sahip olması kaçınılmaz bir zorunluluktur.

Bu şema özellikle iki-kutuplu uluslararası ilişki modelinin hakim olduğu II. Dünya Savaşı sonrasında belirgin bir şekilde ortaya çıkmıştır. ABD ve SSCB iki süper güç olarak bir yandan taktik esneklik alanlarım karşı tarafın stratejik planlamasını bozma yönünde ayarlarken, diğer yandan hinterlandlarını genişletme çabası içine girmişlerdir. Büyük güçler olarak addedilen Ingiltere, Fransa, Almanya, Çin, Japonya gibi ülkeler ise dış politikalarını üç temel parametre etrafında sınırlamışlardır: (i) Kendilerince daha az tehlikeli süper gücün stratejik planlamasına uyumlu adımlar atarak güvenliklerini sağlama almak; (ii) iç ittifaklar yoluyla süper güçler karşısındaki konumlarını güçlendirmek (Avrupa Topluluğu buna bir örnektir); (iii) bölgesel güçlerle süper güçleri rahatsız etmeyecek taktik ittifaklar kurmak suretiyle etki alanlarını genişleterek uluslararası sistemdeki köklü bir değişiklik esnasında avantajlı bir konuma sahip olmak.

Türkiye, Hindistan, Brezilya, Mısır, Arjantin, Irak gibi bölgesel güçler ise bölgesel etki alanlarını dış politikalarını bir süper gücün konjonktürel politikalarına bağımlı kılmak zorunda kalmışlardır. Bu bölgesel etki alanının süper gücün politikalarına uyumlu olamadığı dönemlerde ise sistem tarafından cezalandırılma tehdidi ile karşılaşılmıştır ki Kıbrıs konusunda uygulanan ambargo, Falk-land Savaşı ve Körfez Çıkarması bunun tipik örnekleridir.

Uluslararası hukuk ve bu hukukun öngördüğü organlar Soğuk Savaş dönemi boyunca bu hiyerarşik şemadaki güç dağılımını ak-settirmişlerdir. BM'nin yapısı ve kararlan bu durumun en çarpıcı misalidir. Bu uluslararası çerçevede Türkiye gibi bölgesel güçler belirlenen bir konjonktürün içinde ve kısa dönemde değişmeyen faktörlerle konum belirleme durumundaydılar. Uluslararası sistemdeki istikrarlı hiyerarşi ülkenin siyasî, ekonomik ve güvenlik parametrelerini çok daha statik bir tarzda kurgulandırmayı yeterli kılıyordu. NATO ve ikili anlaşmalar ile güvenlik ve diplomasi parametreleri, AT ile dış ekonomik ilişkilerin temel yöneliş çizgisi ortaya konmuş oluyordu. Bu kurgu Türk dış politika yapımcılarını uzun dönemli bağımsız stratejiler oluşturmaktansa süper ve büyük güçlerin oluşturmuş olduğu stratejik çerçevenin içinde genellikle kısa, nadiren orta dönemli taktik planlar uygulama tercihine yöneltmiştir.

Sovyetler Birliği'nin dağılması ve Sosyalist Blokun çöküşü bu şemada radikal bir değişikliğe de yol açmıştır. Cari sistemin dağılması hem politik istikrarsızlığı hem de sistemin belirsizliğinden kaynaklanan teorik ve pratik tutarsızlıkları beraberinde getirmiştir. Bu belirsizlik dönemi yeni bir sistemin oluşturulması esnasında avantajlı bir konum kazanarak bir üst kademeye sıçramak isteyen devletlere önemli bir hareket sahası kazandırmıştır.

öncelikle uluslararası ekonomi-politikte ortaya çıkan yeni güç merkezleri uluslararası sistemin Soğuk Savaş dönemindeki işleyişinin öngördüğü süper güç-büyiik güç ayrımını temelinden sarsmıştır. Seksenli yılların sonunda ekonomik olarak çöken SSCB’nin uluslararası ekonomi-politiğin en önemli güç merkezleri halinde yükselen Almanya ve Japonya ile mukayese edildiğinde süper güç konumunu sürdürmesi zaten mümkün değildi. Sistemin öngördüğü hiyerarşi ile reel ekonomi-politik hiyerarşi arasındaki tutarsızlık Soğuk Savaş dengelerini ortadan kaldıran temel faktör olmuştur. Bu yeni dengesiz durum sistemik güçler arasındaki rekabeti hızlandırarak statik bir hiyerarşik şemadan dinamik bir yeni hiyerarşi oluşturma çabasına geçiş dönemini başlatmıştır.

Bu geçiş döneminin ilk safhasında tek süper güç olarak kalan ABD'nin önderliğinde yeni bir dünya düzeni kurulacağı fikri, Körfez ve Somali Çıkarması gibi uluslararası operasyonlara meşruiyet kazandıran bir retorik olmaktan öteye geçememiş ve uluslararası ekonomi-politikte ortaya çıkan güçler dengesi kendi kurallarını dikte ettirmiştir. Berlin Duvarı’nm yıkılmasından bu yana yaşanan tecrübeler, özellikle Bosna bunalımı, bir taraftan uluslararası sistemin prensip ve mekanizma düzeyindeki tıkanıklığını, diğer taraftan “evrensel demokratik değerler” mefhumunun reelpolitik dengeler karşısındaki etkisizliğini ortaya koymuş bulunmaktadır.

Bu dönem içinde özellikle stratejik önemi büyük jeopolitik ve jeoekonoınik kuşaklar üzerinde yaşanan yoğun sıcak çatışmalar ve diplomatik gerginlikler, iki-kutuplu uluslararası sistemden güçler dengesi yapılanmasına geçişin işaretleri olarak kabul edilebilir. Bu çerçevede Soğuk Savaş sonrası dönemde tek süper güç olarak kalan ABD'nin, 19. yüzyıldaki güçler dengesinde Ingiltere'nin oynadığı role benzer bir şekilde, gelişmekte olan yeni güçler dengesi sisteminin dengeleyici garantör rolünü üstlenmesi muhtemeldir.

19. Yüzyılda tipik uygulamasını gördüğümüz güçler dengesinin bugünkü farklılığı, bu yapının, kolektif güvenlik sistemi ile birlikte ortaya çıkmış olmasıdır. BM’nin kolektif güvenlik sisteminin ana unsuru olarak bu geçiş sürecindeki rolü, uzun vadeli sistem arayışları üzerinde önemli ölçüde etkili olacaktır. Demokratikleşme sloganlarının aksine gittikçe tekelleşme temayülü gösteren uluslararası ilişkilerdeki karar verme mekanizmasının ciddi bir yenilenmeye girememesi halinde güçler dengesinin önemli unsurları ile kolektif güvenlik sisteminin karar verici unsurları arasındaki çelişkiler daha geniş boyutlu çatışmaları kaçınılmaz olarak beraberinde getirecektir.

Uluslararası sistem değişikliklerinin gündeme geldiği doksanlı yılların başlarında bu tartışmanın odak noktasını BM Güvenlik Konseyi'nin alacağı yeni şekil oluşturmuştur. BM'nin yapısında sözkonusu olacak değişikliklerin bütün ülkeleri ilgilendirecek kapsamlı bir tartışmaya yol açacak olması ve bunun ortaya çıkarabileceği sıkıntılar daha önce BM Güvenlik Konseyi'nin ilgi alanına giren konuların ıeel ekonomi-politik dengeleri daha doğrudan yansıtan G-8’e kaydırılması sonucuna doğurmuştur. Son yıllarda büyük güçleri doğrudan ilgilendiren Kosova benzeri önemli uluslararası meselelerin G-8 platformuna taşınması ve nihaî kararların bu platformda alınmış olması dikkat çekicidir. Bunda bu tür uluslararası meselelere doğrudan müdahil bulunan Almanya’nın BM Güvenlik Konseyi’nde bulunmaması ve G-8’in bu tür operasyonların finansmanında daha etkin olabilecek ülkeleri bünyesinde barındırması önemli rol oynamaktadır. Uluslararası ekonomi-politiğin belirleyici üst kurumu olan G-8 sistemi ile uluslararası siyasî ilişkilerin teorik belirleyici üst kurumu olan BM Güvenlik Konseyi arasındaki yapı çelişkisi sürdükçe uluslararası sistemin istikrara kavuşması çok güçtür.

Kuzey Amerika, Avrupa ve Pasifik merkezli yeni ekonomi-politik güç alanlarının etkin bir tarzda ortaya çıkışı bıı etki alanları etrafında yeni kıtasal stratejilerin geliştirilmesi sonucunu doğurmuştur. Atlantik-merkezli statükonun hakimiyetinin ciddi bir ...güçlendirmeye, diğer taraftan Asyamerika ideali ile Pasifik'te yoğunlaşan ekonomik potansiyeli kullanmaya gayret etmektedir.^2 Almanya ise Almanya Birliği-Avrupa Birliği-Avrasya küresel stratejisi arasındaki bağları sağlamlaştırmaya çaba sarfetmektedir.

Öte yandan Amerika ve Avrupa ekonomileri içindeki etki gücünü artırarak küreselleşen ekonomik yapılardan en etkin bir tarzda istifade etmeyi başaran laponya ve demografik faktörü siyasî istikrar ve ekonomik kalkınma ile bütünleştirerek yeni yüzyıla bir süper güç olarak girme hazırlığında olan Çin Batı-dışı unsurlar olarak gittikçe artan bir ağırlık kazanmaktadırlar. Sovyet İmparatorluğumun süper güç olmasından kaynaklanan özel konumunu muhafaza etmeye gayret eden Rusya ise Avrasya’nın geçiş yolları üzerindeki geleneksel hakimiyetini sürdürme ve orta dönemde küresel bir stratejiye temel olarak kullanma çabası içindedir. Bütün bu yeni unsurlar hem uluslararası ekonomi-politik etki alanları arasındaki rekabeti hızlandırmış, hem de bu etki alanlarının güç merkezleri ile çevre unsurları arasındaki çelişkileri artırmıştır.

Güçler dengesinin en dinamik özelliği bu yapı içinde pren-sip/ideoloji-bağımlı olmaktan çok mesele-bağımlı ve diplomatik manevralara açık kısa dönemli ittifakların oluşabilmesidir. Taktik alanda geniş çaplı bir esnekliğe zemin hazırlayan bu durum kimi zaman da bu esneklikten kaynaklanan belirsizliklerin kaynağı olmaktadır. Bu çelişkiler ve belirsizlikler de kendisini en çok Türkiye'nin de içinde bulunduğu stratejik kuşak üzerinde hissettirmektedir. Dış politika oluşumlarını sadece uluslararası sistem içindeki aktörlerin değişen konumlarına bağlayan ve uzun-dönemli/çok-alternatifli güç stratejileri yerine tanımlanma ve uygulanma alanları başka güçlerce belirlenen kavramlara göre yönlendiren devletlerin yeni şartlara intibakı son derece güç olmaktadır. Türkiye ancak ve ancak zengin tarihî birikimini, jeopolitik ve jeoekonomik imkanlarını etkin ve tutarlı bir iç siyasî yenilenme ile birleştirebildiği takdirde gelecek yüzyılda uluslararası konumunu güçlendirme ve kendi etki alanını oluşturma imkanına sahip olabilir.

III. Siyasî Kültür ve Uluslararası Konumun İç Parametreleri

Türkiye, Soğuk Savaş sonrası dönemde siyasî kimlik, kültür, kurumsallaşma ve meşruiyet konularında yoğun bir tartışma ve iç muhasebe süreci ile karşı karşıya kalmıştır. Kültürel/etnik kimliklerden anayasal vatandaşlık kimliğine, parlamenter sistemden ya-rı-başkanlık ve başkanlık sistemine, üniter devlet yapısından federalizme kadar uzanan bu tartışmalar Türkiye ile ilgili son derece kaotik bir görüntünün ortaya çıkmasına yol açmıştır.

Bu tür kaotik görüntüler uzun dönemli ciddi dönüşümler yaşayan toplumların kısa dönemli siyasî iniş çıkışlarında kendini gösterir. Türkiye'de gittikçe daha karmaşık özellikler taşıyan siyasî kültürün kendine has özellikleri de bu dönüşümleri ortaya çıkaran gerilim alanı içinde anlam kazanmaktadır. Bu kaotik görüntünün aşılarak dış politika oluşumunu da olumlu yönde etkileyen sağlıklı bir siyasî kültürün oluşturulması herşeyden önce Türkiye’nin siyasî kültür altyapısının kendine özgü niteliğinin anlaşılabilmesi ile mümkün olabilir. Bu niteliğin evrensel temayül ve değerlerle uyumlu bir parametre haline dönüşmesi, iç siyasî yapılanma ile dış politika oluşumu arasındaki çelişkilerin de azaltılması açısından özel bir önem taşımaktadır.

ı. Tarihî Miras ve Siyasî Kültür Altyapısı

Bu çerçevede sorulması gereken temel soru “Türkiye'nin siyasî kültürünü diğer toplumlardan farklılaştıran temel unsur ve bu unsurun uluslararası konumu etkileyen özelliği nedir?" sorusudur. Bu soruya vereceğimiz cevap hem geçmiş birikimimizi daha anlamlı bir çerçeveye oturtmamızı, hem cari siyasî kültür ve sistem problemlerimizi daha sağlıklı bir zeminde tartışmamızı, hem de gelecekle ilgili projeksiyonları daha uzun dönemli perspektiflerde değerlendirmemizi sağlayacaktır.

Bu kaotik tabloyu ortaya koyan siyasî kültür Türkiye'yi siyasî sistem farklılaşmaları gösteren bütün ülke gamlarından ayıran özgün bir nitelik aızetmektedir. Türkiye'de siyasî kültür, taşıdığı dinamik karakterle Batı Avrupa ve Amerika toplumlarının siyasî kültürlerinden önemli ölçüde ayrılmaktadır. Hakim medeniyetin siyasî birimlerini oluşturan bu ülkeler daha az çeşitli ve daha istikrarlı siyasî kültürlere sahiptir. Kısa dönemde kesin bir avantaj gibi görülen bu olgu uzun dönemde bu toplumların karşılaşacakları bunalım dönemlerindeki alternatif arayışlarım daraltabilir. Batı ülkeleri ile Türkiye arasında siyasî kültür dinamizmi ve istikrar açısından ortaya çıkan bu fark 16. yüzyılda üç kıtada daha istikrarlı bir siyasî yapı kuran Osmanlı ile aynı yüzyıllarda iç savaşların gerdiği dinamik Avrupa toplumlar! arasındaki farklılığa benzemektedir.

Türkiye’de Soğuk Savaş sonrası dönemde hızlı bir ivme kazanan siyasî kültür dönüşümü ve dinamizmi kendi bölgemizdeki Ortadoğu ülkelerinden de farklıdır. Kabile kültürünü yansıtan krallık rejimleri ile totaliter diktatörlükler arasında sıkışmış bulunan Ortadoğu siyasî kültüm gerek siyasî meşruiyet anlayışı gerekse siyasî kurumlanır geliştirdikleri otoriter dikey iletişim türü dolayısıyla ciddi farklılıklar arzetmektedir. Bu nedenledir ki bizatihi seçimler bile Türkiye'de Mısır ya da Iraktakinden çok daha farklı bir anlam taşımaktadır.

Türkiye'deki bu dinamik durum, sistem değişikliğinin getirdiği karmaşadan kaynaklanan başka tür bir dinamizmi yaşamakta olan Doğu Avrupa ve Orta Asya ülkelerinden de ayrılmaktadır. Bu ülkeleıdekinin aksine Türkiye'deki dinamizm sadece elit-içi siyasî mücadelelerden değil, toplum içine yayılan daha kesif bir dönüşümden kaynaklanmaktadır.

Batılılaşma tecrübesine Türkiye ile hemen hemen aynı dönemde başlayan Japonya'da da siyasî kültür oluşumu böylesi bir dinamizm ve gerilim doğurmamıştır. Daha otoriter yapılar altında ekonomik kalkınma gerçekleştirmek isteyen Çin ve diğer Doğu Asya ülkelerinde de kendine has dengeler oluşmuş ve bu açıdan Tiirki-. ye’den daha kontrollü bir siyasî kültür yapılanması gerçekleşmiştir. Türkiye, siyasî kültürün dayandığı birikim itibarıyla da herhangi bir Latin Amerika veya Afrika ülkesi de değildir.

O zaman Türkiye’yi bu farklı eksene oturtan ve özgün bir siyasî kültür dinamizmi doğuran temel fark nereden kaynaklanmaktadır? Bu temel farkı Türkiye'nin zaman ve mekanla ilgili iki sabit değişkeninde, yani tarihinde ve coğrafyasında aramak gerekmektedir. Bu iki sabit değişkenin siyasî yapı üzerindeki etkileri ve uluslararası ilişkiler içinde kazandıkları yeni anlamlar, bu değişkenlerin psikolojik ve sosyolojik faktörleri de devreye sokan bir dinamizme kaynaklık etmesini sağlamaktadır.

Türkiye'deki siyasî kültürü diğer topiumlardan farklı kılan en önemli tarihî faktör, bu ülkenin geçmişte dünya anakıtasınm ana kavşak noktalarını da içinde barındıran, özgün ve uzun ömürlü siyasî düzen kuran bir medeniyetin merkezi olmasıdır. Bu siyasi merkezin karşı medeniyet ile girdiği cephe ilişkisini zamanla kaybetmesinin siyasî yapı üzerinde yaptığı çözücü etki, toplumumu-zun siyasî kültürünü dokuyan sosyo-psikolojik altyapıyı etkilemiştir. Tanzimat ile başlayan bir süreç içinde siyasî elitiıı karşı medeniyetin normları doğrultusunda yeni bir siyasî yapı kurma çabası Osmanlı coğrafyasındaki, toplundan tümüyle sarsan bir etki uyandırmıştır. Bu sürecin ortaya koyduğu radikal medeniyet dönüşümüne yönelik söylem iki önemli sonuç doğurmuştur.

Birincisi, hiyerarşik bir tarzda merkezden çevreye yayılan yeni siyasî kültür oluşturma baskısının siyasî kimlik, siyasî kültür ve kumrulardaki tarihî süreklilik unsurlarını radika) bir kırılma ile karşı karşıya bırakmasıdır. Siyasî sisteme ideolojik temel sağlayan bu radikal tarihî kırılma ile toplumda etkisini sürdüren ve geçmiş hakimiyet dönemlerinden esinlenen tarihî süreklilik unsurları arasındaki gerilim Türk siyasî kültürünü diğer topiumlardan ayıran temel unsurdur.

Başka hiç bir toplumda siyasî sistemin yönlendirdiği tarihî kırılma ile toplum içinde etkisini sürdüren ve kültür altyapısındaki sürekliliği sağlayan kimlik ve kurumlar arasında böylesi bir gerilim yaşanmamıştır. Yaşanan benzer bazı gerilimler ise bir sonraki siyasî başarıların sağladığı yeni merkez konumu ile daha güçlü eksenlere oturdukları için toplum nezdinde yeni sisteme meşruiyet sağlamışlardır. Mesela Fransız Devrimi ile eski rejim terkedilmiş ve iç savaşa giden bir çatışma alanı doğmuştur; ama Napolyon’un yeni Fransız değerlerini Avrupa’ya hakim kılan başarıları Fransız toplu-mundaki gerilimi dinamizme dönüştürmüştür. Aynı şekilde Bolşevik Devrimi Rusya’yla ..sonrası SSCB’nin gösterdiği performans ve süper devlet konumu bu tarihî kırılmanın siyasî sistemi çözücü etkisini yaklaşık seksen sene ertelemiştir, Batı karşısında yenik düşen bir başka toplum olan Japon toplumunda da yenik düşmenin getirdiği psikolojik gerilim yaşanmış, ama bu gerilim Osmanlı-Türk siyasî geleneğinde olduğu gibi süreklilik unsurlarım yok eden bir tarihî kırılma sürecini başlatmamıştır.

Türkiye bu açıdan Batı medeniyeti ile girdiği cephe ilişkisini kaybettikten sonra bu medeniyete iltihak etme iradesi gösteren, siyasî elitin elinde siyasî sistemin dayandığı kimlik, kültür ve kurumlar açısından tam bir tarihî kırılma ve yeniden yüzleşme süreci yaşayan yegâne toplumdur. Bu tarihî kırılmanın gerekli kıldığı fedakârlıklara rağmen devletler hiyerarşisinde tarihî birikimine uygun onurlu bir yer edinememiş ve iltihak ettirilmek istendiği medeniyet çevresi tarafından sürekli dışlanmış olmak -ki bunun son örneği AB’nin 1997 Lüksemburg Zirvesinde gözlenmiş ve 1999 Helsinki Zirvesi ile telafi edilmeye çalışılmıştır- tarihî süreklilik unsurlarını ayakta tutan güçlü psikolojik altyapının devreye girmesi sonucunu doğurmuştur. Geçmişte bir medeniyetin siyasî merkezi olmuş olmanın getirdiği kendine güven duygusu ile bugünkü devletler hiyerarşisinde bulunulan konum arasındaki farkın yarattığı gerilim başka hiç bir toplumda bu denli çarpıcı bir psikolojik etki uyandırmamıştır.

İkincisi, siyasî sistemin dayandığı tarihî kırılma çizgisi, toplumu Avrupa’ya entegre etmeye çalışırken, iç halka olarak Ortado-ğu-Balkanlar-Kafkaslardan oluşan yakın jeokültürel çevresi ile yabancılaşmaya itmiştir. Bu durum, Türkiye’nin jeokültürel çevresi ile tekrar entegre olmasını engelleyen çift kutuplu dönemde ciddi bir iç bunalım yaratmamıştır. Ama Sosyalist Blokun çökmesi ile birlikte uluslararası sistemin çift kutuplu yapısının çözülmesinden sonra bu jeokültürel çevre ile olan yakınlaşmanın artmış olması, topluma tarihî hakimiyet dönemlerinde siyasî merkez rolü üstlenmiş olmanın verdiği psikolojiyi, kimliği ve siyasî kültür ve kurumlan tekrar hatırlatmıştır.

Böyleee sabit tarihî ve coğrafi faktörler dinamik unsurlar olarak harekete geçmişler ve toplumsal kültürü dokuyan tarihî süreklilik unsurları ile siyasî sistemin merkezindeki elitin sürdürmeye çalıştığı kırılma çizgisi arasındaki gerilimi artırmışlardır. Bugün de Türkiye'deki siyasî kültüre bir laboratuar zenginliği kazandıran temel unsur, bu zengin tarihî birikim ile Tanzimat'tan beri yaşanan ciddi medeniyet hesaplaşmasının getirdiği çok yönlü bileşimdir.

Türkiye'de yaşanan en temel çelişki bir medeniyet çevresine siyasî merkez olmuş bir toplumun tarihî ve jeokültürel özelliklerinin oluşturduğu siyasî kültür birikimi ile siyasi elit tarafından başka bir medeniyet çevresine iltihak etme iradesi esas alınarak şekillenmiş siyasî sistem arasındaki uyum problemidir ve bu durum hemen hemen sadece Türkiye’ye has bir olgudur. Bu bölümün girişinde tarihî mirasın ana unsurlarını belirlerken vurguladığımız gibi, Türkiye ne tarihî birikimi zayıf bir sömürge ülkesi, ne de dün-ya-sisteminin siyasî yapısı oturmuş bir merkez ülkesidir. Soğuk Savaş sonrası dönemde yaşanan ve kimi zaman kaotik bir görüntü arzeden gelişmeler, bu açıdan bakıldığında, toplumun içinde yaşayageldiği tarihî süreklilik çizgisi ile coğrafyasının ivme kazandırdığı sosyo-kültürel dinamizmin siyasî sistem üzerindeki artan etkisini gözler önüne sermiştir.

2. Tarihî Süreklilik ve Siyasî Akımlar

Sosyo-kültürel dinamizmin siyasî sistem ve yapılanma üzerinde artan etkisi Soğuk Savaş sonrası dönemde son derece hızlı ve ritmik süreçlerle yükselen ve düşen siyasî akımların dayandığı kültürel zeminlerde kendini göstermiştir. Soğuk Savaş sonrası dönemin dinamik şartlarındaTürkiye’nin iç ve dış siyasî yaklaşımlarında yükselen akımlar ve bu akımların oluşturduğu sosyo-kültürel atmosfer bize tarihî mirasın ana damarlarım yakalama şansı vermektedir.

Son on yıl içinde uluslararası konum ve iç siyasî kültür ilişkisi açısından yaşadıklarımız, Osmanlı Devleti’nin en uzun yüzyılı kabul edilen 19. yüzyıldan 20. yüzyıla geçiş sürecinde yaklaşık bir asırda görülen akımların küçük bir özeti niteliğindedir. Bu çerçeveden bakıldığında dönemin siyasî akımlarını ve bu akımların uluslararası konum arayışlarım Üç Tarz-ı Siyaset ile tanımlayan Yusuf Akçura’nın tasnifi yeni şartlara da uyum sağlamaya çalışan kendine özgü nitelikleri ile tekrar gündeme gelmiştir.

Osmanlı Devleti’nin son yüzyılında devreye giren Osmanlıcılık, İslamcılık, Batıcılık ve Türkçülük hareketleri doksanlı yıllarda, yeni olmakla birlikte yakın tarih mirası içinde süreklilik arzeden söylem ve tavırlarla tekrar gündeme gelmiştir. Özal’m dillendirmeye çalıştığı yeni-Osmanlıcı çizgi, Refah Partisi ile siyasî platforma taşınan İslâmî söylem, 28 Şubat Süreci ile radikal bir programa dönüşen Batıcılık ve PKK terörüne yönelik tepkilerle ivme kazanan ve bu ivmeyi 18 Nisan 1999 seçim sonuçlarına da yansıtan Türkçülük akımları yakın tarihimizin ana akımlarının çizgilerini bünyelerinde barındırmaktadır. Son on yıl içinde seçimlerle ortaya çıkan tablolar ve seçim mekanizması dışında devreye giren fiilî güç unsurları bu kısa zaman dilimi içinde hem ana düşünce ve siyaset damarlarının, hem de Türkiye’nin temel bunalım alanlarının tebarüz etmesi sonucunu doğurmuş bulunmaktadır.

Osmanlı dönemindeki ilk örneklerine göre gerek taşıdıkları özellikler gerekse yükseldikleri dönemler itibarıyla ayrıştırılabil-mesi daha güç olan bu akımların Türkiye’nin uluslararası konumu ile iç siyasî kültür arasında kurdukları bağlantılar aynı zamanda Türkiye'nin uzun dönemli eksen arayışlarını da yansıtan bir tablo oluşturmaktadır. Bu açıdan bakıldığında gerek seçimlerle ortaya çıkan sosyo-politik tablo gerekse seçimler dışında gelişen elit-içi dalgalanmalar net bir çözüm tablosu oluşturmaktan çok, uzun dönemli damarların tepkilerini yansıtmaktadır. Zihinlerin karışıklığı biraz da Türkiye’nin stratejik kimlik ve zihniyet anlamında yeni bir eksen arayışı içinde olmasındandır. Türkiye belki de tarihinin en ciddi yüzleşme ve yeniden yorumlama sürecinden geçmektedir. Şimdi kısaca bu siyasî akımların geçen yüzyılda ortaya çıkışlarını ve Soğuk Savaş döneminde yeniden gündeme gelişlerini mukayeseli bir şekilde ele almaya çalışalım.

a. Yeni-Osmanlıcılık

Fransız Devrinıi'nin oluşturduğu dinamik şartlar içinde hem Avrupa'yı sarsan milliyetçilik dalgasının iç bütünlüğü etkilemesini önlemek, hem de 1815 Viyana Kongresi ile oluşan yeni düzen içinde yer alabilmek isteyen Osmanlı idarecileri, yeni uluslararası konjonktür ile iç siyasî kültür arasında bir denge oluşturabilmek amacıyla Osmanlıcılık akımının yönlendirdiği reform hareketlerine girişmişlerdir. Osmanlıcılık içerde yeni bir kimlik ve vatandaşlık tanımı ile bölünmeyi engellemeye çalışırken, dışarda da yükselen değerlerle uyumlu bir politika geliştirmeye gayret etmiştir.

Bu açıdan bakıldığında Soğuk Savaş sonrası dönemin dinamik şartlarında ortaya çıkan uluslararası konjonktüre uyumlu bir politika geliştirmeye çalışan özal’ın yeni-Osmanlıcılık etkisini barındıran iç ve dış siyasî söylemi bu yeni dönemin 1987-93 yılları arasında öne çıkan ve yükselen akıntı oldu. Tanzimat dönemi Osmanlıcılık akımı ile Özal'ın yaklaşımı atasındaki ortak unsurlar şu şekilde özetlenebilir: (i) Devletin uluslararası konjonktüre uyum sağlayacak şekilde yeniden yapılandırılması, (ii) her iki dönemde de devletin bütünlüğünü tehdit eder şekilde yükselen milliyetçi akımların tesirini de gözetecek şekilde yeni bir siyasî kimlik ve kültür oluşturma çabası; (iiij bu yeni siyasî kültür arayışında batılı değerlerle geleneksel değerler arasında uyum kurmaya çalışan eklektik bir tavrın benimsenmesidir ki, mesela Namık Kemal'in Batı’nm parlamenter sistemini İslâmî kavramlarla yeniden anlamlandırma çabasına benzer bir tutum Özal'ın Yeni Dünya Düzeni söylemi ile geleneksel değerler arasında kurmaya çalıştığı irtibatta gözlenebilir; (iv) Tanzimat döneminde 18L5'te Viyana Kongresi ile oluşan Avrupa sistemine, Soğuk Savaş sonrası dönemde de derinliğine bütünleşme trendine giren AB sistemine entegre olma çabası; (v) Viyana Kongresinin getirdiği güçler dengesi sisteminde yükselen güç olan İngiltere ile Soğuk Savaş sonrası dönemde de tek süper güç konumu kazanan ABD ile uyumlu stratejik arayışlar içinde olunması.

Bu çerçevede özal bir taraftan içerde II. Cumhuriyet söylemi ile Soğuk Savaş sonrası dönemin artırdığı mikro-milliyetçi atmosferin etkisini dengelemeye çalışırken, diğer taraftan da yeni Avrupayı esas alan bir tavır geliştirmeye gayret etti. Osmanlı Devleti’nin iç bütünlüğünü güçlü Batı ülkeleri ile geliştirilen dostluklarla korumaya çalışan Tanzimat paşalarına benzer bir dış politika üslubu benimseyen Özal, iç ve dış konjonktür arasında sürekli bir uyum bulmaya çalıştı.

Özal’ın eklektizm ve pragmatizmi öne çıkaran bu tavrı ve söylemi, Türkiye'deki yerleşik kalıpları aşmaya çalışan aydınlar ve siyasî akımlar üzerinde de etkili oldu. Bu yüzdendir ki, birbirleriyle çelişik programlara sahip bir çok siyasî parti 18 Nisan 1999 seçimlerinde Özal mirasına sahip çıkma yarışı içine girdi.

b. Yeni Sömürgecilik ve İslamcılık

19. Yüzyılın ikinci yarısında İngiltere ve Fransa öncülüğünde tırmanış gösteren ve uluslararası ilişkilere damgasını vuran ikinci sömürgeci dalga Doğu toplundan ve İslam Dünyası üzerinde bir şok etkisi yapmıştı. Bu durum, Tanzimat döneminde sürdürdüğü Batı ile uyumlu politikalar geliştirme tavrına rağmen, kendini sahip olduğu kimlik ve kurumlar açısından Doğu'nun Batı karşısındaki son direnç noktası olarak gören Osmanlı idarecilerini ve aydınlarım da derinden etkilemişti.

Bir taraftan dışarıda İngiltere’nin Hindistan, Fransa'nın Cezayir ve Rusya’nın Kuzey Kafkasya ve Orta Asya’da sürdürdüğü sömürgeci yayılma, diğer taraftan içerde dış ülkelerce desteklenen gayrimüslim azınlıkların ayaklanmaları Osmanlı idarecileri ve aydınlarını yeni arayışlara yöneltti. 93 Harbinin yıkımını yaşayan Sultan Abdülhamid çift yönlü bir politika geliştirdi: İç bütünlüğü garanti altına almak için devlete sadık Müslüman unsurların kimlik duygularına dayalı siyasî meşruiyetin pekiştirilmesi ve İslam Dünyasında sürdürdüğü sömürgeci politikalarla Osmanlı Devleti için bir denge unsuru olmaktan çıkıp bir tehdit haline dönüşen İngiltere karşısında Avrupa-içi dengelere ayarlı bir reel diplomasinin devreye sokulması.

Sultan Abdülhamid’in İslamcılık politikası bu arayışın dayandığı temel eksen oldu. Japonya’ya kadar uzanan kuşak içinde OsmanlI'nın Doğuya açılmasına zemin hazırlayan ve İngiliz sömürge sistemi ile rekabeti uluslararası hatlara taşıyarak Osmanlı üzerindeki baskıların azaltılmasını sağlayan İslamcılık politikası, aynı amanda bu sömürgecilik dalgası içinde ver almavan Almanva

desteği ile reel-diplomatik bir denge oluşturmaya yöneldi. Bu yeni arayışın iç siyasî kültür üzerindeki etkisi de, bu politikaya uyumlu bir şekilde, devletin Müslüman unsurlara dayalı desteğinin artırılması şeklinde tecelli etti. Böylece devlet içindeki Müslüman unsurlar özellikle bu dönemde hızlı bir yükseliş gösteren okullaşma ile sosyo-kültürel ve sosyo-politik alanda daha etkin bir hale getirilmeye çalışıldı. Böylece uluslararası güçlerin tahriki neticesinde devlete yabancılaşan gayrimüslim unsurlar karşısında güçlendirilmeye çalışılan Müslüman unsurları esas alan yeni bir stratejik kimlik ve zihniyet oluşturulmaya çalışıldı.

Soğuk Savaş sonrası dönemde Körfez Savaşı ve Bosna dramı ile uluslararası sistemden dışlanan ve gerek Tarihin Sonu gerekse Medeniyetler Çatışması tezlerinde yeni bir tehdit olarak takdim edilen İslam Dünyası, doksanlı yılların ilk yarısında 19. yüzyılın ikinci yansına benzer bir psikoloji ile karşı karşıya kaldı.[2] Yeni sömürgeci bir dalga ile tekrar hesaplaşmak zorunda kaldığını hisseden İslam Dünyası ve Doğu toplundan özellikle Bosna’da sergilenen çifte standart ile tam bir şok yaşadı. Bu dönemde kısa bir süıe içinde ortak bir kader ve kimlik bilinci ortaya çıktı. 19. Yüzyılda anti-sö-mürgeci mücadele ile bayıaklaşan Şeyh Şamil efsanesinin yerini Dudayevve Aliya efsaneleri aldı. Doğu’yu dışlayan Batı karşısında onurlu bir direnç kimliği oluşmaya başladı.

Bu gelişmelerin merkezinde bulunan ve özellikle Balkanlar ve Kafkaslarda yükselen tarihî bilinç ile doğrudan temasa geçen Türkiye’de İslâmî kimliğin ve söylemin 1993-1996 yılları arasında siyasî platformda hızlı bir yükselişe geçmesi bu uluslararası konjonktüre uygun bir tarzda gelişti. Gorajde'deki Sırp katliamı üzerine bir gece içinde sokağa dökülen halk ortak bir kimlik ve kader bilinci ile harekete geçmişti. İslâmî kimliğin yükselişi aynı zamanda Soğuk Savaş sonrası dönemde ivme kazanan ve dış kaynaklarca da desteklenen etnik milliyetçilik hareketlerine karşı ortak din bağı ile milli bütünlük arasında bir bağ kurulmasını da sağlamıştı. Refahyol hükümetinin Asya ve Afrika'ya açılım politikaları ile PKK terörü ve Kürt meselesine bakışı bu çerçevede özel bir anlam kazanmaktaydı. Ban ile doğrudan çatışmadan Batı-dışı alanlara açılmak ve Batı ülkelerinin stratejik çıkar hesaplan ile körüklemeye çalıştığı düşünülen etnik ayrımlara karşı dinî bağları bir koruyucu kalkan olarak görmek 19. yüzyılın sonlarındaki İslamcılık politikalarını sürdüren bir tutumu yansıtmaktaydı,

c. Aydınlanma Felsefesi ve Radikal Batıcılık

19. Yüzyılın son çeyreğinde ilk temsilcilerini bulan, II. Meşrutiyet aydınlarınca benimsenerek yükselişe geçen ve tek parti dönemi uygulamaları ile hayatiyet kazanan radikal Batıcılık hareketi çıkış şartlarına uygun bir şekilde bir bürokrat-aydm öncülüğüne dayanıyordu. Tarih ve metafizikten radikal bir kopuşu beraberinde getiren .18. yüzyıl Aydınlanma felsefesinin bütün öncülleri ile birlikte aktarılmasına dayanan bu hareket, uluslararası ilişkilerde Batı ile varolan tarihî çelişkileri ortadan kaldıracak ve buna uyumlu bir iç siyasî kültür oluşturacak bir zihniyet ve medeniyet dönüşümünü kaçınılmaz bir tarihî zorunluluk olarak görüyordu.

Bu yaklaşım aynı zamanda dinî, millî ve tarihî süreklilik unsurları ile bir tür gerilim ve çatışma alanının doğmasına da yol açıyordu. İl erieilik - gericilik eksenine oturtulan bu gerilim Batı toplum-larımn tarihsel tecrübesini kaçınılmaz bir evrensel süreç olarak görmekten kaynaldanıyordu. Geriyi temsil eden din ve gelenek unsurları Batı ile varolagelen tarihî çelişkileri gündeme getirdiği için Türkiye’nin uluslararası konumu için de bir tür tehdit odağı olarak algılanıyordu. Bu anlayışa göre Aydınlanma felsefesinin siyasî idealleri hem iç siyasî kültürdeki gerici unsurları tasfiye edecek, hem de Batı ile tam bir entegrasyonu sağlayacak yegâne esasları oluşturuyordu.

Bu yaklaşımın Soğuk Savaş sonrası dönemdeki en radikal çıkışı 28 Şubat Süreci ile sözkonusu oldu. Bu süreç, bir taraftan dekla-ıatif bir bürokrat-aydm tavrı ve "halka rağmen halkçı” bir yöntemle iç siyasî kültürü yeniden tanımlama ve şekillendirme iddiasına yönelirken diğer taraftan "Batı’ya rağmen Batıcı” bir tavırla Türkiye'nin uluslararası konumunu yeniden belirlemeye çalışıyordu. Dinî ve tarihî süreklilik unsurlarının Batı-eksenli dış politika oluşumunda bir Uir engel oluşturduğunu düşünen bu yaklaşım, özellikle tarihî-dinî süreklilik unsurlarının dış politikanın omurgasını oluşturduğu Balkanlar konusunda kendi içinde ciddi çelişkiler barındırıyordu. Uluslararası ve bölgesel ilişkilerdeki yeni unsurlar ile iç siyasî kültüre yönelik politikalar arasındaki çelişkiler 28 Şubat Sürecinin en temel açmazları arasında yer aldı. 28 Şubat Sürecinde takip edilen dış politikanın İsrail ile olan ilişkilerle özdeşleştirilmesi iç siyasî gerilim alanları ile dış politika yapımı arasındaki hassas ilişkiyi bir kez daha gözler önüne serdi.

d. Türkçülükten Yeni-Milliyetçiliğe

19. Yüzyılın sonlarında uyanan ve II. Meşrutiyet döneminde ittihat ve Terakki ve Enver Paşa idealizmi ile fiilî siyaset alanına taşınan Türkçülük akımı da bir taraftan Alman ve İtalyan birliği hareketlerinin oluşturduğu uluslararası konjonktüre, diğer taraftan da başla Arnavut ve Arap unsurlar olmak üzere Müslüman unsurların da devletten kopuş sürecine bir tepki hareketi olarak uluslararası konum ile iç siyasî kültür arasında tutarlı bir bütünlük oluşturmaya çalışmıştır. Rus Devriminin ortaya çıkardığı konjonktür içinde Balkan-eksenli milliyetçilik hareketlerine Orta Asya eksenli Turancılık boyutunun da katılması ile yakın tarihimizin ana akımlarından birinin temel özellikleri ortaya çıkmaya başlamıştır. Güçlü devlet motifi ile bezenmiş milliyetçilik temelli iç bütünlük ve uluslararası etkinlik anlayışı İttihat ve Terakki döneminden bu yana değişik renkler kazanmış olmakla birlikte süregelmiş Türkçülük akımının ana özellikleri olmuştur.

Soğuk Savaş sonrası dönem bu akımın yükselişini sağlayacak iki temel etkiyi de beraberinde getirmiştir: Bu dönemde hız kazanan mikro-milliyetçilik hareketlerinin iç bütünlük üzerindeki etkileri ve SSCB’nin dağılması ile birlikte ortaya çıkan yeni uluslararası konjonktür. PKK faktörü akımın iç siyasî kültür ile ilgili boyutlarını tepkisel bir ivme ile desteklerken, bağımsızlıklarım kazanan Tiirkî Cumhuriyetler uluslararası konumun yeni ufkunu oluşturuyordu. Bu yüzyılın başında yükselen akımın iki temel sütunu böylece yüzyılın sonunda tekrar ortaya çıkmış oldu. Abdullah Öcalan’ın yakalandığı günlerde PKK’ya verdiği destek dolayısıyla kurulan irtibat bu akımın kitlesel tepkileri toplamasına zemin hazırladı. 1999 seçimlerinde gerek tarihî-dinî süreklilik unsurları ile zıtlaşmayan bir milliyetçilik anlayışını benimseyen MHP’nin, gerekse Batıcılık ekseni ile tutarlı bir ulusçuluk modeli geliştirmeye çalışan DSP’nin yükselişe geçmesi bu konjonktürün sonucunda ortaya çıktı.

3. Soğuk Savaş Sonrası Dönem ve Siyasî Akımlar

Osmanlı Devleti'nde 19. yüzyıldan 20. yüzyıla aktarılan temel siyasî/kültürel akımlar Soğuk Savaş sonrası dönemin dinamik şartlarında kapsamlı bir tarihî yüzleşme ile karşı karşıya kalan Türkiye Cumhuriyeti’nin 20. yüzyıldaki son on yılında da, değişik formlarda ama süreklilik içinde yeniden ortaya çıktı. Değişik dönemlerde birbirleri ile yeni sentez alanları da kuran bu akımların uluslararası ilişkilerdeki radikal değişimle birlikte ani sıçramalarla tekrar gündeme gelmesi iç siyasî kültür İle uluslararası konum arasındaki tutarlılığı doğrudan etkileyen sonuçlar doğurmuştur.'

Türkiye bu yeni dinamik konjonktürde yeni eksen arayışlarına yöneldikçe tarihî temele sahip bu akımlar biraz da hazırlıksız bir şekilde seri hamlelerle devreye girdiler. Bu durum iç siyasî kültür ile uluslararası konum arasındaki ilişkiyi yeniden tanımlama iddiasındaki bu akımların ciddi tutarsızlıklara ve tavır değişikliklerine yönelmesine de yol açtı. Özal'ın yeni-Osmanlıcı çizgisi teorik hazırlıksızlık ve pragmatik tavır ile jurnalistik bir düzeyde kalırken, siyasî platforma tutarlı bir siyasî, sosyal ve ekonomik programa dönüşemeyen anti-Batı bir söylem ile giren Refah Partisi yaşanan siyasî tecrübeler sonucunda Batı’nın bir versiyonunu esas alan bir söylemi benimseme zorunluluğunu hissetti. Bir gerilim ortamının ürünü olan 28 Şubat Süreci ise, Batıcılığı tarih ve metafizikten kopan dogmatik 18. yüzyıl pozitivizmine indirgeyince hem Batı’daki yeni gelişmelerin dışında kalarak Batı’ya rağmen Batıcı bir nitelik kazandı, hem de iç siyasî kültürde gerçekleştirmeye çalıştığı kopuş çizgisi ile yaşanmakta olan dinamik sürecin tırmanan bir gerilim sürecine dönüşmesine zemin hazırladı.

Türkiye’de hemen hemen bütün partilere kaynaklık eden ve siyasî geçmiş bakımından en köklü tecrübe birikimine sahip olan CHP'nın son seçimlerde gitttikçe düşen toptum desteği biraz da bu siyasî kültür geriliminde tarihî süreklilik unsurlarına en uzak görünen siyasî parti kimliğini barındırmış olmasındandır. CHP'de tekrar yönetime gelen Deniz Baykal’m Şeyh Edebali’ye referansla geliştirmeye çalıştığı ‘Anadolu Solu” kavramı bu zaafı gidermeye yönelik bir teşebbüs olarak bu görüşümüzü teyid etmektedir. DSP'nin çizdiği daha esnek ve tarihî süreklilik unsurlarına daha saygılı tavır arayışının bu partinin mezkur süreçten ayrı değerlendirilmesi sonucunu doğurmuş olması bu partiye yönelik ilginin artışına zemin hazırlamıştır.

18 Nisan 1999 seçimlerinde yükselen milliyetçi temayül de bu ani sıçramanın doğurabileceği problemlerle yüzleşmek zorunda kalacaktır. Özellikle MHP’nin benimseyeceği tavır sadece yakın tarihimizin önemli akımlarından birinin tarihî seyrini etkilemekle kalmayacak, Türkiye’nin gelecekteki konumu ile ilgili bazı temel unsurların tebarüz etmesi sonucunu da doğuracaktır. Osmanlı Devleti’nin son döneminde yaşanan tecrübeler bu açıdan dikkatle değerlendirilmek zorundadır.

Türkiye'nin iç siyasî bütünlüğü de, uluslararası konumu da son derece hassas bir denge üzerinde yeniden belirlenme süreci içindedir. Son on yıl içinde değişik akımların yükseliş ve düşüş trendi içine girmeleri Türkiye'nin içinden geçmekte olduğu olağanüstü değişim sürecinin izlerini taşımaktadır.

Türkiye'deki hakim siyasî elitin ülkeye biçtiği sistem-içi perife-rik rol Türk toplumunun gerçeklerine, tarihî birikimine ve gelecekle ilgili ideal ve beklentilerine uygun düşmemektedir. Türk toplumu bütünü ile kendini yeniden tanımlama çabası içerisindedir. Bu yeniden tanımlama çabası yaşanan kimlik bunalımının tabiî uzantısıdır.

Tek yönlü ve tek eksenli bir iç siyasi kültür ve buna bağlı bir dış politika yapımının oluşması Türkiye’nin çok yönlü tarihî tecrübe birikimini yeterince değerlendirebilen ve farklı senaryolara uyum gösterebilen bir siyasî ve diplomatik tavır geliştirebilmesini engellemektedir. Her türlü alternatife açık bir vizyondan, stratejik belirleyicilikten ve taktik esneklikten yoksun böylesi tek eksenli biı yaklaşım ne uluslararası ilişkilerdeki eksen değişimlerini zamanında farkedebilmekte, ne de Türkiye’yi büyük güçlerin taktik... konumundan bölgede etkin ve uluslararası politikada ağırlığı hissedilen bir ülke konumuna yükseltecek avantajları değerlendirebilmektedir.

Bu tek-eksenli yaklaşan artık ne toplumun talep ve beklentilerine, ne de uluslararası yapı ve ilişkilerin gerçeklerine uyum gösterebilmektedir. Türkiye’de rasyonel düşünen hiç kimse artık bu kimlik zorlaması ve yön bağımlılığı içinde değildir. Türkiye'nin Doğu ile Batı arasındaki köprü rolü her zamankinden daha çok vurgulanır hale gelmiştir. Gerçekten Türkiye hem Avrupa hem Asya, hem Balkanlar hem Kafkasya, hem Ortadoğu hem de Akdeniz ülkesidir. Bu çok yönlü bileşke Türkiye’nin alternatiflerini artırması gerekirken statik yaklaşımlar dolayısıyla Türkiye yakın bölgesiyle ilgili bir çok konuda bile edilgen bir tavır içine sürüklenmiştir.

Bu edilgenliğin ilk ve öncelikli sebebi psikolojiktir. Tarih içinde kendisine köprü olma rolü biçen toplundan bekleyen iki kader söz konusu olmuştur. Bu köprü rolünü kuvvetli bir kimlik ve kendine güven psikolojisi üstüne inşa edenler insanoğlunun ufkunu açan medeniyet canlanmalarını gerçekleştirmişlerdir. îslam medeniyeti içinde Endülüs, Osmaıılı ve Hindistan eksenleri medeniyetleıa-rası köprü ilişkisinin bir medeniyet paradigması içinde yoğrulmasının en güzel misalleridir. Endülüs bu köprü rolü içinde siyasî anlamda erirken bile başka toplumlara hayat kaynağı olacak iksirler sunmuştur. Osmanlt ise medeniyet tarihinin en karmaşık ve heterojen bölgelerinde bu çeşitliljği çelişki değil zenginlik olarak gören bir anlayışla, hakim İslam paradigması içinde yeni bir medeniyet açılımını ve uluslararası ilişkiler anlamında kendine has bir siyasî düzen kurma dinamizmini göstermiştir. Batı medeniyeti içinde Rönesans canlanmasını sağlayan İtalya kültür çevresine de bu misyonu dönemin hakim medeniyeti olan İslam medeniyeti ile kurduğu köprü ilişkisi vermiştir.

Bu köprü rolünü kendine saygı ve güvenden yoksun bir psikoloji ile sadece pragmatik sathilik içinde gören toplumlar ise medeniyet tarihinde yoğun kimlik bunalımları ve bu bunalımların yol açtığı iç siyasî çatışmalarla yer almıştır. Türk toplumu gerçekten böyle bir köprü rolünü yeni bir medeniyet açılımına döndürebile-cekse öncelikle kendi kimliğini, psikolojisini ve siyasî kültürünü yeniden inşa etmek zorundadır. Bu psikolojik yenilenmenin dış politika oluşumundaki uzantısı kendi hinterlandını [etki alam-arka bahçe) tanımlamak olacaktır. Kendisini başkalarının etki alanı olarak görmeye alışmış bir zihniyetin bağımsız bir etki alanı oluşturması mümkün değildir.

Böyle bir alan tanımlaması stratejik bir yönelişi ifade eder. Yoksa bu alan dışında kalanları mutlak düşman olarak görmek ve onları stratejik ve taktik anlaşma ve pazarlıkların dışında tutmak demek değildir. Kültürel çevre, ekonomik ve siyasî etki alanı bu stratejik yöneliş temeli üzerine kurulur. Türkiye artık içine kapalı bir sistem oluşturarak dünya siyasî coğrafyasının sıradan bir birimi şeklinde varlığını idame ettirme şansına sahip değildir. Ya bu stratejik yönelişin getireceği çetin güçlükleri göze alarak dinamik bir medeniyet ekseni oluşturma çabasına girişecektir ya da başkaları tarafından oluşturulmuş bir medeniyet ekseninin edilgen-çevre unsuru olarak bütün şahsiyet ve itibarını yitirecektir.

Türkiye gerek kadîm kültürlerin siyasi tecrübe birikimini, gerekse modernleşme sürecinin en temel ve karmaşık unsurlarını barındıran çok yönlü bir larihî mirasa sahiptir. Bu mirasın ufuk açıcı sentezlerle yeniden üretilebilmesi sadece yerel problemlerin aşılabilmesi açısından değil, evrensel bunalım alanlarında etkin olunabilmesi açısından da büyük bir imkandır. Bu imkanın değerlendirilebilmesi ülke içindeki iç siyasî kimlik ve kültür gerilimleri-ni azaltacak, iç muhasebeyi kolaylaştıracak ve alternatifleri çeşitlendirecek çok yönlü bir yenilenmenin ve stratejik yönelişin sağlanabilmesi ile mümkündür. Toplumsal aidiyet hissinin güçlü bir tarihî ve sosyo-küitürel temele oturtulması ve bu aidiyetten beslenen bir fikir özgürlüğü ortamının oluşması böylesi zengin bir stratejik düşünce atmosferinin oluşmasının asgarî şartıdır.

2. Kısım

Teorik Çerçeve:

Kademeli Strateji ve Havza Politikaları

ı. Bölüm

Jeopolitik Teoriler:

Soğuk Savaş Sonrası Dönem ve Türkiye

I. Mekan İdraki, Coğrafi Tanımlamalar ve Haritalar

Femand Bıaudel Medeniyetler Tarihi başlıklı eserinde coğrafyanın medeniyetlerin oluşumundaki aslî katkısını İslam medeniyeti örneğinde gösterebilmek için "haritalar gerçek öyküyü anlatır”^1 diyor. Gerçekten de gerek bireyler, gerek bu bireylerin oluşturduğu toplumlar, gerekse daha büyük ölçekli medeniyet birlikteliklerinin dayandığı en aslî temel, medeniyetlerin ben idrakini[3] 4 oluşturan varlık bilinci ile uyumlu olarak geliştirilen mekan-za-man algılamasıdır.

Güçlü medeniyet atılanlarına öncülük eden ve bu medeniyet birikimi etrafında bir tür düzen oluşturan toplumlar tarih sahnesine çıktıkları an ile tarih sahnesini etken bir güç olarak belirlemeye başladıkları dönem arasında kendi aslî mekanlarından hareketle bir dünya algılaması oluştururlar. Daha yalın bir coğrafî çevre idrakinden daha karmaşık bir dünya idrakine doğru gelişen bu algılama en müşahhas şeklini haritalarda bulur. Daha önce de stratejik zihniyet oluşumu ile ilgili olarak üzerinde durduğumuz gibi, coğrafya objektif bir gerçeklik olmakla birlikte haritalar bu objektif gerçekliğin bir medeniyet idraki sürecinden geçmiş sübjektif şeklidir. Medeniyetlerini astronomi ilminin merkezde yer aldığı bir varoluş idraki ile kuran Babilliler yeryüzündeki mekan algılamalarını gök cisimlerine bağlı olarak geliştirirken, İranlılar dünyayı birbirine eşit yedi daireden oluşan yedi bölgeye (kişver) ayınp kendi mekanlarını dördüncü ve merkezî daireye oturttuktan sonra diğer altı daireyi birbirine değecek şekilde bu merkezî dairenin etrafına yerleştirmişlerdi.

Coğrafya ile ilgili ilk sistematik bilgileri bir yandan Mısır üzerinden, diğer yandan Babilli bilgin Berossus’un şimdiki Bodrum Körfezinin ucundaki Cos (Stnako veya Stanchio/İstanköy) adasında M.Ö. 640 yılında kurduğu okul aracılığıyla elde eden Yunanlıla-nn coğrafî idraki de kendi medeniyet havzaları genişledikçe daha kapsamlı bir şekil alan Ege-merkezli bir idraktir. Dünyayı etrafı Omımcs'larla çevrili düz bir disk gibi algılayan Homer’in dünyası Yunan mekan idrakinin sınırlarım da çiziyordu. Dünyayı bir silindirin yuvarlak uç kısmı olarak çizen Miletli Anaximander de, bir dikdörtgen şeklinde haritaya yansıtan Anaximenes de (M.Ö. 500} aynı idraki Yunan şehir devletlerinin etki alanının yayıldığı bölgelere doğru genişleterek sürdürmüşlerdir. Bu idrak Sicilya’dan Hazar Denizine kadar uzanan bir dünya öngörüyordu.

Makedonya'dan çıkarak doğuya doğru antik medeniyet havzalarım etkileşim içine sokan sinkretik bir imparatorluk yapısı kuran Büyük İskender'le birlikte mekan idraki ve bu idrake dayalı haritalar da değişmiştir. Makedonya'dan Mezopotomya, Hint ve Mısır'a uzanan imparatorluğunu kendi ismiyle kurduğu şehirlerin oluşturduğu stratejik omurga üzerine oturtan Büyük İskender kendi medeniyet sentezinin mekan idrakini ve bu idrakin merkez anlayışını da şekillendiriyordu. Artık dünya ve coğrafya idraki İskender’in son derece stratejik bir kararla kadîm Mısır, Akdeniz ve Yunan havzaları üçgeninde kurduğu İskenderiye’den başlayarak İskenderun üzerinden Mezopotamya, İran ve Hind’e serpiştirilmiş İskender-türevli şehirlerle dokunmaya başlamıştır. Bu idrakin ilmî altyapısı ve haritacılık anlamında pratik uygulaması da İskenderiye’de şekillenmiştir. İnsanoğlunun o güne kadar olan zihinsel birikiminin harmanlandığı bu şehir, ilk coğrafî ölçümleri yapan Era-tosthenes, coğrafî algılama ve haritacılıkta önemli çığırlar açan Strabo ve en önemlisi klasik dünya idrakinin oluşmasında merkezî Kir tnmınıa sahip olan Batlamyus’un çalışmalarına beşiklik etmiştir. Bu çalışmalarla oluşturulan haritaların Büyük İskender'in hakimiyet alanları ile örtüşmesi ve bunun neticesinde İran ve Hind’in de coğrafî mekan idraki içinde yer almaları coğrafya idraki, medeniyet havzası ve siyasî hakimiyet arasındaki bağlantıyı açık bir şekilde ortaya koymaktadır.

İtalya’nın ortalarında bir şehir devleti idraki ile doğan Roma da genişledikçe kendisini merkez alan bir mekan idrakini hakimiyet alanına yaymıştır. Klasik haritalarda Mare Interum olarak isimlendirilen Akdeniz Romalılar için Mare Nostrum (bizim deniz)'dur. Batı Avrupa’dan Mezopotomya’ya, Karadeniz’den Akdeniz'e yayılan ve imparatorluğun stratejik omurgasını oluşturan yollar ağında bütün yolların Roma'ya çtkışı aslında bir mekan idrakinin merkez tanımlamasını müşahhaslaştırmaktadır.

Hristiyanlıkla birlikte değişen mekan idraki ve coğrafî algılamanın en çarpıcı misali yine bir İskenderiyeli olan ve 6. yüzyılda yaşayan Cosmas (Indicopleustes) 'tır. Bilinen klasik havzaların ötesinde Habeşistan, Hint Okyanusu ve Seylan’a kadar seyahatlar yapan ve Hıristiyanlığı kabul ettikten sonra Topographia Christiana isimli eseri yazan Cosmas’ın temel hedefi kutsal metinlere ve kilise otoritelerinin görüşlerine uygun bir mekan idrakini coğrafî kalıplar içinde ifade edebilmekti. Dünyanın şu anki ve Nuh Tufa-ıu’ndan önceki olmak üzere iki bölümden oluştuğunu ve Akdeniz, İran, Arap ve Hazar denizleri ile körfezlerini barındırdığını söyleyen Cosmas yeryüzünün okyanuslarla çevrili olduğunu ve bu okyanusların ötesinde de (Terra ultra Oceanum) insanın Tufan’dan önce yaşadığı bölgelerle Hz. Adem’in cennetinin bulunduğunu iddia etmekteydi.

Dünyanın dört uç noktasının doğusunda Hintlilerin, batısında Keltlerin, kuzeyinde İskitlerin, güneyinde de Habeşlilerin yer aldığını söyleyen Cosmas bu tanımlamaları ile bir taraftan Hristiyan varlık bilincine uygun bir mekan idrakini, diğer taraftan da Hristiyan Dünyasını merkez alan bir coğrafi tanımlamanın sınırlarını ortaya koyuyordu. Bu merkez alış öylesine ileri götürülmüştü ki, Asya’nın derinliklerinde Müslümanlara karşı başarı kazanarak Hristiyan alemini koruyan Presler John isminde bir ıahip-kralın liderliğinde mitolojik bir krallık olduğu düşüncesi geliştirilmişti. Papa III. Alexander 1177 yılında bu mitolojik krala bir mektup yazarak doktoru ile göndermişti. Elçi doktorun bir daha geri döneme-mesinden sonra, böyle bir krallığın olmadığı ancak ve ancak Müslümanlara karşı Moğol hanı ile temasa geçmek isteyen Papa IV. In-nocent’in gönderdiği Dominiken ve Fransisken rahiplerin Asya derinliğine yaptıkları seyahatlaıdan sonra anlaşıldı.^5 Aynı dönemlerde Yecüc ve Mecüc kavimleri ile ilgili geliştirilen tezler mitoloji, tarih ve coğrafya alanlarının nasıl içiçe geçtiğini gösteren misallerle yüklüdür. Ancak, bütün bu içiçe geçişlerde görülen en ciddi süreklilik unsuru antik Yunandan, Roma’ya ve Hristiyanlığa geçtikten sonra modern coğrafî algılamalara sömürgeci kültür içinde yansıyan ben ve öteki (barbar) ayrımının coğrafî algılama biçimleri ile desteklenmesidir.

İslam medeniyetinin tarih sahnesine çıkışı da, Braudel'in de vurguladığı gibi, özel coğrafî şartlarla doğrudan ilgilidir. Kadîm medeniyet havzalarının kenar kuşağında ortaya çıkan İslam inancı kısa bir süre içinde Büyük İskender döneminde oluşan ve zamanla pekişen medeniyetlerarası etkileşim alanlarının tümüne hakim olmuş ve ispanyadan Hind ve Çin medeniyet havzalarına kadar uzanan bir alanda yeni bir mekan idrakinin doğuşuna zemin hazırlamıştır.

İlk İslam haritacıları bir taraftan Batlamyus geleneği içinde Halife Memun'a sunulan ilk dünya haritasında olduğu gibi Batlamyus geleneğini daha ileri ölçülere taşırken diğer taraftan Bellıî ekol içinde İslam Dünyası eksenli yeni mekan idrakini yansıtan, tamamıyla özgün bir açılım gerçekleştirmişlerdir. Akımın kurucusu Belhî memleketü’l-İslâm'ın bölgelerini kapsayan haritalar üretmiş ve her bir bölgeye iklim adını vermiştir. Bu ekolun önemli temsilcilerinden Makdisı Akdeniz-eksenli kadîm haritacılığı aşarak Hint Okyanusuna yönelik önemli çalışmalarda bulunmuş ve daha önce bilinmeyen bölgeler olarak geçen alanları geliştirdiği haritaların kapsamı içine almıştır. Belhî ekolün Mekke-merkezli olarak yuvarlak dünya haritaları geliştirmiş olmaları ve Kuzey-Güney ayrımlarını yeniden tanımlamaları medeniyetlerin kendi ben-idraklerin-den hareketle coğrafi algılamalar geliştirdiklerinin önemli misallerinden birisidir. Birunî'nin ilk defa Atlas Okyanusu ile Hint Okyanusu arasında bir bağlantı olduğunu gösterir haritalar geliştirmiş olması, hem İslam medeniyetinin yayılım bölgeleri ile mekan idraki arasındaki ilişkiyi göstermesi, hem de daha sonra Avrupalı seyyahlarca geliştirilecek yeni coğrafya anlayışının ilk habercisi olması açısından önemlidir.

Toplumların kendi eksenleri etrafında bir mekan algılaması geliştirdiklerinin diğer çarpıcı bir misali Türk haritacılığı ile ilgilidir. 1072-1074 yılları arasında kaleme alman Divan-ü Lugati’t-Türk’ün yazarı Kaşgarlı Mahmud’un Türk boylarının dil ve lehçe bakımından tasnifini gösteren dünya haritası Balasagun şehri merkez alınarak yapılmış ve yedi nehir bölgesi Türk kabilelerinin yerleşim alanı olarak ayrılmıştır. Avrasya derinliğindeki Balasa-gun'dan bütün kadım medeniyetlerin kesişim bölgesi üzerinde bulunan İstanbul’daki Osmanlı dönemi haritacılığına geçişte yaşanan uzun süreç mekan idrakindeki değişimin, medeniyet açılımı ve dünya düzeni kavramı ile olan ilişkisini açık bir şekilde ortaya koymaktadır.

1413 yılında Ahmed b. Süleyman et-Tancî tarafından yapılan ve Karadeniz’i, Atlas Okyanusunun doğusundaki Avrupa ve Afrika sahillerini, İngiltere adasını gösteren deniz haritası aynı zamanda bir mekan ufkunun erken dönem yansıması olarak görülebilir. OsmanlI haritacılığının mucizevî zirvesi olan Piri Reis’in haritası ise Büyük İskender’in medeniyet sentezinin İskenderiye’de oluşturduğu çekim alanının kadim birikimlerin tümünü kuşatan bir benzerinin Osmanlı Devleti’nin altın çağında İstanbul’da oluşmuş olduğunu göstermektedir. 1.567 tarihli Macar Ali Reis’in Atlas’ı ile hemen hemen aynı dönemde geliştirilen Atlas-ı Hımıayun'un ihtiva ettiği dokuz haritanın kapsamı da Osmanlı düzeninin yayılım alanları ile örtüşmekte ve kadîm harita geleneğine göre çok daha kapsamlı bir özellik taşımaktadır: Karadeniz ve Marmara; Doğu

Akdeniz ve Ege; Orta Akdeniz ve Adriyatik; Batı Akdeniz ve İspanya; Batı Avrupa’nın Atlantik kıyıları, Britanya adaları; Ege denizi; Mora ve Güney İtalya; Dünya; Avrupa ve Kuzey Afrika.

Yerkürenin bir bütün olarak algılanmasını sağlayan coğrafî keşifler, kapitalizmin ön hazırlık aşamasını oluşturan merkantilizm ve belli sınırlar içinde örgütlenmiş ulus-devlet olgusunu Avrupa-diizeninin temel taşı yapan VVestfalya sisteminin birbirini takip eden bir süreç içinde devreye girmeleri modern Batı medeniyetinin mekan idraki ile ekonomik ve siyasî düzen anlayışı arasındaki yakın bağımlılık ilişkisini ortaya koymaktadır. Avrupa’yı yukarıda ve merkezde gösteren Avrupa-eksenli dünya haritalarının doğuşu, Avrupa-eksenli ticaret sisteminin ve Avrupa modelli ulus-devlet formasyonunun yayılması ile paralel gelişmiştir.

II. Jeopolitik Teoriler ve Küresel Stratejiler

Politik yapıların fizikî çevre şartlarıyla olan ilişkisi ve bu ilişkinin şekillendirdiği dinamik politik süreç ilkçağlardan bu yana sürekli olarak incelenegelmiş konular arasındadır. Ancak küresel jeopolitik ve jeostratejik teorilerin gelişmesi dünya coğrafyasının kesinlik kazanmasından sonra mümkün olabilmiştir. 19. Yüzyıl yeni sömürgeciliğiyle kızışan uluslararası hakimiyet kavgası, tarafları daha önce yerel taktik hedeflere yönelik mücadeleleri küresel stratejik hedefler doğrultusunda yönlendirmeye şevket iniştir. Bu etki dünya coğrafyasının politik açıdan mukayeseli üstünlükleri gösteren bir çerçeve içinde yeniden yorumlanmasına yol açmıştır.

19. Yüzyılın ikinci yarısından itibaren dış politika karar mekanizmalarındaki belirleyici unsurların en önemlilerinden biri kabul edilerek geliştirilen küresel jeopolitik teoriler dünya hakimiyet mücadelesinde iddialı ülkeler açısından birbirini tamamlayıcı iki gayeye yönelmişlerdi. Bu teoriler bir taraftan öncelikli hedefler doğrultusunda taraflara son derece önemli ipuçları sağlarken diğer taraftan bu hedeflere ulaşmak için izlenmesi planlanan yayılmacı siyasetin meşruiyet zeminini oluşturuyorlardı.

Darvvin'den etkilenerek geliştirdiği devlet evriminin organik teorisi adlı teziyle siyasî coğrafyanın kurucusu kabul edilen Ratzel (1844-1904)'in ortaya koyduğu hayat sahası (Lebensraum) teorisi daha sonra batılı sömürgeci devletler tarafından yayılmacı siyasetin bilimsei gerekçesi olarak kullanılmıştır. Devleti yaşayan bir organizma olarak gören ve her yaşayan organizma gibi devletin de beslenmeye ihtiyacı olduğunu söyleyen Ratzel, devletin beslenmesinin ancak yeni sahaların ilhakıyla söz konusu olabileceğini iddia ediyordu. Ona göre bu beslenme kavgasında aciz kalan unsurlar (devletler), Darvvin’in tezindeki yok olması mukadder olan unsurlar gibi yok olacaklardır, Gelecekte Avrupa’nın politik öneminin saha darlığı yüzünden azalacağını gören Ratzel yeni uluslararası konjonktürde ancak Avrupa dışındaki geniş sahalarda etkisini artıracak devletlerin varlıklarını sürdürebileceğini iddia ederek yayılmacı politik stratejilere yön göstermiştir. Böylece Ratzel ve onun takipçisi olarak ilk defa jeopolitik terimini kullanan Kjellen (1864-1922) daha sonra geliştirilecek kaıa, deniz ve hava jeopolitiğinin teorik zeminini hazırlamışlardır. Kjellen’in State.n som Lifs-form {Bir Organizma Olarak. Devlet) başlıklı eserinde ortaya attığı devletin oluşumu ve yapısı ile ilgili görüşler, bu eser 1917'de Al-manca’ya çevrildikten sonra, daha sonra gelişecek olan Alman jeopolitiğinin önemli kaynaklarından birisi olmuştur.

Madem ki devletlerin gücünü yeni sahalar üzerinde kuracakları hakimiyet belirliyecektir, "devletlere bu yarış içinde göreli üstünlük sağlayacak bölgeler nereleridir?”, “bu bölgelerde hakimiyet en optimal bir biçimde nasıl kurulabilir?” ve “kurulan bir hakimiyet nasıl korunabilir?” sorulan kaıa, deniz ve hava jeopolitiğinin devlet politikalarını doğrudan etkileyen bir unsur olarak gelişmesine yol açmıştır.

Kara, deniz ve hava jeopolitiğinin incelenmesi küresel siyasî ve askerî stratejilerin geliştirilme sürecini anlamak ve bu stratejiler

içinde Türkiye’nin içinde bulunduğu coğrafyanın önemini kavramak bakımından son derece gereklidir. Asrın başında Mackinder (1861-1947) tarafından geliştirilen kara jeopolitiği, II. Dünya Savaşı yıllarında Haushofer (1869-1946) tarafından Alman, Spykman tarafından da Amerikan jeostratejisine uyarlanmıştır.

Mackinder 1904’te yayınladığı The Geogmphical Pivot of His-tory^10 adlı makalesinde siyasî tarihin gelişimini jeopolitik temellere indirgeyerek yorumlamış ve dünya coğrafyasını siyasî ve askeri strateji bakımından mihver saha (pivot area-heartland), iç kuşak ve dış kuşak alanlarına ayırmak suretiyle öncelikli hedefleri tayin etmiştir. Böylece kara hakimiyetine dayalı bir strateji İçin öncelikli şart denizden yönelecek saldırılardan korunmuş bulunan mihver sahada hakimiyeti sağlamaktır ki, bu saha Doğu Avrupa’dan başlayarak Asya'nın Kutup Denizine sularını boşaltan nehirlerin havzalarını içine alan kısım ile Orta Asya'nın andoreik drenaj bölgesidir.

Mackinder'e göre kesin dünya hakimiyetini tesis etmek için Avrasya hakimiyeti, Avrasya hakimiyeti için Heartland hakimiyeti, Heartland hakimiyeti için Doğu Avrupa hakimiyeti gerekmektedir. Mackinder'in teorisine göre Anadolu Doğu Avrupa sahasının içinde, genelde Ortadoğu ise Heartland dışında kalan Avrasya topraklarım ihtiva eden iç kuşağın merkezinde yer almaktadır.

Nazi jeopolitiğinin kurucusu ve ünlü Nazi liderlerinden Rudolf Hess'in hocası olan Haushofer, jeopolitiği bütün tabiî ve İnsanî bilimleri kapsayan bir bilim dalı olarak tanımlamıştır. Böylece bir yandan geliştirdiğiLebensraum teorisi ile Nazi yayılmacılığını bilimsel bir meşruiyet zeminine oturtmaya çalışmış,^11 diğer yandan II. Dünya Savaşı öncesinde Alman jeostratejisinin taktik ve stratejik hedeflerini belirlemiştir. Haushofer de Mackinder gibi merkez kara kütlesinin (Avrasya) önemine değinerek Almanya’nın Ingiltere karşısında çift yönlü bir stratejiyi gerçekleştirmesi gerektiğini söylemiştir: Öncelikle merkez kara kütlesini kuşatmak ve Ingiltere’nin deniz yollarını kesmek üzere Ortadoğu’nun işgali, daha sonra Çin ve Japonya île birlikte kıtalararası bir paktın oluşturulması. Amiral Reader ve General Rommel’in bütün ısrarlarına rağmen Haushofer’in merkez kara kütlesini çevreleyen deniz yollarında ve Ortadoğu’da hakimiyet kurma stratejisini terkederek Rusya'nın engin steplerinde yıpratıcı kara harekatına girişen Hitler savaşın sonucunu değiştiren jeostratejik bir hata işliyordu.

Mackinder’i, tezinde Hearüand’a gereğinden fazla önem verdiği gerekçesiyle eleştiren Spykman gerçek potansiyel hakimiyet gücünün Batı Avrupa-Türkiye-Irak-Pakistan-Afganistan-Hindis-tan-Çin-Kore-Doğu Sibirya’dan oluşan kenar kuşak hattında tRimland) olduğunu iddia ederek bu hatta hakim olan gücün dünyaya hakim olacağı tezini geliştirmiştir.[3] Bu tezden hareketle Amerikan yöneümine bu kuşağa başka bir gücün hakim olmasını engelleyecek bir politika izlemesini tavsiye eden Spykman, II. Dünya Savaşından günümüze kadar etkisini sürdüren merkez kara kütlesini paktlar (NATO-CENTO-SEATO) yoluyla kuşatma politikasına dayalı Amerikan jeostratejisinin fikir babası sayılabilir. Böylece, Rimland kuşağı üzerinde NATO ile Norveç’ten Türkiye’ye, CENTO ile Türkiye'den Pakistan’a ve SEATO ile Pakistan’dan kuzeyde Filipinler ile güneyde Yeni Zelanda'ya uzanan ve stratejik olarak birbirine eklemlenen bir stratejik kuşatma hattı oluşturulmak istenmiştir.

Spykman ayrıca potansiyel gücü yüksek bu kuşakta oluşacak bağımsız kuşağa hakim bir güç biriminin aynı zamanda hem bir kara devleti olan SSCB’yi, hem de bir deniz devleti olan ABD’yi kuşatma imkanına sahip olması sebebiyle her iki taraf için de büyük bir tehdit oluşturacağım söylemiş; bu kuşakta ortaya çıkacak böyle bir oluşuma karşı ABD, Ingiltere ve SSCB'nin işbirliği yapmasını öğütlemiştir. II. Dünya Savaşı sonrasında süper devletler arasında Tahıan-Yalta-Potsdam özel görüşmeleri sonucu şekillenen dünya siyasî coğrafyası üzerinde bit yaklaşımın önemli etkisi olmuştur. Benzer jeostıatejik görüşler Brzezinski tarafından, 1980'lere doğru Carter Doktrini şeklinde formüle edilmiştir.

Ünlü stratejist Mahan tarafından geliştirilen deniz jeopolitiği kuşaklardan merkeze, denizlerden karalara doğru gelişen bir hakimiyet stratejisi esasına dayanmışta Mihver sahaya hakim gücün yayılmacı potansiyeline karşı ancak çevre denizlerde gerçekleştirilecek bir kuşatmanın başarılı olabileceğini iddia eden Mahan, Rusya’nın kuşatılması ve Çin’in kontrol altında tutulmasında Amerika, İngiltere, Almanya ve Japonya’nın ortak menfaatleri olduğunu belirtmiştir. Theodor Roosevelt döneminde Amerikan jeostratejik politikasına danışmanlık yapan Mahan Amerikan yöneticilerine iki temel stratejik hedef göstermiştir: Savaşın sürekli olarak Amerika’dan uzak denizlerde kabul edilmesi ve Avrasya anakıtasmdaki gelişmelerin nabzını tutacak ittifaklar zinciri oluşturulması. Özellikle II. Dünya Savaşı ve akabindeki gelişmelerin deniz jeopolitiğinin temel görüşlerindeki haklılık payım pekiştirmesi bir yandan ABD’yi uzak denizlerdeki hakimiyetini korumaya sevke-derken öte yandan SSCB’nin geniş Asya bozkırlarından açık denizlere inme stratejisinde süratli ilerlemeyi sağlayacak jeostratejik ve taktik politikalar geliştirmesine yo) açmıştır. Bu durum Avrasya’yı çevreleyen yarımadalardan oluşan Rimland kuşağının Ortadoğu’dan Çin’e uzanan merkez hattını süper devletlerin taktik manevralara dayalı temel rekabet sahası haline getirmiştir.

Bazı dış politika uygulayıcılarının politik bir manevra olarak ileri sürdükleri 1950’lerden sonra hava jeopolitiği ve nükleer teknolojinin gelişmesi ile geleneksel kuramların geçerliliğini yitirdiği iddiası Soğuk Savaş döneminde her iki süper gücün Ortadoğu ve Güney Asya'da uyguladığı taktik politikalar gözönüne alındığında gerçekçi görülmemektedir. Dış politika ve askerî stratejiler bütün

bu eski ve yeni unsurların karmaşık bir bileşkesinden oluşmaktadır. Şu veya bu şekilde yüksek soyutlama düzeyinde basite indirgenmiş modellerin anlaşılması jeopolitik ve jeostratejik gelişmelerin bütüncül bir çerçevede kavranması açısından son derece önemlidir.

Hava jeopolitiğinin öncüsü sayılan A.R de Seversky kara ve deniz kuvvetlerinin hava kuvvetlerinin olağanüstü hakimiyet potansiyeli karşısında göreli olarak önemlerini yitirdiklerini söyleyerek ABD yönetimine yeni unsurları gözönünde tutan bir strateji değişikliği tavsiye etmiştir. Seversky, Mackinder ve Spykman'ın kon-vansiyonel dünya haritasına alternatif olarak azirnııtal projeksiyona dayalı dünya haritasında hava jeopolitiğini esas alan strateji ve taktik öncelikli bölgeleri yeniden belirlemiştir. Çift kutuplu uluslararası sistem varsayımından hareketle dünya ABD ve SSCB'nin etki sahalarını gösteren iki hakimiyet bölgesine ayrılmıştır. Seversky, nihaî hakimiyeti bu iki saha dışında kalan karar bölgesinde sağlanacak jeopolitik hava üstünlüğünün belirleyeceğini söylemiştir.[5]

Jeopolitik odak noktasında önemli yenilikler getirerek mihver sahayı hava yollarının kesiştiği Kuzey Kutbuna yaklaştıran bu harita, Türkiye’nin de içinde bulunduğu bölgenin jeopolitik önemi açısından incelendiğinde Mahan ve Spykman'ın tespitlerini teyit edici mahiyettedir. Seversky’nin karar bölgesinde son derece önemli merkezî bir konumu işgal eden bu bölgenin gerçek jeopolitik önemi Spykman ve Seversky’nin teorileri birarada ele alındığında daha kolay anlaşılacaktır.

Nükleer teknolojik gelişmelerin klasik jeopolitik teorilerin belirlediği jeostratejik öncelikler fikrini çürüttüğü iddiası uluslararası gelişmelerin ışığında tekrar ele alınmak zorundadır. ABD'nin Vietnam, SSCB’nin Afganistan müdahaleleri ve her iki süper gücün birlikte etkilemeye çalıştığı Ortadoğu’daki.siyasî gelişmeler nükleer teknolojinin devreye girmesiyle askerî ve siyasî stratejilerin paradoksal bir özellik taşımaya başladığını göstermiştir.

Nükleer savaş doktrininin geliştirilmesi, beklenenin aksine, sı-nırh-yerel konvansiyonel savaş doktrininin de önemini artırmıştır. Uzun dönemli stratejik mücadelede belirlenen nükleer hedefler temel unsur olarak önemini artırırken, kısa dönemli taktik hedefler sınırlı konvansiyonel mücadele esasına oturmuştur. Böylece, terör dengesinin olağanüstü tahrip edici seviyelere ulaşması, beklenenin aksine, konvansiyonel taktik mücadeleyi hızlandırmıştır. SSCB’nin Soğuk Savaşın son dönemindeki Afganistan ve Güney Yemen politikaları, özellikle Afganistan'da konvansiyonel olarak son derece önemli VVakhan Koridorunu ilhak etmesi, ABD'nin NATO bünyesinde kolordular düzeyindeki birimlerin harekatları için geliştirdiği Hava-Kara Harbi Doktrini (ALB) ve Avrupa Müttefik Kuvvetler Yüksek Karargâhı’nm Varşova Paktı derinliğindeki hareketler için geliştirdiği Birbirini İzleyen Kuvvetler Üzerindeki Taarruz Doktrini'ne (FOFA) dayalı yeni konvansiyonel savunma sentezi fikri konvansiyonel taktik mücadelenin Soğuk Savaşın son yıllarında öne çıkışının işaretleridir.

Küresel ölçekli nükleer güç dengesine rağmen taktik jeopolitik alan mücadelelerini yansıtan Düşük Yoğunluklu Çatışmaların (LlC-Loıv Intensity Conflict) sayısı, yaygınlığı, zamanlaması ve alanları, klasik jeopolitik dengelerin rolünün Soğuk Savaş süresince azalmadığını, hatta nükleer tehdit dengesinin gölgesinde daha az riskli mücadele türü olarak görüldüğünü ortaya koymaktadır. II. Dünya Savaşından Soğuk Savaşın sonuna kadar olan dönemde ABD'nin dolaylı ya da doğrudan müdahil olduğu 50 düşük yoğunluklu çatışmanın 30’u Rimland kuşağı üzerinde (14’ii Doğu Asya'da[7], 12’si Ortadoğu’da[8], 6'sı Doğu Avrupa ve Akdeniz’de), 16’sı Amerika kıtasında (6’sı Orta Amerika’da, 6’sı Karaiblerde 4’ü Güney Amerika’da) ve 4'ü de Afrika’da ortaya çıkmıştır.

Soğuk Savaş dönemindeki rakip kutupların çatışma alanlarını yansıtan bu liste aynı zamanda deniz-eksenli bir süper güç olan ABD'nin stratejik önceliklerinin jeopolitik arkaplanını ortaya koymaktadır. Bu jeopolitik arkaplaııın etkisi Soğuk Savaş sonrası dönemdeki gelişmeleri de belirleyen ana parametrelerden birisi olmuştur.

lif. Soğuk Savaş Sonrası Dönem ve Jeopolitik Boşluk Alanları

Soğuk Savaş dönemindeki çift kutuplu stratejik yapı, Spykman'ın Rimland kuşağını daha kapsamlı bir teorik çerçeveye oturtan Saul Cohen’in tanımlaması ile “ticarete dayalı deniz gücü’’ ile “Avrasya kıta gücü’’ arasındaki çelişki ve dengenin ürünü olan bir jeopolitik rasyonaliteye dayanıyordu. Bu jeopolitik dengenin iki süper gücü de doğrudan ofaıısif bir tavır alma konusunda caydırıcı bir rol oynaması, hassas stratejik hatlar üzerinde rasyonel bir denetim mekanizmasının oluşmasına yol açıyordu. Yüksek gerilimli çatışma riski ancak süper güçlerden birisi bu hassas jeopolitik hatlara yönelik kalıcı bir hamleye yöneldiği zaman ortaya çıkıyordu. Mahan’m ABD deniz stratejisi için özel bir önem atfettiği Karaib bölgesinde söz konusu olan Küba krizi ve Sypkman’ın Rim-îand tanımlaması içinde bulunan Kore, Vietnam ve Afganistan bunalımları jeopolitik rasyonaliteye dayalı bu dengenin tehdit edildiği dönemlerde ortaya çıkmıştır.

Soğuk Savaşın sona ermesinin en önemli jeopolitik sonuçlarından birisi kendi iç mekanizmasıyla başlıbaşma bir denetim aracı olarak fonksiyon gören bu stratejik dengenin ortadan kalkmasıdır. Avrasya kıta gücünün çözülerek geri hatlara doğru çekilmesi, boşaltılan alanlara komşu bölge güçleri ve bölge-içi küçük güç merkezleri için ciddi bir manevra alanı doğurmuştur. ABD’nin bu boşluk alanlarını doldurmaya yönelmesi stratejik bir monopolün ortaya çıkmasına ve ABD’nin eskiden olduğu gibi bir kutbun merkezî gücü olmaktan çıkarak, küresel bunalım alanlarına müdahil olma kapasitesine sahip yegâne denetleyici güç olarak tebarüz etmesine yol açmıştır. Körfez Savaşı esnasında meşrulaştırın bir söylemin ana kavramı olarak kullanılan "Yeni Dünya Düzeni” bu çerçevede özel bir kullanım alanı bulmuştur. Ancak, Körfez'de iddialı bir şekilde gündeme gelen bu söylemin ana unsurlarının Bosna bunalımı esnasında tezatlar ve çifte standartlar ile ciddi bir sarsıntıya uğraması, idealist uluslararası ilişkiler söyleminin yerini tekrar reel-politik güç. mücadelelerine ve denge arayışlarına terketmesi sonucunu doğurmuştur.

Bu çerçevede, klasik jeopolitik tanımlamalar ile Heartland’den Rimland’e inen kuşak kuzey-güney geçiş hatları üzerinde ve Afro-avrasya anakıtasmm çıkış ve bağlantı su yolları çevresinde küresel ve bölgesel dengelerin devreye girdiği jeopolitik ve jeoekonomik boşluk alanları oluşmuştur. En yoğun bir şekilde Avrasya’nın Balkanlar, Kafkaslar, Ortadoğu ve Orta Asya’dan oluşan stratejik geçiş yolları üzerinde görülen bu jeopolitik boşluk alanları, hukukî sınır, stratejik hat, etkileşim alanları ve havzalarının girift şekilde birbirlerine geçtiği son derece dinamik bir konjonktür ortaya çıkarmıştır. Statik çift kutuplu bloklararası dengenin örttüğü stratejik hatlar, kendi reel jeopolitik önemleri ile tekrar sahneye çıkarken, jeo-kültürel, jeopolitik ve jeoekonomik ayrım çizgilerini barındıran bu stratejik hatların uluslararası hukuk açısından geçerli sınırlar üzerinde yaptığı baskılar bölge-içi dengelerde fiilî güç yapılanmalarının, bölgelerarası etkileşimde ise küresel denge hesaplarının öne çıktığı çatışmaları tırmandırmıştır.

Kuzeyde Baltık Denizinden güneyde Adriyatik’e kadar inen ve Soğuk Savaş süresince iki blokun yüzleşme alanı ve sınırı olarak görülen stratejik hat. Soğuk Savaş sonrası dönemde bir taraftan klasik Kutsal Roma-Germen dünya ile Slav Dünyası arasındaki jeo-kültürel ayrım çizgisi, diğer taraftan Avrasya stepleri ile Avrasya'ma Atlantik ve Akdeniz istikametindeki bir yarımadası şeklinde uzanan Orta ve Batı Avrupa arasındaki jeopolitik ayrım çizgisi olma özelliği ile öne çıkmaya başlamıştır.

Bu tabiî seyir statik Soğuk Savaş dengelerinin ortaya çıkardığı suni yapılanmaları tasfiye sürecine itmiştir. Evrensel muhtevalı sosyalist ideolojinin birleştirici söylemine rağmen Slav jeokültüıel-1 hattı ile bütünleşemeyen Baltık cumhuriyetlerinin SSCB'den kopuşları, iki ayrı ekonomik sistem içinde kutuplaşan iki Almanya'nın çok da sancılı olmayan bir bütünleşme sürecinden geçmeleri, Çekoslovakya’daki Çek ve Slovak unsurların barışçı bir şekilde ayrılmaları, Kutsal Roma-Germen birikimine ve Katolik inanç hattına daha yakın bir tarihî birikime sahip olan Polonya ve Macaristan'ın süratle Batı’ya doğru kayışları ve en önemlisi Osmanlı Dev-leti’nin terk etmek zorunda kaldığı alanlarda çokuluslu ve çok inançlı bir yapıyı stratejik dengelerin elverdiği ölçüde ve bu hassas sınırlar içinde yürütmeye çalışan Yugoslavya’nın son derece dramatik bir şekilde çözülmesi, küresel stratejik dengelerdeki radikal değişimin yol açtığı jeopolitik boşluk alanlarının jeokültüıel ve jeo-ekonomik faktörleri harekete geçirmesi ile söz konusu olmuştur. Bu hareketlenme ile cari uluslararası sınırların öngördüğü hukukî alanlar anlamlarını kaybetmiş ve ıeel jeopolitik, jeokiıltürel ve jeo-ekonomik unsurlar devreye girmiştir. Bu bölgesel jeopolitik boşluk alanları en yoğun ve acı sonuçlarını Drava-Sava ekseni üzerinde bulunan Bosna ve Morava-Vardar ekseni üzerinde bulunan Koso-va’da göstermiştir.

Benzer bir durum Kuzey Kafkasya'dan başlayarak Doğu Anadolu, Kuzey İran ve Irak üzerinden Basra Körfezi’ne inen kuşak üzerinde görülmüştür. Tarih boyunca, Mezopotamya havzasını buyandan Kafkasya ve İran üzerinden Avrasya steplerine, diğer yandan Akdeniz ve Körfez üzerinden sıcak denizlere bağlayan bu hal. Soğuk Savaş döneminin statik stratejik dengesi ile birbirinden kopuk, parçalı küçük dilimlere bölünmüştü. Transkafkasya’mn SSCB tarafından tümüyle ele geçirilmesine rağmen Doğu Anadolu’nun ve İran Devrimine kadar Kuzey İran’ın Batı Bloku içinde yer atması, Avrasya kara gücünü Ortadoğu’nun jeoekonomik kaynaklarından ve Rimland’in jeopolitik kuşağından ırakta tutmuştu. Öte yandan, Irak ve Suriye’nin Soğuk Savaş süresince daha çok Doğu Blo-kuna yakın bir tavır sergilemesi de, Batı Blokunun bu stratejik kuşağı tümüyle denetimi altına atmasını engellemişti. Soğuk Savaş döneminde Kafkasya’yı Doğu Anadolu'dan ayıran SSCB-Türkiye sınırının aynı zamanda bloklararası bir sınır olması, Kafkasya’yı Doğu Anadolu ve Mezopotamya havzalarından ayıran bir etki yapmıştı.

İki önemli olay bu stratejik kuşağı suni şekilde birbirinden koparan statik bölünmeyi derinden etkileyen sonuçlar doğurmuştur. Bunlardan birincisi İran Devrimi'dir ki, bu devrim Batı Blokunun bu stratejik hat üzerindeki bağlantılarını olumsuz yönde etkilemiş ve yol açtığı tran-Irak Savaşıyla küresel statik yapıya aykırı bir bölgesel güç mücadelesini başlatmıştır, Böylece stratejik kuşağın parçalanmış hatları arasındaki çelişkiler kaçınılmaz bir şekilde ortaya çıkmaya başlamıştır. İran’ın devrim ile tehdit ettiği bölgesel statüyü sürdürmek üzere o döneme kadar düşman olarak gördüğü Batı Blokunûan da destek bulan Irak’ın Soğuk Savaşın sonuna doğru Kuveyt’i işgale yönelmesi de bu stratejik çelişkilerin bir sonucudur.

Kafkaslardan Körfez’e ve Akdeniz’e inen stratejik kuşak üzerindeki ikinci önemli etki SSCB'nin dağılması ile birlikte oluşan jeopolitik güç boşluğu üzerindeki tabiî bağlantıların etkileşim sürecine girmeleri ile sözkonusu olmuştur. Bölgesel güçlerin bu jeopolitik boşluk alanını ani hamlelerle doldurarak güç temerküzüne yönelmeleri Kuzey Kafkasya'dan Körfez'e inen hat üzerinde uluslararası hukukça tanınmış sınırlar iledefacto güç oluşumları arasındaki farklılaşmanın artmasına ve fiilî durumlarla belirlenen statülerin doğmasına yol açmıştır.

Bu çerçevede Çeçenistan'ın kendi içinde bağımsız bir güç oluşturmasına rağmen uluslararası tanınmadan yoksun kalması sonucunda tanımı güç bir siyasî ünite haline dönüşmesi, Dağıstan’ın bazı bölgelerinde oluşan fiilî otonom güç alanları, Gürcistan sınırları içinde görülen Abhazya'mn bu ülke ile olan ilişkilerinin minimal bir düzeye inmesi, Azerbaycan’ın uluslararası hukukça tanınan topraklarının yaklaşık yüzde yirmisinin fiilen Ermenistan işgali altında bulunması, Türkiye-lıak sınırının anlamım önemli ölçüde kaybetmeye başlaması, Iıak’m fiilî denetim açısından üçe

bölünmesine rağmen hâlâ tek bir ünite olarak varlığını idame ettirmesi bu çelişkilerin kuzeyden güneye yayılan çarpıcı misallerini oluşturmaktadır. Kafkas petrolleri, Doğu Anadolu’nun su ve tarım potansiyeli, Kerkük ve Kuveyt petrol havzalarından oluşan jeoeko-nomik hattın stratejik açıdan taşıdığı olağanüstü önem bu belirsizliklerin ve smır-hat uyuşmazlıklarının sürmesine zemin hazırlamaktadır. Büyük güçlerin bu hassas bölgeye yönelik politikala-rındaki dönemsel farklılaşmalar ve bölgesel güçlerin tarihî verilerle de desteklenen güç mücadeleleri Soğuk Savaş sonrası ortaya çıkan bu jeopolitik boşluk alanım bölgesel ve küresel bir potansiyel bunalım odağı yapmaktadır.

Ticarete dayalı deniz gücü ile Avrasya kara gücü arasındaki rekabetin odaklandığı Rimland kuşağı üzerindeki üçüncü önemli r.:: stratejik boşluk alanı Orta Asya ve Orta Asya'nın denizlere açıldı-.güney kanat bölgelerinde ortaya çıkmıştır. 19. Yüzyıl sömürge rekabetinin yol açtığı Büyük Oyun'un stratejik sahnesi olan bu

J.. bölge, o günden bugüne, ticarete dayalı deniz gücü ile Avrasya ka-,ra gücü arasında, Afganistan'ın tampon rolü oynadığı, etki alanla-m rım belirleyen bir ayrım hattı konumunu sürdürmüştür. 19. Yüz-; yıl Îngiliz-Rus rekabeti ile Soğuk Savaş dönemindeki Aınerikan-Sovyet rekabeti arasındaki en temel süreklilik unsurlarından birisi Orta Asya'nın güney bağlantı kanadının üstlendiği bu rol olmuştur.

Soğuk Savaşı bitiren nihaî hamleler de karşılıklı etki alanlarının geçiş bölgelerini ve düğüm noktalarını barındıran Afganistan üzerinde yapılmıştır. Orta Asya’dan Hint havzasına ve açık denizlere inen en önemli geçitlerin (Hayber, Khojak, Gomal) ve Orta Asya, Hint ve Çin arasındaki en stratejik koridor olan VVakhaıı Koridorunun bulunduğu Afganistan'ın Sovyetlerce işgali kaçınılmaz bir süreci başlatmıştır. Büyük İskender’in farklı medeniyet havzalarını birleştiren büyük yürüyüşünün, Orta Asya’nın dinamik birikimini Hindistan’a taşıyarak Hint medeniyet havzasında önemli medeniyet dönüşümlerine yol açan Gazneb Sultan Mahmud’un ve Timur’un seferlerinin, 19. yüzyılda iki büyük kara ve deniz imparatorluğunun yüzleştiği Büyük Oyunun kader akışını belirleyen Afganistan çift kutuplu süper güç rekabetinin de sonucunu  ..Bu stratejik kuşağın düğüm noktalarını barındıran Afganistan'ın Sovyetlerce işgali bu kuşak üzerindeki hassas stratejik dengeyi bozduğu için karşılıklı hamlelerle yürütülen stratejik mücadeleyi tırmandırmıştır. Yaklaşık on yıl süren bölgesel ölçekli stratejik mücadelenin yürütüldüğü kuşağın kendine has özellikleri Kore, Küba ve Vietnam örneklerinde olduğu gibi iki tarafın da tatmin olduğu yeni bir stratejik denge ile sonuçlanmaması çift kutuplu stratejik bilek güreşinin bir taraf aleyhine noktalanmasını kaçınılmaz kılmıştır.

Bu hassas kuşak üzerindeki stratejik mücadele bölge sınırlarının ötesinde sonuçlar doğurmuştur. Orta Asya’nın güney kanadı üzerindeki mücadeleyi kaybeden SSCB sadece bu stratejik kuşak ile ilgili mevziî bir gerileme ile değil, küresel ölçekli bir daralma ve küçülme olgusu ile karşı karşıya kalmıştır. SSCB’nin küresel ölçekli daralması ve sonunda çözülerek Avrasya kara gücü olma niteliğini önemli ölçüde zaafa uğratması kuzey-güney hattında Avrasya iç steplerini Hint Okyanusuna bağlayan, doğu-batı istikametinde de Çin'i Ortadoğu’ya irtibatlandıran stratejik kuşak üzerinde ikili stratejik dengeyi bozmuştur. Bu çerçevede tarihî İpek Yolu’nun bölgesel güçleri karşılıklı etkileşim içine sokan havza dinamikleri devreye girmiş ve çift kutuplu statik dengenin baskısının kalktığı alanlarda yeni bir stratejik boşluk alanının doğmasına yol açmıştır.

Bölgesel stratejik boşluk alanlarının ortaya çıkışı bu bölgede de uluslararası hukukça geçerli sınırlar ile küresel ve bölgesel güçlerin çıkar alanı tanımlamaları arasındaki farklılaşmayı tırmandırmıştır. Orta Asya ülkelerinin bağımsızlıklarını kazanmasıyla bölgeden hukuken çekilmek zorunda kalan Rusya’nın Afganistan-Ta-cikistan sınırının hâlâ Rus çıkar sınırı olduğunu ilan ederek Tacikistan’daki iç savaşa müdahele etmesi, bölgede merkezî bir güç olarak sivrilen Özbekistan’ın gerek Tacikistan gerekse Afganistan’da süren iç mücadelelere dönemsel etkilerde bulunması, çift kutuplu küresel mücadelenin üzerindeki baskısını atan Afganistan’ın bu kez de süper güçlerin etkileri dışında başta Pakistan, İran ve Hindistan olmak üzere bölgesel güçlerin mücadele alanı haline gelmesi, bölgedeki önemli geçitlerden biri olan Mintaka Geçidini elinde tutan Çin'in gündeme getirdiği Karakulum otoyolu ile bölgeye yönelik stratejik bir etki alanı kurma çabası, bölgenin stratejik üçgeninin merkezinde yer alan Keşmir üzerindeki

mücadelenin artması, Hindistan'ın Keşmir, Çin'in DoğuTürkistan üzerindeki denetimlerini artırmak için bu bölgelere yönelik baskıları artırmaları, ortaya çıkan stratejik boşluğun yol açtığı sınır-hat çelişkilerinin ürünüdür. Büyük ve bölgesel güçler arasında Orta Asya’nın zengin jeoekonomik kaynakları ve bu kaynakların aktarım yollan üzerinde süren kıyasıya mücadele stratejik boşluk alanlarının doğurduğu kaotik durumu daha da karmaşıklaştırarak iç savaşların, bölgesel gerginliklerin ve stratejik mücadelenin taktik manevralarla tırmandırıldığı çatışma odaklarının yaygınlaşmasına yol açmaktadır.

Özetle görüldüğü gibi, çift kutuplu yapıya dayalı Soğuk Savaş dengesinin ortadan kalkması doğu-batı istikametindeki Rimland kuşağının kuzey-güney geçiş ve bağlantı yolları üzerinde yayılan geniş jeopolitik ve jeoekonomik boşluk alanları doğurmuştur. Soğuk Savaş sonrası dönemde jeopolitiğin artan bir önemle tekrar gündeme gelmesi ortaya çıkan bu stratejik boşluk alanları ile doğrudan ilgilidir. Bu jeopolitik boşluk alanları bu kuşağın en önemli halkalarından birini oluşturan Anadolu yarımadasında bulunan Türkiye’yi yakından ilgilendirmiş ve temel küresel ve bölgesel stratejik tercihlerinde kaçınılmaz etkiler yapmıştır.

Konvansiyonel taktik mücadele ve bu mücadelenin öne çıkardığı jeopolitik dengeler Soğuk Savaş sonrası dönemin güçler dengesine dayalı dinamik şartlarında yeni unsurlarla birlikte tekrar gündeme gelmektedir. Bu da, nükleer teknolojinin getirdiği yeniliklerle önemini kaybettiği düşünülen jeopolitiğin yeniden ve daha güçlü bir şekilde uluslararası ilişkilere ve dengelere ağırlığım koymasına yol açmaktadır, jeopolitik, küresel dengelerle bölgesel etkileşim alanları arasındaki bağımlılık ilişkisinin artmasına paralel olarak, artan bir önem kazanmaktadır. Jeopolitik ile jeoekonomi ve jeokültür arasındaki irtibatlar bu alanların etkileşimine dayalı yaklaşımların uluslararası ilişkileri etkileme gücünü pekiştirmektedir.

IV. Türkiye’nin Jeopolitik Yapısının Yeniden Yorumlanması

Türkiye'nin uluslararası öneminin vurgulandığı resmî, gayri-resmî her toplantı ya da konuşmada Türkiye’nin jeopolitik konumu.., Türkiye’nin jeopolitiği değişik dönemlerde farklı açılardan önem taşıdığı halde, bu değişmeler yeterince dinamik bir tarzda yeniden yorumlanmadığı için statik bir jeopolitik görüşün dar kalıpları içinde kalınmaktadır.

Bir ülkenin coğrafyası sabit bir faktördür. Fakat bu coğrafyanın belirlediği jeopolitiğin diplomatik boyutu uluslararası güç dengelerindeki değişikliklere göre yeniden yorumlanması ve ayarlanması gereken dinamik bir değişkendir. Bu dinamizme ayak uyduramayan yaklaşımlar jeopolitik avantajların önceliklerini ortaya koyma becerisini gösteremedikleri için kimi zaman bu avantajların dezavantajlara dönüşmesine yol açarlar.

Türkiye jeopolitik açıdan kara ve deniz güç merkezlerinin do-ğu-batı ve kuzey-güney doğrultusundaki hakimiyet alanı mücadelelerinin ve geçiş bölgelerinin merkezî konumunda bulunmaktadır. Kuzey-güney doğrultusunda Avrasya merkez kara kütlesini sıcak denizlere ve Afrika’ya bağlayan iki önemli kara geçiş bölgesi (Balkanlar ve Kafkaslar) ve bir deniz geçiş bölgesi (Boğazlar) Türkiye’de kesişmekte ve bu bölgeleri jeoekonomik kaynak merkezleri olan Ortadoğu ve Hazar bölgesine bağlamaktadır. Doğu-batı doğrultusunda ise Anadolu yarımadası, Avrasya anakıtasını kuşatan stratejik yarımadalar kuşağının en önemli halkasıdır.

Kısaca özetlediğimiz bu jeopolitik özellikler tarih boyunca önemli olagelmiştir. Bunun içindir ki kavimler göçünün en önemli düğüm bölgelerinden biri olan Anadolu yarımadası sürekli olarak bir siyasî güç merkezi olmaya aday olmuştur. İstanbul merkezli Anadolu/Balkan ekseninin başka bir siyasî güç merkezine edilgen/ çevre unsur olduğu dönemler istisnadır.

Bu coğrafi ve tarihî faktörlere rağmen jeopolitiğin uluslararası önemi onu kullanan diplomatik geleneğin birikim ve dehasına bağımlı olagelmiştir. Türkiye bu jeopolitik faktörü Soğuk Savaş boyunca son derece statik bir çerçevede çevre unsuru olmayı kabullendiği bir ittifak bloku nezdinde itibarını ve pazarlık gücünü artıran bir koz olarak kullanmaya çalışmıştır. II. Dünya Savaşından sonra Sovyet tehdidine karşı Batı Blokunun güvenlik şemsiyesine ihtiyaç hisseden Türk hâriciyesi, jeopolitik avantajlarını, bu güvenlik ..gündemde tutmaya gayret etmiştir. Özelde ABD’nin, genelde de NATO’nun bu güvenlik şemsiyesi i!e ilgili vecibelerini göz ardı ettiği veya Türkiye’nin başka alanlardaki pazarlık gücünün zayıfladığı dönemlerde Türkiye'nin en önemli kozu olarak müzakere masasına konan jeopolitik konum, dünyaya açılım stratejisinin bir parametresi olmaktan çok statükoyu müdafaa stratejisinin bir aracı olarak görülmüştür.

Soğuk Savaş parametrelerinin yok olduğu yeni uluslararası çevre içinde Türkiye jeopolitiğinin rolü de yeniden yorumlanmak zorundadır. Öncelikle bu rol geçmişin statükoyu muhafaza stratejisi aşılarak değerlendirilmelidir. Küresel ve bölgesel dengelerin dinamik şekilde değiştiği bir dönemde jeopolitiği statükoyu korumak için kullanmak, zamanla jeopolitik avantajların kullanılamaz hale gelmesine yol açar. Jeopolitik konum başlıbaşına bir değer değildir. Jeopolitik konum bu konuma uygun bir tarzda ortaya konan bir dış politika stratejisinin etkin aracı olması halinde değer kazanır. Bu anlamda Türkiye jeopolitiğinin dış politika stratejisi içindeki yerini yeniden yorumlamak ve uluslararası çevre içinde yeni bir anlam kazandırmak zorundayız.

Bu konudaki en önemli değişim jeopolitik konuma yaklaşımda söz konusu olmalıdır. Jeopolitik konum artık sınırları müdafaa dürtüsünün yönlendirdiği bir statükoyu muhafaza stratejisinin aracı olarak görülmemelidir. Aksine, bu jeopolitik konum kademeli bir şekilde dünyaya açılmanın ve bölgesel etkinliği küresel etkinliğe dönüştürmenin bir aracı olarak görülmelidir. Sınırlara dayalı yerel etkinlikten kıtasal ve küresel etkinliğe yönelmenin öncelikli şartı jeopolitiğin uluslararası ekonomik, siyasî ve güvenlik ilişkilerinde dinamik bir çerçeve içinde kullanılmasına bağlıdır.

Bu dinamizmin yoğun temposu yerine statükoculuğun rahatını tercih eden bir dış politika geleneği bırakın jeopolitiği küresel etkinliğe dönüştürmeyi cari sınırları bile muhafaza edemeyecektir. Mesela Soğuk Savaş döneminde Türkiye'nin bütünlüğünü SSCB’nin sıcak denizlere inmesinin önünde bir engel olarak gören kimi müttefikler için bu jeopolitik konumun muhafazası önemli iken, aynı müttefikler değişen şartlar içinde bugün Ortadoğu'da Türkiye’nin su-petrol dengesine dayalı jeoekonomik etkinliğini uluslararası hukuk içinde görülmeyen fakat reel olarak kendini hissettiren yeni etki alanlarının oluşmasını isteyebilirler.

jeopolitik ile ilgili bu yetti yaklaşım Türkiye’nin siyasî, ekonomik ve güvenlik ile ilgili temel uluslararası parametrelerini de doğrudan etkileyecektir. Türkiye’nin gelecek yüzyıla yönelik dış politika stratejisi güç merkezleri ile ilişkilerin alternatifli tarzda yeniden düzenlenmesi ve uzun dönemli kültürel, ekonomik ve siyasî bağların sağlamiaştırıldığı bir hinterland oluşturulması şeklinde özetlenebilir.

Bu açıdan bakıldığında Türkiye bu dış politika stratejisini ileride uluslararası çevreye kademeli bir tarzda açılabilmek için kullanabileceği üç önemli jeopolitik etki alanı içinde taktik önceliklere dayandırmak zarureti ile karşı karşıyadır:

1.    Yakın kura havzası: Balkanlar - Ortadoğu - Kafkaslar

2.    Yakın deniz havzası: Karadeniz - Adriyatik - Doğu Akdeniz -Kızıldeniz - Körfez - Hazar Denizi

3.    Yakın kıra havzası: Avrupa - Kuzey Afrika - Güney Asya - Orta ve Doğu Asya

İçiçe geçen dairevî kuşaklardan oluşan bu havzalar Türkiye’nin bölgesel etki alanlarının (hinterland) kademeli bir tarzda genişletilerek uluslararası küresel konumunun güçlendirilmesi hedefine yönelik dış politika stratejisinin jeopolitik temelidir. Türkiye ancak bu jeopolitik kuşaklar arasındaki geçişkenliği ve karşılıklı bağımlılığı iyi değerlendirebiien ve bunu iç siyasî kültür ile bütünleştirebilen bir yenilenme içine girerse uluslararası sistemin edilgen/çevre unsuru olmak konumundan kurtulabilir. Aksi takdirde bugünkü siyasî elit ülke jeopolitiğini başka siyasî güç merkezlerinin stratejik düzenlemelerinin taktik faktörü olarak görmeye devam ederse hem bu jeopolitik kuşaklar üzerindeki itibarını kaybedecek, hem de kendi iç bütünlüğünü bile koruyamayan bir statükoya bağımlı olacaktır. Bu havzaların ekonomik, kültürel ve siyasî parametreler açısından iç özelliklerini ve karşılıklı bağımlılık ilişkilerini yeni bir jeopolitik teori çerçevesi içinde ele almak gerekmektedir.

2. Bölüm

Yakın Kara Havzası

Balkanlar-Ortadoğu-Kafkaslar

Türkiye'nin yakın kara havzası, kara sınırlarının doğrudan irtibat halinde olduğu üç bölgeyi kapsamaktadır: Balkanlar, Ortadoğu ve Kafkaslar. Bu bölge tanımlamalarının objektif jeopolitik, je-oekonomik ve jeokültürel niteliklerinin iç tutarlılığı ayrıca incelenmesi gereken bir konu olmakla birlikte, bugün uluslararası ilişkiler literatüründeki kullanımları açısından ele alındığında, Balkanlar ve Kafkaslar Avrasya anakıtasmın kuzey-güney istikametindeki iki önemli geçiş bölgesini oluşturmakta; Ortadoğu ise Hint Yarımadasının batısından başlayan Güney-Batı Asya’nın Kuzey Afrika ile kesişim alanı için kullanılmaktadır.

Türkiye gerek tarihî birikimi, gerek coğrafi konumu itibariyle bu yakın havzanın ayrılmaz bir parçasıdır. Türkiye'nin dış politikasını doğrudan etkileyen temel meseleler de, bu politikayı şekillendiren ana unsurlar da bu yakın kara havzasındaki oluşum ve gelişmelerin tabiî neticeleridir. Türkiye daha önceki dönemlerde olduğu gibi Batı Avrupa ile bütünleşme ve bölge ötesi ittifak ilişkilerinin caz.ibesiyle bu yakın havza ile yabancılaşma hatasına düşmemelidir. Unutulmamalıdır ki, Türkiye’nin uluslararası konum içindeki siyasî, ekonomik ve kültürel ağırlığı bu havzada sahip olduğu etkinliğe ve performansa bağlı olmaya devam edecektir. Türkiye’nin iç bütünlüğü dahi bu havza içindeki faktörlerle doğrudan ilgilidir. Balkanlar, Kafkaslar ve Ortadoğu'daki gelişmeler üzerinde etkili olamayan bir Anadolu ülkesi ne bu hassas jeopolitik alan üzerinde bütünlüğünü muhafaza edebilir, ne de dünyaya açılabilir.

I. Tarihî/Jeopolitik Zorunluluklar ve Balkanlar

Avrasya anakıtasımn steplerden Akdeniz’e inen temel kuşağını oluşturmak açısından jeopolitik, Doğu ile Batıyı ayıran bölge olarak görülmesi açısından ise jeokültürel bir önem taşıyan Balkanlar, 20. yüzyıl boyunca uluslararası ilişkilerin temel bunalım bölgelerinden birisi olmuştur. Bu asrın başında, insanoğlunun o güne kadar görmediği çapta bir cihan savaşı bu böigede atılan bir kurşunla başlamıştı. Asrın sonunda ise Soğuk Savaşın bitişiyle yaşanan en yoğun çatışmalar da bu bölgede görüldü. Bölgenin hassas jeokültürel ve jeopolitik ayrım hatlan uluslararası ilişkilerde yaşanan bunalımların bölgeye doğrudan ve en sert şekilde yansıması sonucunu doğurmuştur.

Balkanlar, asrın başında uluslararası ilişkileri yönlendiren büyük güçler için Batı sömürgeciliği karşısında gittikçe güçsüzleşen bir direnişin siyasî merkezi konumunda olan Osmanlı Devleti’nin Avrupa 'dan tasfiyesi açısından özel bir önem taşıyordu. Balkan Savaşı ile Osmanlı Devieti’nin Avrupa topraklarından -Doğu Trakya hariç- tasfiyesi gerçekleştirilmiş, I. Dünya Savaşı sonrasında uluslararası siyaset, ve hukuk açısından da nihaî tasfiyesi tamamlanmıştır. Seksenli yıllarda Bulgaristan'da yaşanan baskılar esnasında kaleme aldığımız bir makalede de vurguladığımız gibi^1, asrın sonuna geldiğimizde Balkan meselesinin bütün karmaşıklığıyla tekrar gündeme gelişi şu soruyu da son derece anlamlı kılmaktadır: “Osmanlı Devleti’nin tasfiyesi daha tamamlanmadı mı?”

Siyasî tabirlerin ortaya çıkışı bazen siyasî olayların gelişmesinden daha önemli ipuçları verebilir. 19. Yüzyıla kadar Osmanlı'nın Avrupa topraklan için Avrupalılar European Turkey, Turkey d’Euro-pe, Turkey in Eıırope (Avrupa Türkiyesi, Avrupa’daki Türkiye) vb. tabirler kullanırken Osmanlı Devleti Avrupa-i Osmarıî ve Rumelî-i Şâhâne gibi isimleri tercih ediyordu. Bu dönemden itibaren siyasî gelişmelere paralel olarak Türk ve Müslüman imajlarını silecek yeni bir isimlendirme gerekiyordu ki, bundan sonra sürekli olarak bunalım ve krizle özdeş hale gelecek iki tabir birden bu bölge için kullanılmaya başlandı: Balkanlar ve Ortadoğu (veya Yakın Doğu).

"Balkanlar” ve "Balkan Yarımadası” tabirleri siyasî literatürde ilk olarak 1808’de Alman coğrafyacı A. Zeune tarafından kullanıldı. 19. Yüzyılın ortalarına doğru (1835) D. Omalins d’Halloy Hazar Türklerinden alındığı rivayet edilen Balkan tabirini de yetersiz bularak İslav-Yunan (Slovogreece) tabirini kullanmayı tercih etmiş,

K. Ritter ise doğrudan (Halbinsel Griechenland) Yunan Yarımadası demiştir. Fischer ve Wagner gibi bazı Alman araştırmacıların ilk defa 1863’de AvusturyalI konsolos I.G. von Halın tarafından kullanılmış olan Güney-doğu Avrupa yarımadası (Südosteuropaische Halbinsel) tabirini geliştirerek yarımadayı Avrupa ismi ile doğrudan ilişkilendirmelerinin Avrupalı büyük devletlerin bölgeye yönelik ilgilerinin yoğunlaşmaya başladığı bir dönemde ortaya çıkması kesinlikle bir tesadüf değildir. Yugoslavya coğrafyacısı Cvi-jic'in bölgenin Avrupa'daki Türkiye gibi tabirlerle herhangi bir şekilde Türk adıyla özdeşleşmesini “çirkin bir şehadet” olarak değerlendirip Balkan tabirinin kullanılması gerektiğini söylemesi de bu konuda ilginç bir “şehadet'tir.

19. Yüzyılın sonlanndan itibaren birçok siyaset bilimci ve seyyahın Ortadoğu tabirini özellikle Balkanları kastederek kullanmaları bu kavramın coğrafî olmaktan çok kültürel bir zıtlığı ve ayrımı ifade etmesi açısından önemlidir. Daha sonra Ortadoğu tabirinin kullanımı Müslümanlann hakimiyet sahalarının daralmasına paralel bir değişiklik geçirecek ve Doğu-Batı, Müslüman-Hristi-yan ayrımlarını da yansıtan jeokültürel nitelikli bir kavram halini alacaktır.

Ortadoğu ve Yakın Doğu kavramları, bu açıdan objektif bir coğrafî kavram olmaktan çok Avrupa-merkezli sübjektif unsurlar barındıran jeokültürel bir ayrım kavramıdır. Bu sebepledir ki, gerek Ortadoğu gerekse Yakın Doğu kavramlarının ihtiva ettiği alan degişen konjonktüre göre yeni nitelikler kazanmıştır. Batı siyasetçileri ve araştırmacıları bu kavramın sınırlarım Osmanlı Devleti'nin gerilemesine uygun bir tarzda yeniden tanımlamışlardır.

Balkan yarımadası kavramı ile bu bölge için Türk ve Müslüman imajlarından arındırılmış yeni bir kimlik tesbit edilirken, Ortadoğu kavramı ile Batı ile Doğu arasında oynak bir siyasi hattın sınırları belirlenmiş oluyordu. Bulgaristan’da seksenli yıllarda tek tek kişiler düzeyine kadar inmiş bulunan isim değiştirme operasyonunun küresel düzlemdeki ilk habercileri, Balkan ve Ortadoğu tabirlerinin siyaset literatürüne girmiş olmalarıdır.

Türkiye açısından Balkanlarda son on beş yıl içinde yaşanan gelişmelerin ortaya çıkardığı diğer önemli bir sonuç da ülke içinde gittikçe artan bir önem kazanan sosyo-politik ve sosyo-küitiirel kimlik meselesinin uluslararası bir eksende kendini göstermeye başlamış olmasıdır. I. Dünya Savaşı sonunda yakın kara havzası üzerindeki haklarından feragat ederek Anadolu'ya çekilmek zorunda kalan Osmanlı Devletinin yıkıntıları üzerinde kurulan Türkiye Cumhuriyeti, asrın sonunda Osmanlı Devleti’nin tasfiyesi ile ortaya çıkan "siyasî merkez" boşluğunu doldurma zorunluluğu ile karşı karşıya kalmıştır.

Bu zorunluluk, “Osmanlı Devleti’nin tasfiyesi daha tamamlanmadı mı?" şeklindeki soruyu daha da bir anlamlı kılmaktadır. Evet, uluslararası hukuk açısından Osmanlı Devleti tasfiye edilmiştir, ama bu tasfiyenin yol açtığı jeopolitik ve jeokültürel boşluklar Balkanlarda yeni çatışma noktalarını beraberinde getirmiştir. Bosna ve Kosova’da yaşanan etnik kıyımlardan sonra gerek Boşnak gerekse Arnavut unsurların birinci derecede başvurdukları ülkenin Türkiye olması, tarihî bir zorunluluğun ve mesuliyetin kendini önemli bir dış politika parametresi olarak dikte etmesinden başka bir şey değildir.

Türkiye’nin Balkanlardaki siyasî etki temeli Osmanlı bakiyesi Müslüman topluluklardır. Geçmiş dönemde bu toplulukları Türk G Selçuklu ve OsmanlIlar için Rumeli kavramı da benzer bir jeokültürel özellik taşımaktadır. Selçuklular için Anadolu Rumeli iken, Anadolu'nun İslamlaşması ve Türkleşmesi sürecinin tamamlanmasından sonra Osmanlı için bugünkü Ralkanlar Rumeli olarak anümava başlanmıştır.

dış politikasının yükleri gibi görerek göç yoluyla Balkanları boşaltma politikasının yanlışlığı bugün açık bir tarzda ortaya çıkmıştır. Türkiye şu anda Balkanlarda Osmaniı mirasına dayalı tarihî birikimin sağladığı önemli imkanlara sahip görünmektedir. Öncelikle Türkiye'nin tabiî müttefikleri konumunda olan Müslümanların çoğunlukta olduğu iki ülkede (Bosna ve Arnavutluk) bu ortak tarihî birikimi tabiî bir ittifak haline döndürme iradesi ortaya çıkmıştır. Bulgaristan, Yunanistan, Makedonya, Sancak, Kosova ve Romanya’daki Türk ve Müslüman azınlıklar ise Türkiye'nin Balkan politikasının önemli unsurlarıdır.

Türkiye'nin Balkanlardaki kısa ve orta dönem dış politikasının iki önemli hedefi Bosna ve Arnavutluk’un istikrarlı bir yapı içinde güçlendirilmeleri ve bölgedeki etnik azınlıkları güvenlik şemsiyesi altına alacak bir uluslararası hukuk zemininin oluşturulmasıdır. Bu hukukî zemin içinde Türkiye Balkanlardaki Müslüman azınlıklar ile ilgili meselelerde müdahale etme hakkını kazanacak bir garanti elde etme hedefini sürekli gözetmelidir. Modern dönemdeki çarpıcı bir misal olarak Kıbrıs Müdahalesi böyle bir hukukî çerçeve içinde meşru kılınabilmiştir.

Türkiye’nin Balkanlarda bu tür bir hak elde etmesi ancak ve ancak Türkiye'nin kültürel ve tarihî faktörleri de sürekli gözönünde tutan aktif bir Balkan politikası izlemesi ile mümkün olabilir. Aksi takdirde Fener Patrikhanesi aracılığıyla Türkiye'nin içindeki ufak Rum azınlığı ile ekümenik iddialara kalkışan Yunanistan ve Bal-kanlar-Kafkaslar çemberinde Ortodoks-Slav etkinliği kurmaya kalkışan Rusya karşısında Türkiye sadece Balkanlar üzerindeki etkinliğini kaybetmekle kalmayacak, aynı zamanda Boğazlar üzerindeki Rus ve Yunan iddiaları karşısında da dayanaksız kalacaktır. Lozan’ın sağladığı garantilerin reelpolitiğin zorlamaları karşısında ne derece etkin olduğu Ege adalarının silahlandırılması ile ortaya çıkmış bulunmaktadır.

Türkiye asrın başındakine benzer yeni bir Balkan faciası ile karşılaşmamak için hem bölgedeki Osmaniı bakiyesi Müslüman toplumların geleceklerini ilgilendiren meselelerde aktif bir politika takip etmek, hem de bölge içi dengeleri ve bölge dışı faktörleri etkin bir tarzda kullanarak bir Balkan Bloku karşısında yalnız kalmamaya özen göstermek zorundadır. Bölge dışı faktörler içinde bir taraftan Rusya-Almanya arasındaki dengeler yakînen izlenmeli, diğer taraftan da bölge içindeki yakın hakimiyet merkezleri olan Avrupa ve Rusya karşısında uzak güç merkezleri konumundaki ABD, Japonya ve Çin ile dengeleyici politikalar takip edilmelidir.

Başka bir deyişle Balkanların güvenliği Türkiye’nin baü sınırları doğrultusundaki güvenlik parametreleri ile gittikçe özdeşleşmektedir. Soğuk Savaş döneminde Doğu Trakya’da oluşturulan güvenlik hattı, Balkanlar düzeyinde çok taraflı ve ikili güvenlik anlaşmaları ile daha batıda bir düzlemde gerçekleştirilmeye çalışılmalıdır. Bu açıdan bölge üzerindeki Rusya faktörünü dengeleyecek bölge içi ve bölge dışı güvenlik şemsiyeleri oluşturmak ve özellikle Arnavutluk, Bosna ve Makedonya’nın iç güvenliği ve toprak bütünlüğünü garanti edici bir çerçeve plan hazırlamak kaçınılmazdır.

Bu siyasî boyut dışında Balkanlarda Türk dış politikasının ekonomik temeli ulaşımdır. Bu çerçevede Balkanların Ortadoğu ve Asya ile gerek kara gerekse deniz ulaşımında etkin bir koordinasyon temin edilmeli ve bu ulaşım yolları gerektiğinde hem işbirliği hem de bir dış politika unsuru olarak devreye sokulmalıdır. İstan-bul-Adriyatik, Istanbul-Tuna hatlarını birleştirecek ortak projelere yönelmek suretiyle bölge içi ekonomik ve siyasî oluşumlarda merkezî bir konumda bulunulmalıdır.

II. Asya’ya Açılan Kapı ve Kafkaslar

Tarih boyunca Avrasya’nın değişik bölgelerine yayılan kavim göçlerinin en önemli kavşak noktalarından birini oluşturan ve bu nedenle de göreceli olarak küçük bir alanda son derece karmaşık bir etnik ve linguistik yapı barındıran Kafkaslar, Anadolu-Akdeniz ve Step-Karadeniz nitelikli siyasî güçler arasındaki en önemli rekabet alanlarından birini oluşturmuştur. Osmanlı Devleti’nin derinlikli ve koordineli kara ve deniz stratejisi ile Karadeniz’i bir iç deniz haline getirerek kuzey steplerine sarktığı dönemlerde iç alanlardaki dağınıklığa rağmen istikrarlı bir bütünlük arzeden bu bölge, Rusların kuzey-güney istikametinde Karadeniz’e ulaşan su yollarını denetim altına almasından sonra yaklaşık iki yüz yıl süren bir hakimiyet mücadelesine sahne olmuştur

Şeyh Şamil’in direnişinin kırılmasından sonra Güney Kafkasya'ya inen Rus hakimiyet alanı 93 Harbi’yle Erzurum yaylasına kadar uzanarak Anadolu’yu tehdit eder hale gelmiştir. Kâzım Ka-rabekir’in Doğu Operasyonu ile Güney Kafkasya'da kumlan kısmî dengeye rağmen Kafkaslar, Soğuk Savaşın sona ermesine kadaı Rus/Sovyet yayılım stratejisinin ana eksenlerinden birisi olagelmiştir.

Türkiye'nin NATO’ya katılmasında önemli bir etken olan Kars, Ardahan ve Boğazlara yönelik Rus talepleri aslında yukarıda bahsettiğimiz tarihî rekabetin tabiî bir uzantısı niteliğindeydi. Bu taleplerin sonucunda Türkiye'nin NATO'ya girerek Soğuk Savaşın Batı cephesinde yer alması Türk-Sovyet sınırını NATO-Varşova Paktı sınırı haline dönüştürerek Kafkaslar ile Doğu Anadolu’nun suni bir perde ile bölünmesine yol açmıştır. Son elli yıl içinde bölgede gözlenen istikrar bu suni perdenin oluşturduğu katı bir stratejik dengenin ürünüydü.

Türk-Sovyet sınırındaki Sarp köyünün merkezinde yer alan camiyi bile ikiye bölen bu suni stratejik sınırın Soğuk Savaş sonrası dönemde ortadan kalkması, Kafkaslardaki iç dengeleri de, Türkiye’nin Kafkaslara bakış tarzını da doğrudan etkilemiştir. Kafkaslardaki ideolojik meşruiyetle desteklenmiş Sovyet gücünün oluşturduğu fiilî güce dayalı dengenin örttüğü etnik, dinî ve linguistik farklılıkların su yüzüne çıkması bir taraftan bölge-içi çatışmaları tırmandırmış, diğer taraftan da Rusya’nın bölgeye yönelik hesaplarında yeni unsurların devreye girmesine yol açmıştır.

Soğuk Savaş sonrası dönemde Kafkasya’nın değişen uluslararası konumu üç ayrı düzlemde ele alınabilir: (i) Uluslararası küresel dengelerdeki değişim ve bu değişimin bölge üzerindeki etkileri: (ii) bölgeye doğrudan müdahil olan Rusya, Türkiye, İran gibi ülkelerle Hazar Denizine komşulukları dolayısıyla bölge dengeleri içinde önemli konuma sahip Özbekistan, Kazakistan ve Türkmenistan'ı da kapsayan bölgesel düzlem; (iii) bölgenin etnik ve dinî farklılaşmasını da içinde barındıran bölge-içi dengeler ve çelişkiler.

Birinci düzlemle ilgili unsurlar Soğuk Savaş sonrası dönemde ciddi bir değişim göstermiş bulunmaktadır. Çift kutuplu uluslararası ilişkiler dengesinin en belirgin bir şekilde yansıdığı bölgelerden birisi olan Kafkasya’da Soğuk Savaş sonrası dönemde aralarında ABD, İngiltere, Almanya ve Japonya gibi ülkelerin de bulunduğu küresel güçlerin doğrudan müdahil olduğu bir konjonktür ortaya çıkmıştır. Özellikle küresel ekonomi-politik rekabetin yönlendirdiği bu yeni konjonktür çokuluslu şirketlerin de devreye girdiği stratejik nitelikli doğal kaynakların aktarım meselesine odaklanmış durumdadır. Dolayısıyla bu düzlemin kritik alanı temelde je-oekonomik bir nitelik arzetmektedir.

İkinci düzlemdeki rekabet Iıem bu küresel nitelikli rekabetin yansımalarını barındırmakta, hem de bölgeye doğrudan müdahil büyük ve orta ölçekli bölgesel güçlerin jeopolitik ve diplomatik manevralarını kapsamaktadır. Rusya-Ermenistan, Türkiye-Azer-baycan yakınlaşmaları İran ve Gürcistan’ı da değişik denge politikaları izlemeye sevketmektedir. Türkiye-Gürcistan ve Îran-Erme-nis'taıı ilişkilerinde gözlenen gelişmeler bu açıdan ilginç bölgesel denklemler oluşturmakta ve dinamik bir diplomatik süreci beraberinde getirmektedir. Bu ülkelerin Hazar ve Karadeniz ile ilgili politikaları Kafkasya denklemini Orta Asya, Ortadoğu ve Balkanlara yayan sonuçlar doğurmakta ve kendine has bölgelerarası etkileşim alanları oltaya çıkarmaktadır. Mesela Türk-îran ilişkilerinin Ortadoğu ’daki seyri ve Türk-Rus ilişkilerinin Karadeniz ve Balkanlardaki seyri bu etkileşim alanlarından doğrudan etkilenmektedir.

Üçüncü düzlemde yer alan bölge-içi çelişkiler sıcak çatışma noktalarını tırmandırmakta ve ikinci düzlemdeki aktörleri içine çekebilecek boyutta risk alanları oluşturmaktadır. Mesela Güney Kafkasya’daki Karabağ odaklı Azeri-Ermeni çatışması ve Kuzey Kafkasya’daki Rus-Çeçen çatışması doğrudan Türk-Rus ilişkilerinin denklemi içinde bir yere otururken, Abhazya’da 1993 yılında tırmanan Gürcü-Abaza çatışması Türkiye-Gürcistan, Rusya-Gür-cistan ilişkilerini doğrudan etkilemiştir. Son olarak 1999 baharında Kabarday-Çerkez otonom bölgesinde yapılan seçimlerin hemen bir Rus ve Türk lobi çatışması şekline dönüştürülmüş olması, bu içiçe geçen denklemlerin son çarpıcı misalidir. Kafkaslaıdaki çatışmalar bu süre içinde iki ana bölgede yoğunlaşmıştır: Güney Kafkasya’da Karabağ bunalımının yol açtığı Azeri-Ermeni çatışması ve Kuzey Kafkasya'da önce Gürcü-Abaza, daha sonra Rus-Çeçen çatışmaları İle tırmanan gerilim bölgeleri.

Özellikle 1993 yılının nisan ayında yoğunlaşan Ermeni saldırıları sonunda 3 Nisanda Kelbecer bölgesini ele geçirerek Dağlık Ka-rabağ ile Ermenistan arasındaki bölgeyi denetimleri altına alan Ermeniler daha sonra askerî harekatını kuzeye ve güneye doğru genişleterek Gürcistan-Azerbaycan ve Îran-Azeıbaycan sınırlarına doğru ilerleme kaydetmişlerdir. Bu çatışmalar sonucunda Azerbaycan’ın yaklaşık beşte birinin Ermeni işgali altına girmiş olması Türkiye'nin Soğuk Savaş sonrası dönemde karşı karşıya kaldığı en önemli stratejik kayıptır. Ermeni birlikleri karşısındaki yenilgi Azerbaycan içinde de geniş çaplı iç karışıklıklara sebep olmuş ve Rus birliklerinden de destek gördüğü iddia edilen Albay Suret Hüseyinoğlu’nun 1993 yılının haziran ayında Gence’de başlatarak Bakü üzerine yürüttüğü isyan neticesinde Azerbaycan'ın seçimle işbaşına gelmiş cumhurbaşkanı Elçibey 20 haziranda başkenti terketmek zorunda kalmıştır. İç savaşı engellemek amacıyla meclis başkanlığına getirilen eski Politbüıo üyesi Haydar Aliyev zamanla ülke üzerindeki kontrolünü pekiştirerek Azerbaycan’ın yeni lideri konumuna gelmiştir. Bu gelişmelerden sonra Azerbaycan meclisi eylül ayında BDT’ye geri dönme kararı almış ve kasım ayında Rusya Azebaycan ile Bakü petrolleri konusunda görüşmeleri hızlandırmıştır.

Aliyev daha sonraki yıllarda dengeleyici tedbirler alarak Türkiye’yi devrede tutan politikalar geliştirmeye özen göstermişse de. bölgedeki Rus-Ermeni yakınlaşması her an yeni stratejik hassasiyetler doğuracak niteliktedir. İran’ın bölgeye yönelik politikaları da Türk-Azeri, Rus-Ermeni ilişkilerinde belirleyici ve dengeleyici bir unsur olmaktadır. Bu da Kafkaslar ile Ortadoğu politikaları arasındaki bağımlılık ilişkisini artırmakta ve Batı Asya ilişkilerinin iki önemli ayağını birbirine bağlamaktadır.

Görüldüğü gibi Ermeni-Azeri çatışması sıradan bir sınır anlaşmazlığının ötesi nde sonuçlar doğurmakta ve Azerbaycan’ın iç bütünlüğünü ve istikrarını da doğrudan belirlemektedir. Azerbaycan Türkiye için genel olarak Kafkaslarda, özel olarak da Güney Kafkasya’da en önemli stratejik müttefiktir. Bölgesel bağlantılar açısından bir mukayese yapmak gerekirse Kafkaslarda Azerbaycan, Balkanlarda ise Arnavutluk istikrarlı ve güçlü bir bölgesel konum kazanmadıkça, Türkiye’nin her iki bölgedeki ağırlığını artırabilmelik alanları içinde kalan Adriyatik ve Hazar’a yönelik politikalar geliştirebilmesi de mümkün olamaz.

Türkiye genel özellikleri itibariyle Balkanlara benzeyen Kafkas-larda da Soğuk Savaş sonrası döneme gerek psikolojik, gerekse diplomatik açıdan yeterince hazırlıklı girememiştir. Bu hazırlıksızlık Soğuk Savaş şartlanmaları ile yeni ortaya çıkan konjonktürün getirdiği imkan patlaması arasında bir intibak dönemi geçmesini zorunlu kılmıştır. Bu zorunluluğun yol açtığı gecikmeler dinamik bir nitelik kazanan bölgesel dengelere yönelik politikalarda zamanlama problemi doğurmuştur.

Bu gecikmenin farkına varıldığında ise Kafkaslar bir bütün olarak yeni bir çerçeve içinde ele alınamamış ve Kalkasya politikası sadece Azeri-Ermeni Savaşı sınırları içinde eie alınmıştır. Azeri-Er-meni Savaşı genel Kafkaslar meselesinin önemli bir parçasıdır ve ancak bölgesel stratejinin ana çerçeveleri içinde süreklilik ve tutarlılık arzeden bir çerçevede sağlıklı bir zemine oturtulabilir.

Bu nedenledir ki, öncelikle çok yönlü bir Kafkaslar politikası tayin edilmek ve bu politika ile yakın kara havzasının diğer bölgeleri arasındaki bağlantılar kurulmak zorundadır. Unutulmamalıdır ki, Kafkaslar, Doğu Anadolu ve Körfez-Doğu Akdeniz hattını kapsayan Kuzey Ortadoğu jeopolitik olarak; Azeri petrolü, Doğu Anadolu’nun su kaynaklan ve Kuzey Irak petrolleri de jeoekonomik olarak biı bütünlük arzeönektedirler.

Bu jeopolitik ve jeoekonomik hat üzerindeki gelişmeler birbirlerinden soyutlanamazlar. Dolayısıyla bu hat üzerinde Kuzey Kafkas cumhuriyetlerinden Körfez'e kadar uzanan kuşağı kapsayıcı bir Batı Asya politikası geliştirilmesi zaruridir. Bu Batı Asya politikası Türkiye’nin Orta-Asya ile ilişkilerini de sıhhatli bir tarzda düzenleyebilmesinin temel şartıdır. Bu bağlantılar arasındaki ilişkiler üzerinde etkili olamayan bir Türkiye ne iç ve dış güvenlik parametreleri arasındaki ilişkileri farkedebifir, ne de ekonomik güç alanı oluşturacak kaynakları verimli bir tarzda kullanabilir.

Soğuk Savaş döneminin küresel kutuplaşmalardan kaynaklanan bölgesel suni ayrım çizgileri etkisini kaybettikçe Kafkaslar, Doğu Anadolu ve Kuzey Irak arasındaki stratejik bağımlüık giderek artmış ve bu bölgeler üzerindeki stratejik çatışmanın yoğunlaşmasına VOİ açmıştır. Zengin netiol alanlarını barındıran Kuzey Irak./ Körfez petrol alanları ve bu iki alan arasında kalan Ortadoğu’nun can damarları olan su bölgelerinin oluşturduğu GAP ekonomik alam ekonomi/politik stratejisinin birbirine kaçınılmaz olarak bağımlı kıldığı bölgelerdir. Yakın bir gelecekte bu bölgeleri birbirinden herhangi bir şekilde ayrı düşünmek mümkün olamayacaktır. Jeoekonomik açıdan Irak petrol boru hattı, Bakü petrol boru hattı ve GAP projesi, gelecekleri bir diğerinin başarısına bağlı projelerdir.

Kafkasya, öte yandan, Karadeniz ve Tuna su yolu çerçevesinde hem Balkanlar, hem Boğazlar hem de genel Avrasya stratejisinin en önemli sütunlarından birini oluşturmaktadır. Türkiye’nin Ba-kü-Ceyhan projesini devreye sokmaya çalıştığı günlerde Rusya’nın bir taraftan Boğazları bir petrol yolu gibi kullanmaya yönelik teklifleri, diğer taraftan da Bulgaristan-Yunanistan hattını gündeme getirmiş olması, Kafkaslar-Karadeniz-Balkanlar arasındaki stratejik geçişkenlikleri ve iç bağımlılık ilişkilerini ortaya koymaktadır.

III. Kaçınılmaz bir Hinterlandı Ortadoğu

Mekân tanımlaması bakımından Orta Asya, Batı Avrupa ve Doğu Afrika gibi objektif nitelikler taşımayan Ortadoğu kavramı fizikî coğrafya olarak kendi içinde tutarlı ve kullanım itibariyle farklı bakış açıları için geçerli bir kriterler bütününe sahip değildir. Bu kavram, kültürel, siyasî, stratejik ve ekonomik çerçevelere göre değişen dönemsel ve bağlamsal özellikler taşımaktadır. Bu nedenledir ki, Ortadoğu’yu anlamlı bir bütünlük içinde tanımlayabilmek için öncelikle jeokültürel, jeopolitik, jeoekonomik ve jeostratejik yaklaşım biçiminin belirlenmesi gerekmektedir.

Bu yönüyle gerek Ortadoğu gerekse bu kavramın öncülü olan Yakın Doğu kavramları paradigma-kurucu değil, paradigma-ba-ğımlı kavramlardır ve farklı bakış açıları için de, farklı konjonktürler için de değişen tanımlamalara maruz kalmaktadır. Herşeyden önce bu kavramların tanımladığı bölgenin doğu olması da ve bu doğunun orta ve yakın boyutlarını ihtiva etmesi de bu tanımlamayı yapan öznenin coğrafî duruşuna göre değişebilmektedir. Batı Asya gibi nesnel bir coğrafî tanımlama dünyanın değişik coğrafî mekanları..taşırken, Ortadoğu ve Yakın Doğu kavramları bu bölgeyi kendisinin batısında gören bir Çinli ve Hindli için nesnel bir anlam taşımamaktadır.

Bu kavramiann batılı teorisyenler ve siyaset yapımcıları tarafından türetilişi, kullanım biçimi ve süreci de bu sübjektifliği yansıtmaktadır. Balkanlar kavramının doğuşunda da incelediğimiz gibi Yakın Doğu kavramının siyasî ve coğrafî bir kavram olarak kullanılmaya başlanması objektif fizikî coğrafya özelliklerinden çok, kültürel sübjektivite barındıran jeokültürel hat ayrımına dayanmaktadır. Ortadoğu kavramı ise ilk defa jeopolitikçi Mahan tarafından Arabistan ile Hind yarımadaları arasında kalan ve deniz stratejisi için büyük önem taşıyan bölge için kullanılmıştır. Bugünkü İran körfezi merkezli olan bu bölge tanımlaması da fizikî özelliklerden çok stratejik özelliklere dayandırılmıştır. Bu kavram daha sonra yine stratejik nitelikli olarak 1, Dünya Savaşı esnasında Ortadoğu Kumandanlığı [Middle East Command) şeklinde kullanılmış ve bu çerçevede yaygınlık kazanmıştır.

Dolayısıyla bu kavramın tanımlanması kavramın muhtevasını belirleyen jeokültürel, jeopolitik, jeostratejik ve jeoekonomik çerçevelerin ortaya konabilmesi ile mümkündür ve Ortadoğu politikası bu özelliklerin tümünü ihtiva eden bir çeşitlilik taşımaktadır.

Ortadoğu’nun jeokültürel açıdan tanımlanması ve bu çerçevede biryakın kara havzası olarak ele alınması bu bölgenin kültür tarihi ile doğrudan ilişkilidir. Bugün Ortadoğu olarak isimlendirilen bölge, tarihin başlangıç noktası sayılan yazının bulunmasından bu yana bir yandan insanoğlunun meydana getirdiği medeniyetlerin beşiği olmuş, diğer taraftan dünyanın diğer bölgelerinde gelişen medeniyetlerin yayılmasında kavşak noktası teşkil etmiştir. Bölgenin dünya ulaşımındaki önemi Doğu ile Batı arasında sadece ticarî mallann değil, aynı zamanda kültürlerin, inançların ve medeniyetlerin transferlerinin de bu bölge içinde gerçekleşmesini sağlamıştır.

Bu çok yönlü alışveriş Ortadoğu'yu -Sanayi Devrimi hariç tutulacak olursa- dünya tarihini en çok etkileyen gelişme ve değişmelerin görüldüğü bir bölge haline getirmiştir. Bu sebeple dünya hakimiyetine yönelmek isteyen her devlet için Ortadoğu hakimiyeti en önemli ve vazgeçilmez bir adım olmuştur. Ortadoğu, özellikle de Anadolu, bu devletler için sembolik şekliyle Frigya kördüğümü gibidir. Afroavrasya anakıtasına yönelik hakimiyet stratejisi geliştiren her güç, Büyük İskender gibi bu kördüğümü çözmek zorundadır. Bu zorunluluğun meydana getirdiği göçler ve gerek sıcak gerekse soğuk harpler ile yukarda belirttiğimiz çok yönlü gelişme ve değişmeler sadece dünya tarihini ve uluslararası ilişkileri değil, aynı zamanda bu bölgedeki toplumlann objektif şartlarını da etkilemiştir. Böylece Ortadoğu'da bütün tarih boyunca iç gelişmelerle dış müdahalelerin karşılıklı etkileşimleriyle oluşan çok yönlü, dinamik bir yapı varlığını sürdüregelmiştir.

Ortadoğu, bu son derece önemli stratejik konumu sebebiyle insanlık tarihinin maddî ve ruhî planda ana çizgilerini üzerinde taşımaktadır. İlk yerleşim merkezleri ve köylerin kurulmasıyla maddî ve ekonomik alandaki ilk yapısal değişiklikler bu bölgede gerçekleşmiş; insanlık tarihinin en köklü dinî gelenekleri de bu bölgeden dünya sathına yayılmıştır. Avrupa damgasını taşıyan 19. yüzyıl ile çokmerkezliliğin arttığı 20. yüzyıl hariç tutulacak olursa, Ortadoğu'nun tarih boyunca sürekli merkez konumunda olduğunu iddia etmek mümkündür.

Bu bölge göçler, savaşlar ve ticarî ilişkilerin yoğunluğu sebebiyle her devirde çeşitli kültürlerin kimi zaman çatışmasına, kimi zaman izdivacına tanık olmuştur. Bölge kimi zaman Haçlı Seferlerinde olduğu gibi iki ayrı inanç sisteminin kıyasıya mücadelesini ve varoluş savaşını yaşamış, kimi zaman da bütün Asya'yı kasıp kavuran Moğol istilasında olduğu gibi dış tesirleri uzun vadede kendi bünyesinde eritmiş, muzaffer ordulara bile kendi inanç ve kültürüyle birlikte kimliğini de vermiştir.

11. Yüzyılda Anadolu’nun Selçuklular tarafından fethi ve bu fethe tepki olarak başlatılan Haçlı Seferleri bölgenin bugüne kadar süren jeokültürel ayrım özelliğine kaynaklık etmiştir. Bugün Ortadoğu olarak tanımlanan bölge Haçlı savaşlarından bu yana sadece kıtalararası geçiş bölgesi ve jeopolitik etkinlik alanı olarak değil, Doğu ile Batı arasındaki jeokültürei hat alanı olarak da kendine

Ortadoğu kavramım kullanış biçimlerini de etkilemiş ve bu kavramın kapsamının değişen uluslararası konjonktüre göre yeniden belirlenmesine yol açmıştır.

Başka bir deyişle, İslam medeniyetinin bugün Ortadoğu olarak bilinen bölgenin tümüne hakim olması, bu bölgenin coğrafî bütünlüğü aşan bir jeokültürel bütünlüğe kavuşmasına sebep olmuştur. 0 günden bu güne Ortadoğu İslam medeniyetinin hakimiyet sahası olarak kabul edilmiş; bu hakimiyet sahasının genişlemesi ve daralmasına göre Ortadoğu tanımında değişiklikler söz konusu olmuştur.

Bu kavramın kullanılış biçimi de, bu kullanış biçiminin tarihi referansları da bölgenin jeokültürel yapısı ile jeopolitik yapısı arasındaki yakın ilişkinin yansımalarıdır. Ortadoğu kavramı üzerine geniş bir çalışma yapan Davison bu kavramla ilgili olarak geçen asrın sonundan günümüze kadar yapılan tanımları inceledikten sonra Ortadoğu'yu İslam dini etrafında oluşan jeopolitik bir birim olarak tanımlamıştır. Hogarth (1902) ve Churchill’in Ortadoğu’yu asrın başında o zaman Osmanlı Devleti egemenliği altında bulunan Arnavutluk ve Balkanlardan başlatmaları Ortadoğu kavramındaki jeokültürel ve jeopolitik bileşimi ortaya koymaktadır. Davi-son’a paralel olarak Poundsda Ortadoğu’nun iki temel özelliğinin İslam dini etrafında oluşan bütünlük ve OsmanlI’dan kalan ortak tarihî miras olarak tesbit etmiştir.

Ortadoğu’nun jeopolitik yapısı bölgenin Afroavrasya anakıtası içindeki merkezî konumu ile doğrudan ilgilidir. Bölge, modern jeopolitiğin tesbit ettiği kara devletlerinin açık denizlere inme siyasetinin tarihî bir delili olarak ilkçağlardan itibaren Avrasya steplerinden kopup gelen kuzey-güney ve doğu-batı istikametindeki kavim göçlerine ve kültürel etkileşimi hızlandıran insan hareketliliklerine şahit olmuştur. Ortadoğu’nun siyasî yapısı, bölgenin merkez konumunun doğal bir sonucu olarak, bölge dışından gelen tesirlerden sürekli olarak etkilenegelmiştir. Ünlü jeopolitikçi Spykman daha tarihin ilkçağlarında Dicle ve Fırat vadisindeki güçsüz devletlerin Babil İmparatorluğu kuruluncaya kadar, bölge dışından gelen tesirlere karşı birleşik bir güç oluşturma zaruretim hissetmelerini jeopolitik yapının bir sonucu olarak değerlendirmekledir.

Selçuklu ve onu takiben Osmanlı Devleti’nin 17. yüzyıla kadar Hristiyan Avrupa karşısında sürekli başarılar kazanarak Orta Avrupa’ya kadar ilerlemesi Ortadoğu’nun jeokültürel bütünlüğünü pekiştirmiş, medeniyetler arasındaki mücadelenin bölgeden uzak sahalarda cereyan etmesiyle bölge uzun süreli bir istikrar ve sükunet dönemini yaşamıştır. Bu yıllarda Akdeniz'in, dolayısıyla stratejik deniz yollarının, tümüyle Osmanlı hakimiyetine girmesi Portekiz, İspanya, Hollanda, İngiltere gibi Batı Avrupa ülkelerini Doğu ile ticaretlerini geliştirmek amacıyla yeni yollar aramaya sevket-miştir. Bu zorunluluk, bir yandan yeni keşiflere yol açarken diğer taraftan üç asır devam edecek olan ve bugün de izlerini sürdüren sömürgecilik devrini başlatmıştır. 18. Yüzyıldan itibaren Osmanlı sisteminin yavaş yavaş çözülmeye başlaması ile birlikte Osmanlı ile sömürgeciliğin palazlandırdığı Batı Avrupa arasındaki denge Osmanlı aleyhine bozulma dönemine girmiştir. Bu dönüm noktası Ortadoğu’daki son dönem dış müdahale tarihinin başlangıcı olarak kabul edilebilir.

Bölgenin jeopolitik ve jeoekonoıtıik yapısı arasındaki yakın bağımlılık ilişkisi sömürgeciliğin yükselmesinin hızlandırdığı bu denge değişimi ile belirgin bir şekilde ortaya çıkmıştır. Değişen bu dünya kuvvet dengesi çeşitli ülkelerin, sömürge imparatorlukları ile sömürgeler arasındaki ulaşım yolları üzerinde son derece önemli bir konuma sahip bulunan bölgeye bakış açılarım değiştirmiştir.

19. Yüzyılın ilk yarısında Ortadoğu bu bölgede hakimiyet kurmak isteyen Avrupalı güçlerin kimi zaman diplomatik, kimi zaman askerî saldırılarına muhatap olmuştur. Bu yıllarda dünya hakimiyeti hırsıyla harekete geçen her lider gibi Napolyon da, Haus-hofeı ’in Hitler’e yol göstermek için bir asır sonra ortaya koyduğu jeopolitik tezi destekleyen tarihî bir hadise olarak, Hint yolunu kontrol altına almak amacıyla Mısır üzerinden saldırıya geçmiş, fakat güçlü bir direnişle karşılaşarak Akka kalesi önlerinden geri dönmek zorunda kalmıştır. Sanayi Devriminin tamamlanması ile aynı zamanda sanayi hammaddesi için vazgeçilmez bir kaynak ve üretim fazlası için muazzam bir tüketim potansiyeline sahip geniş bir pazar olarak yeni bir jeoekonomik anlam ifade etmeye başlamıştır. Bu yeni jeoekonomik anlam, bölge üzerinde süren rekabetin niteliğini, çapım ve yönünü değiştirmiştir.

Bu dönemde Ortadoğu, kendi içinde çıkar çelişkilerine sahip İngiltere, Almanya, Fransa ve Rusya’nın Şark Meselesi adı altında formüle edilmiş diplomatik, askerî, siyasî ve kültürel saldırılarının tesiri altında kalmıştır. Bir yanda sıcak denizlere inmek isteyen Rusya, diğer tarafta sömürgeleriyle olan ekonomik ilişkilerini garanti altına almak isteyen İngiltere, öte yanda hakimiyet kavgası içinde yeni mevziler elde etmek isteyen Fransa ve gerçekleştirdiği Berlin-Bağdat hattını siyasî bir niteliğe büründürerek sömürgeciliğe geç katılmış olmanın açığını kapatmak isteyen Almanya, iç politik kavgalarla yıpranmış olmakla birlikte çok yönlü diplomasi ile ayakta durmaya çalışan Osmanlı Devleti üzerinden Ortadoğu'ya yönelik yoğun bir rekabet içine girmiştir.

Süper güçlerin yukarda belirttiğimiz gayesi I. Dünya Savaşı sonunda gerçekleşti. Gerçi bütün çabalara rağmen Şark Meselesinin bir gereği olarak Türkler Orta Asya’ya kadar sürülememişti, ama Osmanlı Devletinin hammadde açısından son derece zengin olan topraklan sömürgeci güçler arasında paylaştırılmıştı. Bu paylaşımın Anadolu dışındaki bölümü Misak-ı Millî’nin ilam ile zamanın idarecileri tarafından da kabul edilmek zorunda kalmıştır.

Bu sömürgeci yapılanma ve ona dayalı olarak ortaya çıkan siyasî coğrafya bölgede Soğuk Savaş ve Soğuk Savaş sonrası dönemde görülen gelişmeleri de etkilemiştir. Soğuk Savaş döneminin çift kutuplu yapılanmasının küresel bölünmelerini yansıttığı için istikrarlı bir dönem geçiren Balkanlar ve Kafkasya'nın aksine Ortadoğu bu dönemin bunalımlarının ve çelişkilerinin en yoğun yaşandığı alan olmuştur. Bu dönemde bölgenin jeokültürel, jeoekonomik ve jeopolitik yapısı çift kutuplu yapıya uygun özellikler kazanmıştır. Çift kutuplu yapının meşruiyet temeli olan ideolojik ayrışma bölgenin medeniyet ve din temelli jeokültürel yapısını değiştirmiş ve bölge ideolojik kültürel ayrışmanın kutuplan çerçevesinde yeni hatlar kazanmıştır. Genelde sosyalist ideolojinin yönlendirdiği Baasçı ve Nasırcı diktatorval vaDilarla geleneksel meşruiyet sembolleri etrafında bütünleşen Batı yanlısı hanedan yapıları arasındaki farklılaşma bölgenin yeni jeokültürel ayrım ölçüsü olmuş ve bu ayrım ölçüsü küresel rekabetin izlerini yansıtmıştır. Bu dönemde bölgenin jeoekonomik öneminin büyük ölçüde petrol ile özdeşleşmesi Ortadoğu bölgesi ile petrol arasında bir aynileşme doğurmuştur. Bu özdeşleşme özellikle petrol ambargosundan sonra tam bir netlik kazanmıştır.

Bölgenin Soğuk Savaş dönemindeki jeopolitik anlamı ise Amerikan çevreleme (containmenı) doktrininin de temelini oluşturan Spykman’ın Rimland (çevre kuşak] tanımlaması çerçevesinde ele alınmıştır. Step devi SSCB’nin sıcak denizlere inme politikası ile ABD’nin çevreleme doktrininin en yoğun çatışma oluşturduğu alan Ortadoğu olmuştur. ABD yönetimi Türkiye'nin kuzeydoğusundan başlayan İran ve Pakistan’ın kuzeyinden Afganistan’a uzanan bir hattı iki blokun en hassas jeopolitik kuşağı ve bir anlamda ABD çıkarlarını koruyucu kalkanın stratejik mihveri olarak görürken, SSCB aynı yıllarda tarihî jeopolitik stratejisinin doğrultusunda bir taraftan Basra Körfezini çevreleyen Afganistan-Suriye-Güney Yemen-Etiyopya hattında sağlam bir jeopolitik zemin kurmayı planlamakta, diğer taraftan Türkiye, İran ve Irak’taki iç politika dengelerini zorlayarak Kafkasya'dan Basra’ya kolay iniş yollarını aramaktaydı. Küresel ölçekli bu jeopolitik kutuplaşma, İsrail’in kurulması ve hızlı bir yayılma stratejisi takip etmesiyle birlikte ortaya çıkan bölge-içi jeokültürel ve jeopolitik gerilime paralel bir seyir takip etmiştir.

Özetle, Ortadoğu’nun Soğuk Savaş süresince belirginleşen özellikleri dört ana noktada tebarüz etmiştir: (i) İdeolojik nitelikli jeokültürel kutuplaşma, (ü] petrol-eksenli jeoekonomik yapılanma, (iii) küresel stratejik rekabeti yansıtan jeopolitik hat ayrışması ve (iv) İsrail’in kurulması ile doğan ve gittikçe tırmanan bölge-içi kültürel/siyasî çatışma alanı.

Ortadoğu'nun Soğuk Savaşın kendine has şartlarınca belirlenen bu temel özellikleri seksenli yıllardan başlayarak değişmeye başlamış ve Soğuk Savaş sonrası dönemde hemen hemen tümüyle dönüşerek yeni nitelikler kazanmıştır. İdeolojik nitelikli jeokültürel kutuplaşma yerini bölge tanımlamasının doğuşuna da yol açmış olan din ve medeniyet eksenli bir kutuplaşmaya terketmeye başlamıştır. Batı teorisyenleri ve siyaset yapımcılarınca benimsenen ve özellikle İran Devriminden sonra başlayan, Körfez Savaşına kadar ivme kazanarak devam ettikten sonra Medeniyetler Çatışması tezi ile zirveye ulaşan yaklaşım biçimi bölgenin stratejik sonuçlar da doğuran bir din ve kültür kutuplaşmasına zemin teşkil ettiği varsayımını öne çıkarmıştır.

Seksenli yılların başında Brzezinski’nin İslâmî uyanışı Amerikan çıkarlarını tehdit eden bir gelişme olarak değerlendirmesinden sonra, Fukuyama’nın doksanlı yılların hemen başında Tarihin Sonu tezinde İslam Dünyasını Batı değerlerini tehdit eden yeni karşı kutup olarak göstermesi ve Huntington'ın doksanlı yılların ortalarına doğru İslam Dünyasının medeniyetler çatışmasının merkezinde yer aldığını iddia etmesi bu yeni jeokültüıel kutuplaşma imajının süreklilik arzeden unsurları olarak görülebilir. Ric-hard Falk’un son derece haklı tanımlaması ile jeopolitik bir dışlamaya yönelen bu yaklaşım biçimi özellikle Bosna dramından bu yana İslam Dünyasının bu yeni jeokültüre! kutuplaşmanın müsebbibi değil mağduru olduğunun ortaya çıkmasıyla birlikte doksanlı yılların sonlarına doğru ivmesini kaybetmiştir.

Ancak yine de Ortadoğu'nun, Soğuk Savaş döneminin aksine, bir ideolojik kutuplaşma merkezi olmaktan çıkarak Batı-doğu, Is-lam-Hristiyan dünyalarının sınır hattı olarak görülme temayülü tekrar gündeme gelmiştir. Bu durum, gerek bölge-dışı müdahaleleri gerekse özellikle totaliter idarelerin sürdüğü ülkelerde bölge-içi ve ülke-içi denklemleri de etkileyen bir unsur haline dönüşmüştür. Önümüzdeki dönemde Ortadoğu merkezli medeniyet aidiyeti meselesinin özellikle kültür alanında daha da artan bir

önem kazanması ve bunun bölgenin jeokültürel yapısını tümüyle etkilemesi kaçınılmazdır.

Bölgede bu konuda en köklü tarihî birikime sahip olan Türkiye'nin bu meseleyi iç çatışmaya dönüşmeden aşabilmesi ve yeni bir medeniyet açılımına girebilmesi sadece ülke bütünlüğü açısından değil, bölgenin geleceği açısından da büyük bir önem taşımaktadır. Son yıllarda ülkemizde yaşanan tartışmalar biraz da bu köklü jeokültürel meselenin bir sancı halinde tezahürüdür.

Bu çerçevede dışlayıcı ve çatışmacı bir üslup benimsenmesi meselenin ülke bütünlüğünü zedeleyen ve dış politika ile iç politika arasında uyum problemi doğuran bir niteliğe dönüşmesine yol açma riski taşımaktadır. Aksine, fikir özgürlüğü ortamında girişilecek yoğun bir medeniyetlerarası mukayese ve muhasebe ortamı, Türkiye’yi belki de modern dönemin en canlı ve çoğulcu kültür ortamlarından birine sahip kılabilir.

Medeniyetler Çatışması tezinde Türkiye’yi ait olduğu medeniyet çevresinden çıkmak isteyen ancak girmek istediği medeniyet çevresince de reddedilen bir toru countıy (parçalanmış/yırtık ülke) olarak tanımlayan Huntington’ın bu ülke için biçtiği konumun aksine, benimsenecek kuşatıcı ve kapsayıcı bir medeniyet aidiyeti, Türkiye'yi hem kendi içinde farklılaşmakla birlikte bütünlüğünü koruyabilen bir ülke, hem de bölgesindeki jeokültürel kutuplaşma temayülünü aşabilen önemli bir güç haline getirecektir, Türkiye’nin kendi medeniyet tecrübesinden hareketle evrensel kültüre yapabileceği en önemli katkılardan birisi de bu jeokültürel dışlanma tuzağını bozarak yeni bir medeniyet açılımtna girmesi olacaktır.

Soğuk Savaş sonrası dönemde bölgenin jeoekonomik özellikleri ve çekim alanları açısından da önemli bir değişim yaşanmıştır. Soğuk Savaş süresince petrol ile özdeşleşen bölge jeoekonomisi ve petrole bağlı dengelerin yönlendirdiği bölge jeopolitiği özellikle bölgenin su kaynakları, tarım havzaları ve enerji kaynaklarının aktarımı çevresinde yeni unsurların etkisi altına girmiştir.

Seksenli yıllarda gerek teorik gerekse diplomatik alanda yapılan çalışmalarda öne çıkmaya başlayan su meselesi doksanlı yıllarda bölge açısından hemen hemen petrol ölçeğinde tartışılmaya ve yeni bir bölge-içi problem kaynağı olarak takdim edilmeye başlanmıştır. Bu dönemde Dicle ve Fırat’ın su potansiyelinin kullanımı meselesi Türkiye, Suriye ve Iıak arasındaki ikili ilişkilerin önemli parametreleri arasında yer almıştır. Türkiye'nin GAP projesini safha safha devreye sokmasıyla birlikte daha da artan bit önem kazanan su kaynakları ve tarım havzaları meselesi önümüzdeki dönemde de önemini sürdürecektir.

Öte yandan İsrail’in su kaynakları konusunda çektiği sıkıntı Ortadoğu Barış Sürecini de doğrudan etkilemektedir. İsrail’in Suriye ile barış görüşmelerini çıkmaza sokma pahasına Golan tepe- -lerindeki işgali sürdürmesinde, bu tepelerin stratejik önemi kadar, buradaki su kaynaklarının İsrail açısından taşıdığı jeoekonomik önem de etkili olmaktadır. İsrail'in Suriye ile sürdürdüğü barış görüşmeleri esnasında Golan tepelerindeki işgale son vermekle birlikte bu tepelerdeki su kaynaklarını kullanmaya devam etme talebinde bulunması bu durumun açık bir göstergesidir. İsrail’in bu tepelerdeki su kaynaklarının kullanımı karşılığında Suriye'nin söz-konusu olan su kaybının Türkiye’den telafi edilebileceğinin diplomatik müzakereler esnasında gündeme getirilmesi de bölgedeki su kaynakları arasındaki jeoekonomik ve jeopolitik bağımlılık ilişkisini ortaya koymaktadır.

Ortadoğu’nun en önemli su havzalarından birisi olan Nil'in su kaynakları üzerinde süren tartışmalar da gerek Ortadoğu gerekse Afrika’nın önemli diplomatik meseleleri arasındadır. Su kaynakları ve tarım havzaları üzerindeki bu rekabet önümüzdeki yüzyılda etkisini gösterecek küresel ve bölgesel su jeoekonomisinin ve jeopolitiğinin habercileri olarak görülmelidir. Bu çerçevede, Türkiye’nin büyük malî kaynaklar aktararak sürdürdüğü GAP projesi sadece ekonomik kalkınmanın bir parçası olarak değil, uzun dönemli jeostratejik mücadelenin önemli bir unsuru olarak da özel bir önem taşımaktadır.

Çift kutuplu uluslararası ilişkiler sisteminin dağılmasından sonra, daha önce Sosyalist Blokun hakimiyet alanı içinde kalan enerji kaynaklarının dünya ekonomisine entegre olma süreci de Ortadoğu’nun jeoekonomik önemine yeni unsurlar katmıştır. Daha önce gerek Sovyet-içi sisteme gerekse dünyanın diğer bölgelerine Karadeniz’in kuzeyinden geçerek dağılan bu kaynakların da-

ğıtımı ile ilgili olarak Soğuk Savaş sonrası dönemde yeni ve daha ekonomik aktarım hatlarının gündeme gelmesi Ortadoğu bölgesinin Kafkaslar ve Orta Asya ile olan bağlantılarını güçlendirmiş ve bu bölgenin Batı Asya olma özelliğinden kaynaklanan jeoekono-mik önemini artırmıştır.

Kat a ve deniz bağlantıları açısından bölgenin en avantajlı coğrafyalarından birine sahip olan Türkiye bu meselede de artan bir stratejik önem kazanmıştır. Bugün bölgenin önemli siyasî gelişmelerinde Kafkas petrol havzası, Güneydoğu su havzası ve Mu-sul/Körfez petrol havzası arasındaki iç bağımlılık ilişkisinin önemli bir payı vardır. Gerek doğu-batı, gerekse kuzey-güney geçiş ve aktarım yollarının merkezinde yer alan Türkiye bu konumun getirdiği avantajları sağlam ve uzun vadeli bir stratejik planlama ile değerlendirme meselesi ile karşı karşıyadır.

Bu asrın ilk yansında başlayan ve Soğuk Savaş süresince tırmanarak küresel ve bölgesel ilişkilerin merkezine oturan petrol jeoekonomisine ve buna bağlı jeopolitiğe intibakta geç kalan Türkiye, bölgenin su, tarım havzaları ve doğal enerji kaynaklarının aktarımı meselelerini uzun dönemli stratejik planlamasının önemli unsurları olarak görmek ve gerekli hazırlıkları yapmak zorundadır. Bu, sadece jeoekononıik kaynaklar üzerindeki etkinlik için değil, aynı zamanda değişken bir nitelik kazanan bölgesel jeopolitiğe uyum için de kaçınılmazdır.

Ortadoğu'nun bölgesel jeopolitiği ve bu jeopolitiğin küresel ilişkiler ağı içindeki önemi de Soğuk Savaşın sona ermesiyle birlikte ciddi bir değişim yaşamıştır. Soğuk Savaş sonrası dönemin tanımlayıcı ve meşrulaştırın kavramı olan Yeni Dünya Düzeni ilk uygulama alanını da bu bölgede bulmuştur. Küresel ölçekli çift kutuplu yapının getirdiği statik jeopolitik hatların etkisini kaybetmesiyle birlikte gerek büyük güçlerin bölgeye bakış tarzları 'gerekse bölge-içi jeopolitik dengeler çok daha dinamik bir karakter kazanmıştır. ABD liderliğinde gerçekleştirilen ve hemen hemen bütün büyük batılı güçlerce fiilen desteklenen Körfez müdahalesindeki ortak tavra rağmen, bu güçlerin bölge meselelerine bakışlarında farklılaşmalar tebarüz etmiştir. ABD’nin dual containment (ikili çevreleme) doktrini ile hem İran hem de lıak’a yönelik dışlama tavrım sürdürdüğü bir dönemde AB üyesi ülkelerin İran ile yoğun ekonomik ilişkiler içine girmesi bu farklılaşmanın tipik bir misalidir. Fransa-Suriye ilişkilerindeki yakınlaşma, benzeri ikili ilişkiler düzeyinde yaşanan gelişmeler de bölgede gittikçe artan bir çıkar-temelli ve kısa dönemli ittifaklar politikasının gelişmekte olduğunu göstermektedir. Ortadoğu Barış Süreci içinde gerçekleştirilen ve bölgeyi tümüyle içine alan, bir çok uluslararası kongreye rağmen bölgenin küresel dengelere bağlı olarak bu dinamik jeopolitik yapıyı sürdürmesi kaçınılmazdır.

Bölge-içi dengeleri etkileyen hassas jeopolitik yapılanma da bu dinamik karakteri beslemektedir. Sömürgeci dönemden sonra ortaya çıkan devlet yapılarının şekillendirdiği siyasî coğrafya ile fizikî coğrafyanın belirlediği jeopolitik hatlar arasındaki uyumsuzluk Ortadoğu jeopolitiğinin en temel çelişkilerinden birini oluşturmaktadır. Bu uyumsuzluk aynı zamanda bölge-içi bunalımların en temel sebeplerinden biridir. Bölgenin hemen hemen bütün sınır komşusu ülkeleri arasında ciddi ölçekli anlaşmazlıklar söz konusudur.

Türkiye-lrak, Iran-Jıak, Türkiye-Suriye, Irak-Kuveyt, Irak-Suudi Arabistan, Suudi Arabistan-Yemen, Mısır-Sudan ilişkilerinde sık sık görülen bunalımların büyük çoğunluğu özünde bu çelişkinin izlerini taşımaktadır. Bunun en çarpıcı misali Türkiye-lrak smııı-nm son on beş yıl içinde, kimi zaman da ikili ilişkilerden bağımsız olarak, sürekli bir hassasiyet oluşturmasıdır. İlk çağlardan buyana kuzey ve güney Mezopotamya’da yer alan iki siyasî otoritenin bu derece suni bir ayrışma çizgisi ile ayrılmamış olması, dağlardan geçen gayıitabiî siyasî sınırın reel jeopolitik unsurlarca sürekli baskı altında tutulması sonucunu doğurmuştur.

Cari siyasî sınırlar ile reel jeopolitik hatlar arasındaki uyumsuzluk Ortadoğu bölgesindeki sınır anlaşmazlıklarının, tarihî tezlerle desteklenen karşılıklı iddiaların, de facto durum ile de jııre siyasî tanımlamalar arasındaki farklılaşmaların, bölge-dışı müdahale alanlarının ve değişik yoğunlukta süren çatışmaların temel sebebidir. Bölgeye yayılan jeopolitik boşluk alanlarının ortaya çıkmasına sebep olan bu durum son derece hassas olan bölgesel dengeleri bir hamle ile değiştirmek isteyen bölgesel güçlere hareket alanı açmaktadır. Irak'ın Kuveyt’i işgal etmesi bu tür çabaların en tipik misalidir.

Jeopolitik boşluk alanları aynı zamanda güvenlik parametrelerini belirleyen bir unsur haline dönüşebilmektedir. De jure statünün jeopolitik güvenliği garanti etmediği iddiasıyla ortaya çıkarılan de facto durumlar da sınır boyu süren çatışmaların en temel argümanları arasındadır. İsrail'in hemen hemen bütün sınır boylarında BM kararlarının oluşturduğu de jure statüye aykırı bir şekilde güç bulundurması ve sınır ötesi fiil! güvenlik hattı oluşturması bu duruma çarpıcı bir misal teşkil etmektedir.

Cari uluslararası sınırlar iie ıeel jeopolitik hatlar arasındaki uyuşmazlık Türkiye’nin bölge politikalarını da doğrudan ilgilendiren sonuçlar doğurmaktadır. İran-Irak Savaşı esnasında oluşan ve Körfez Savaşı ile kronik bir hal kazanan Kuzey Irak'taki jeopolitik boşluk alanı Türkiye için Soğuk Savaş döneminden Soğuk Savaş sonrası döneme aktarılan en önemli dış politika meselelerinden birisi olmuştur ve olmaya devam edecektir. Bu jeopolitik boşluk alanının PKK tarafından kullanılması ve bölgeye yönelik bölge-dı-şı stratejik hesapların bu jeopolitik boşluk alanında yoğunlaşması bölgeyi Türkiye'nin yumuşak karnı haline getirmiştir. Uygulanan politika alternatiflerin doğurabileceği muhtemel maliyetler bölgeye yönelik politikaların son derece hassas bir zeminde seyretmesine yol açmıştır.

Ortadoğu'da Soğuk Savaş sonrası ortaya çıkan gelişmelerin en önemlilerinden birisi de Soğuk Savaş süresince Ortadoğu meselesinin odak noktasını teşkil eden İsrail’in bölgedeki varlığı ve bunun doğurduğu çatışma alanı ile ilgili olmuştur. I. Dünya Savaşı sonrasında İngiliz sömürge idaresi altında Filistin'e yönelik Yahudi göçü ile başlayan ve 11. Dünya Savaşı sonrasında kurulan İsrail devletinin bölge ülkeleri ile yaşadığı çatışmalarla Soğuk Savaş döneminin en sıcak meselesi haline gelen Îsrail-Arap çatışması Soğuk Savaş sonrası dönemde önemli bir değişim geçirmiştir. Körfez Savaşının oluşturduğu atmosfer içinde başlayan Ortadoğu Barış Süreci bu açıdan Soğuk Savaşın sona ermesinin önemli bir göstergesi olarak görülmüştür. Ortadoğu Barış Süreci ile Soğuk Savaş döneminde sistem dışı bir terörist grup olarak görülen FKÖ ve Yaser Arafat sistemin içine çekilerek muhtemel bir barışın tarafı haline getirilirken; İsrail'in varlığı da, bu varlığı ortadan kaldırmayı temel stratejik hedef olarak benimseyen bölge ülkeleri nezdinde meşru kılınmıştır. Ortadoğu Barış Süreci esnasında Sürece taraf ve destek olan ülkelerin katılımıyla gerçekleştirilen terör ve ekonomi zirveleri Ortadoğu bölgesinin yeniden tanımlanması doğrultusunda iddialar ortaya konmuş olmakla birlikte bölgeyi tümüyle kuşatan mekanizmalar oluşturulamamıştır.

Ortadoğu Barış Sürecinden sonra gittikçe artan bir yoğunluk gösteren Türkiye-lsrail ilişkileri Soğuk Savaş süresince dikkatli bir denge politikası izleyen Türkiye'nin bölgeye bakışında ciddi bir değişim olduğu kanaatini yaygmlaştırmıştır. Türkiye ile İsrail arasındaki ilişkinin üçüncü taraflara yöneiik olmayan taktik nitelikli bir ilişki olduğunun vurgulanmasına rağmen, bu ilişkinin gittikçe yaygınlık ve derinlik kazanması Türkiye ile bölgedeki Arap ülkeleri arasında ciddi bir güven probleminin doğmasına yol açmıştır.

Ortadoğu bugün ne Soğuk Savaş şartlarının yönlendirdiği uzun dönemli bir kutuplaşma yapısı içindedir; ne de sömürgeci bölüşümü yansıtan sınır yapılanması istikrarlı bir gelecek vaad etmektedir. Bu dengesiz ve istikrarsız yapılanma her aktörü kısa dönemli politikalarını uzun dönemli ve kalıcı etki alanları kurma hedefi doğrultusunda yeniden oluşturmaya sevketmektedir. Bu da İrak benzeri ani ve tek hamleli sıçramalara dayalı bölgesel etkinlik politikalarının yerini, Mısır, İran ve Suriye’nin doksanlı yılların ikinci yarısındaki politikalarına yansıyan şekliyle uzun diplomatik süreçlerde etkinlik temeline dayanan politikaların almasına yol açmıştır.

Türkiye’nin Ortadoğu politikası bu yeni konjonktür çerçevesinde ciddi bir revizyondan geçirilmek zorundadır. Bu asrın ilk çeyreğinde Ortadoğu bölgesinin en stratejik kuşaklarım kaybeden, ikinci ve üçüncü çeyrekte bölge ile genelde bir yabancılaşma süreci yaşayan, dördüncü çeyrekte ise tekrar yöneldiği bölgede inişli çıkışlı ilişkiler zinciri geliştiren Türkiye bölge ile olan ilişkilerini yeniden ve köklü bir şekilde değerlendirmek zorundadır. Özellikle AB ile yaşanan ve üyelik sürecini gittikçe imkansızlaştıran gerilimli ilişkiler ağı Ortadoğu’ya yönelik kapsamlı bir bölgesel stratejinin geliştirilmesini kaçınılmaz kılmaktadır. Aynı anda hem Avrupa'dan hem de Ortadoğu’dan kopan bir Türkiye’nin bölge ve kıta ölçekli DOİitikalarda başarılı olabilmesi mümkün değildir.

IV. Yakın Kara Havzasındaki Sınır Esneklikleri ve Komşu Ülkelerle İlişkiler

Soğuk Savaş sonrası dönemde Türkiye’nin yakın kara havzasında yaşanan bu köklü değişiklikler Soğuk Savaş süresince daha statik ve istikrarlı bir görüntüye sahip olan sınırlarında insan ha-. reketliliklerinden kaynaklanan esneklikler doğurmuştur. Kıbrıs Türklerinin Anavatan’ın güvenlik şemsiyesi altında bulunma ar-; zulan, Balkanlardan gelen kitlevi göç dalgalan, seksenli yıllarda Irak-tran Savaşından, doksanlı yıllarda ise Saddam'ın baskıların-^ dan kaçan mağdur insanların güneydoğu sınırlarından girişleri, Azeri-Ermeni Savaşında Nahcıvan’m Türkiye’den korunma talebinde bulunması, hatta ve hatta sınırların çok ötesinde Ozbekis-tan'dan tahliye edilen Misid Türklerinin iltica talepleri gibi gelişmeler Türkiye’nin sınırboylarında yoğun bir hareketlenmeyi de beraberinde getirmiştir.

Bu durum önemli güç parametrelerinden olan tarih unsuru-^ nun kendi ağırlığını hissettirmesinden başka biışey değildir. Os-manii Devleti’nin yedi yüz yıllık birikiminin varisi olarak görülen Türkiye, yakın kara havzasındaici insan unsuru için hâlâ bir siyasî H“merkez olarak görülmektedir. Yakın kara havzasındaki Osmatılı s;- bakiyesi bu unsurların Türkiye’yi ya onları bulundukları yerde koruyacak bir güç, ya da muhtemel bir tasfiye hareketi karşısında sı-; ğınılacak nihaî bir melce olarak görmesi, Türkiye’yi tarih parametresinin yönlendirdiği yeni bölgesel misyonlarla karşı karşıya bırakmaktadır. Bu, tarihin belli dönemlerle sınırlı iradeleri aşarak günlük politikaya ağırlığını koymasından başka bir şey değildir.

Türkiye böyle bir gelişmeyle son derece hazırlıksız bir şekilde karşı karşıya kalmıştır, öncelikle bu tür dış unsurlarla etkili bir ilişki kurulmasını temin edecek siyasî kurumlar ve bu kurumlarm : _ özünü teşkil eden siyasî kültürün yetersizliği ciddi bir boşluk do-Y ğurmuştur. Başka bir deyişle Türkiye Cumhuriyeti bir yandan tas-fiyesini deklare ettiği Osmanlı Devleti’nin mesuliyetlerini üstlen-m mek zorunda kalırken, öte yandan bu zorunluluğun altından kal-kılması için asgarî şart olan siyasî kültür ve kurumlardaıı yoksun f. bulunmaktadır.

Türkiye’nin bölgesel anlamda daha büyük ölçekli dış politika ufuklarına açılması öncelikle vakın kara havzası ile irtibatını sağlayan sınır komşuları ile olan ilişkilerini yeniden düzenlemesine bağlıdır. Yalan sınır komşuları ile sürekli bunalımlar yaşayan bir ülkenin bu sınırları aşan bölgesel ve kürese! politikalar üretebilmesi imkansızdır. Mesela, ay m anda hem Bulgaristan hem de Yunanistan ile bunalımlar yaşayan Türkiye’nin etkin bir Balkanlar politikası üretmesi çok zordur. Aynı şekilde, hem Gürcistan, hem Ermenistan hem de İran ile gergin ilişkiler içinde olunması da değişik alternatiflere açık bir Kafkaslar politikası takip edilmesini güçleştirir. Ortadoğu için de durum farklı değildir. İran, Suriye ve Irak ile sürekli çatışan bir dış politika konjonktürünün getireceği zararları dengeleyecek hiç bir alternatif ittifak politikası yoktur,; Türkiye’nin son yıllardaki en temel dış politika açmazı, Gürcistan hariç (son yıllarda Bulgaristan da buna eklenebilir) bütün komşu-• ları ile konjonktüre! gerginlikler yaşadığı bir süreç içinde bölgesel politikalar üretme çabası içine girilmiş olmasıdır.

Sınır boylarının ötesinde kurulan ittifaklar bu sınırlar üzerinde etkin bir faktör olarak devreye sokulabildiği ölçüde değerlidir. Türkiye’nin Bosna ve Arnavutluk ile girdiği ittifak ilişkileri Bulgaristan ile Yunanistan’ın bir karşı blok oluşturmasının önüne geçilebildi-ği takdirde etkin bir tarzda yürüyebilir. Aynı şekilde Azerbaycan ile girişilen ittifak ilişkisi Rusya, Ermenistan ve İran arasında bir karşı denge ittifakının önüne geçebilecek dış politika opsiyonlaıı devreye sokulabildiği ölçüde geniş kapsamlı bir petrol politikasının !e-melini dokuyabilir. Bunun gerçekleşmemesi sonucudur ki, bütün iyiııiyet dolu demeçlere rağmen Azerbaycan’ın Türkiye ile Rusya arasında sürekli bir denge politikası gözeten yaklaşımının önüne geçilememiştir. İsrail ile girişilen sınır ötesi ittifakın gerekçesi ne olursa olsun sonucu i tibariyle Türkiye’yi güney ve doğudaki yakın komşularının tümüyle aynı anda bunalımlı ilişkilere itmiş olması da, sınır boylan ile sınır ötesi ittifak arayışları arasındaki denge faktörünün tipik bir yansımasıdır.

Komşu ülkelerle ilişkilerde yaşanan bu gerilinden aşabilmek 'için yapılması gereken şey bu ülkelerle ilişkileri rejimler ve bürokratlar arasındaki uzun ve çetin süreçten çıkararak toplumlararası ilişkilerin yoğunlaştığı ekonomik ve kültürel unsurların ağırlık taşıdığı daha geniş bir zemine yaymaktır. Son iki asır içinde Almanya ve Fransa’nın II. Dünya Savaşı sonrasında karşılıklı ekonomik ve kültürel ilişkilerinin sağladığı yoğunlukla siyasî ve askerî bunalımları aşabilmiş olması bu konuda güzel bir örnektir.

Yakın komşularımızın asırlarca Osmaniı yönetimi altında kalmış olması bu rejimleri sürekli müteyakkız halde tutmakta ve karşı psikolojik tepkiler, müzakerelerin öncelikli şartı olan güven ortamının sağlanamaması dolayısıyla, siyasî diyalogların etkisini -kaybetmesine yol açmaktadır. Özellikle Yunanistan bu psikolojik faktörü ince bir diplomasi ile Demokles’in kılıcı gibi sürekli olarak tepemizde tutmaktadır.

Bu engelin aşılması birbirine paralel iki politikanın birden devreye sokulması ile mümkündür. Türkiye bir taraftan yakın kara havzasında bölgesel güvenlik ve işbirliği alanındaki çalışmalara öncülük ederken diğer yandan özellikle kendisini güçlü hissettiği -^ekonomik ve kültürel alanlarda karşılıklı bağımlılık ilişkisini güçlendirecek adımlar atmalıdır.

Aslında bu çift yönlü politika daha önce Almanlar tarafından Avrupa’da denenmiş ve başarılı da olmuştur. Almanya II. Dünya Savaşından sonra Orta ve Doğu Avrupa'da geçmiş savaşlar ve hakimiyetler dolayısıyla çok daha menfi bir psikolojik altyapı üzerinde politika yapmak zorunda kalmıştır. Almanya yetmişli yıllarda Helsinki Güvenlik İşbirliği Anlaşması ile bölgede dolaylı etki sağia-'maya yönelik Ostpolltikdiplomasisini aynı anda devreye sokmuştur. Bu güvenlik ve ekonomik etki alanına dayalı çift yönlü politika Berlin Duvarı’nın yıkılmasını sağladığı gibi, karşılıklı bağımlılığın artması ile II. Dünya Savaşında Alman tanklarının girdiği ülkelere Alman Markının yeni bir hakimiyet aracı olarak girmesi sonucunu da doğurmuştur.

Türkiye de yakın komşuları ile yaşamakta olduğu güven bunalımını aşabilmek için geniş kapsamlı bir barış planı ile ekonomik ve kültürel ağırlıklı ilişkileri geliştirme paketini aynı anda devreye sokmalıdır. Komşu ülkelerle ilişkilerin sürekli gergin tutulması, hele hele PKK terörüne karşı bir dönem bazılarının teklif ettiği gibi bütün güney hattımızı kuşatan Suriye sınırının boydan boya elektronik aygıtlarla bir duvar gibi örülmesi türünden tekliflerin yerine, Türkiye bölgede etkin olmak istiyorsa komşuları ile arasında elektronik nitelikli Berlin Duvarı olıışturmaktansa var olan duvarları da aşabilen politikalar üretmelidir. Türkiye’nin yakın komşuları ile olan ilişkilerinin sürekli gergin tutulması da, bu sınırların kâh Kuzey İrakta olduğu gibi iç savaşla, kâh İran’la olan ilişkilerde olduğu gibi ideolojik gerekçelerle, kâh Suriye örneğinde olduğu gibi arızî bunalımların kronikleştirilmesi suretiyle istikrarsızlaştı-rılması da aslında dolaylı olarak Türkiye'yi sınırlarına hapsederek kontrol altında tutmaya yöneliktir. Yapılması gereken bu korkuları aşarak Türkiye’yi kendi komşuları ile rasyonel ilişkiler kurabilen, sınır ötesi ittifaklarla da bölgesel etkinliğini artırabilen bir konuma getirmektir.

Komşularımızdan kaynaklanan dış politika riskinin azaltılması için karşılıklı bağımlılık düzeyini yükseltecek adımlar atılması belli bir hareket alanı sağlayacaktır. Karşılıklı bağımlılık ilişkisi, dış politika projeksiyonu tutarlı olan ülkelerin lehine işleyen mekanizmalar üretir.

Ekonomik ve kültürel nitelikli bu mekanizmalar siyasî merkezlerden kaynaklanan gerginliklerin tansiyonunu düşürür ve Türkiye gibi bölgesel güçlere alternatif politikalar oluşturma şansı sağlar. Ulaşım imkanlarının genişletilmesi, sınır ticaretinin yaygınlaştırılması, karşılıklı kültürel mübadele programlarının artırılması, iş, emek ve sermaye transferinin kolaylaştırılması gibi araçlar özellikle otoriter rejimlerin hakim olduğu bölgemizdeki merkezî elit kaynaklı problemlerin aşılmasında büyük kolaylıklar sağlar. Mesela ulaşım, sınır ticareti gibi araçlarla Halep merkezli Kuzey Suriye’nin Gaziantep ve Kahramanmaraş’ta patlama gösteren sanayi ile GAP’m tarımına entegre olan bir yapıya kavuşturulması sınır boyunun büyük masraflarla elektronik donanımla kontrol altında tutulmasından daha etkin bir yoldur. Türkiye ve Suriye arasındaki düzlüklerden geçen sınır, bölgesel entegrasyonların ve liberal ekonomik politikaların ağırlık taşıdığı günümüz ekonomi-politiğiııde askeri yöntemlerden daha etkili bir şekilde terörün ve ekonomik bunalımın belini kırabilir.

Bu noktada jeopolitik-askerî gerçekler ekonomi-politik gerçeklerle uyumlu hale getirilmelidir. Aynı şekilde Oniki Adanın Anadolu anakarasına daha bakımlı hale gelmesi. Kuzev Irak’ın askerî ola-

ı*ak değil, ekonomik olarak GAP hattının güney kuşağım oluşturması, Tebriz-Van-Adana, Tebriz-Tıabzon hatlarının canlandırılarak İran ve Orta Asya kara bağlantısının devreye sokulması, Ba-tum-Trabzon-İstanbul ve Köstence-Istanbul-Trabzon deniz bağlantılarının kadın ticareti için değil, gerçek bir ekonomik entegrasyon için sektörel bazda desteklenmesi Türkiye’yi bir ekonomik geçiş merkezi haline getirecek ve gerginlikleri azaltacak dış politika araçlarım oluşturacaktır.

Türkiye’nin belli aralıklarla Yunanistan ve Suriye ile gerginlikler yaşamaya alıştırılması, ağır sıklet güreşçisinin hafif sıkletlerle idman yapması gibidir ve Türkiye’nin gerçek potansiyelini kullanamaması sonucunu doğurmaktadır. Türkiye artık bu ölçeklerin üzerine çıkmak ve bu ülkelerle ilişkilerini daha büyük ölçekli politikalarının alt unsurları olarak değerlendirmek zorundadır.

Bu çerçeve içinde Yunanistan ile ilişkiler Türk dış politika oluşumunda kendine has bir özelliğe sahiptir. Türk dış politikası İstiklal Savaşından bu yana önemli ölçüde Yunan faktörüne bağımlı bir şekilde algılanagelmiştir. Bu durum hem Türk ve Yunan dış politika yapımcıları açısından, hem de bu iki ülkeyle iigiii politikalar oluşturan diğer ülkeler tarafından böyle yorumlanagelmiştir.

Yayıldığı coğrafya sebebiyle her zaman büyük ölçekli ve en az üç bölgesel merkezli politikalar üzerine oturan bir dış politika geleneği oluşturmuş bulunan Osmanlı Devleti’nin bakiyesi üzerinde kurulmuş olan Türkiye’nin Yunanistan’a endeksli bir dış politika stratejisine bağımlı hale gelmiş olması aslında çok ciddi bir ölçek küçültmedir. Son yetmiş yıllık dönemde Türk diplomatlarının psikolojilerini, planlamalarını ve her şeyden önce ufuklarım daraltan bu olgu, bırakın küresel politikalar geliştirmeyi, bölgesel politikalar üzerine bile ciddi bir ipotek koymuştur. Sonuçta, hafif sıkletlerle idmana çıkan bir ağır sıklet güreşçisinin düştüğü idman yetersizliğine benzer bir durum doğmuştur. Türk diplomasisi Yunanistan ölçeğini aşan her uluslararası konjonktür değişimine hazırlıksız ve donanımsız yakalanmıştır.

Yunanistan'a endeksli reaksiyoner dış politika arayışının kendisi başlıbaşına cılız bir gelenek oluşturmuştur. Bu ufuk darlığı sebebiyle yetmişli yıllardaki petro-dolarla yükselen Ortadoğu gerçeği do «iolesonli yılların ortalarından itibaren önü alınmaz bir şekilde yükselişe geçen Pasifik ekseni olgusu da çok geriden ve mesafeli bir şekilde takip edilmiş, bu bölgelerdeki gelişmelere müdahil olabilecek bir dış politika ölçeği ve ufku geliştirilememiştir. Sov-yet-sonrası Balkanlar, Kafkaslar ve Orta Asya olgularının yorumlanarak Türk dış politikasına yeni çizgiler olarak yansımasındaki gecikmenin en önemli sebeplerinden birisi de artık tepkisel bir alışkanlık haline gelmiş bulunan ve Ege-Kıbrıs hattına indirgenen küçük ölçekli reaksiyoner dış politika psikolojisidir.

BM. NATO ve AB ile ilişkilerde sürekli olarak birbirlerini kollayan Türkiye ve Yunanistan’ın bu karşılıklı zaafı diğer ülkeler tarafından gerektiği anda ciddi şekilde istismar edilmiştir. Bu istismar Türk-Yunan ilişkilerini Türk-Batı ilişkilerinin birincil derecede önemli bir değişkeni haiine getirmiştir. Türkiye’ye yönelik Batı-merkezli mesajlar, uyarılar, üstü kapalı tehditler hep Yunanistan üzerinden gönderilmiş; Türkiye’nin dış politikada yeni arayışlara girmeye çalıştığı dönemlerde Türk-Yunan bunalımı Yunanistan lehine tırmandırılarakTürkiye tekrar ölçek küçültmeye zorlanmıştır. Sürekli kendini tedirgin eden yakın bir tehditle boğuşmak zorunda bırakılan Türkiye ufkunu aksiyoner nitelikli, büyük ölçekli ve küresel nitelikli politikalara açamaz hale gelmiştir.

Türkiye, son yıiiarda yakın tehdit olarak yükselen Kuzey Irak olgusu da devreye girince her iki ayağı da birer ağır yüke bağlanmış bir mahkum durumuna düşmüştür. Böylece seri manevralarla hareket etme potansiyeli zayıflatılan Türkiye'nin atılım gücü önemli ölçüde zayıflatılmıştır. Altmışlı yılların başında SSCB ile yeni ve geniş kapsamlı ilişkilere girildiği günlerde, yetmişli yılların başında da Ortadoğu'ya tekrar açılma sancılarının yaşandığı bir dönemde ani tırmanışlar gösteren Kıbrıs’ta suların uzun ve statik bir bekleyişten sonra doksanlı yılların sonlarında yeniden ısınmaya başlaması bu açıdan teenni ile karşılanmalıdır.

Yakın deniz havzası ile ilgili bölümde daha detaylı bir şekilde ele alacağımız gibi, Türkiye Kıbrıs’ı hiç bir zaman ihmal edemez. Ancak, bütün bir dış politika eksenini de belli aralıklarla gündemli, güdümlü ve suni tırmanışlar gösteren tek bir dış politika olgusuna bağlayamaz. Aksi takdirde Türkiye’nin Yunanistan ve Kıbrıs zaafını bilen büyük güçlere kendi dış politika hesaplarına uygun düşen her Vnninnkh'irrle hu zaafı Tiirkive’vi tedirgin edecek şekilde kullanma şansı verilmiş olur. Türkiye kendi stratejik hesaplarını tehdit eden lıer olguya gereken sertlikte cevap verecek şekilde hazırlıklı olmakla birlikte artık sıklet ve ölçek küçültülmesi sonucunu doğuracak hiç bir dış politika ipoteğini de kabul etmemelidir.

Toplumumuz bu son gelişmelerle birlikte özellikle yakın kara havzası ile ilgili son derece dinamik bir sürece girmiştir Bu sürecin temel çelişkisi coğrafya ve tarihin yüklediği mesuliyet ve zorunluluklarla bunları karşılayacak siyasî kurumlar ve kültür arasındaki dengesizliktir. Bu dengenin rasyonel bir dış politika yapım süreci ile bütünleşmesi ve uzun dönemli bir stratejik planlama çerçevesinde devreye sokulması Türkiye’yi önümüzdeki yüzyılda yükselen bir güç haline getirecektir.

3. Bölüm

Yakın Deniz Havzası

Karadeniz, Doğu Akdeniz, Körfez, Hazar

I. Tarihî Arkaplan

Türkiye'nin kendi coğrafyası ile çelişkili dış politika oluşumunun en belirgin yönü uzun dönemli ve koordineli bir deniz ve su yollan stratejisinin oluşturulamamış olmasıdır. Hem bir yarımada olma hem de su yollarının, iç denizlerin ve körfezlerin kesiştiği bir coğrafî havzada bulunması dolayısıyla Türkiye'nin en hayatî dış politika önceliklerinden birisi bu havza üzerinde etkinlik sağlayabilecek bir deniz stratejisinin geliştirilmesidir.

Tarihî veriler açık bir şekilde göstermektedir ki, Anadolu-Bal-kan eksenindeki bir ülkenin gerçek anlamda güçlü olması ancak ve ancak bu ekseni çevreleyen deniz ve su yollarında hakimiyet sağlaması ile mümkündür. Bizans Devleti’nin, Roma İmparatorluğumun ihtişamına sahip olmaya yöneldiği, altın çağı olan 6. yüzyıldaki lustinyen dönemi her şeyden önce ünlü stratejisyen Belisa-rius’un Doğu Akdeniz üzerinde sağladığı deniz hakimiyeti üzerinde yükselmiştir. Kuzeyden gelen Rus baskısı karşısında 10. yüzyılda ortaya çıkan Bizans-Hazar yakınlaşması ve bu çerçevede oluşan Bizans-Rus-Hazar güç dengeleri de deniz ve su yolları havzalarının Avrasya stepleri, Karadeniz ve Anadolu yarımadası arasındaki stratejik ilişki açısından taşıdığı önemi ortaya koymaktadır.

Osmanlı Devleti’ni Anadolu-Balkan eksenli bir bölge gücü olmaktan üç kıtaya hakim bir dünya devleti haline getiren faktörlerin başında da Ege, Akdeniz ve Karadeniz üzerinde kurduğu hakimiyet ile Kızıl Deniz, Hint Okyanusu ve Hazar gibi çevre denizlere  ..daha kapsamlı bir Akdeniz hakimiyeti kuran Barbaros Hayrettin Paşa’nın Osm anlı Devleti’nin bir dünya devleti haline dönüşmesindeki rolü inkar edilemez. Bu denizler ile kara bağlantılarını sağlayan Fırat, Dicle, Nil, Tuna, Dinyeper, Dinyester, Don ve Volga gibi önemli su yolları üzerindeki Osmanlı denetimi, engin kara hakimiyetini sağlayan can damarları niteliğini taşımaktaydı.

Osmanlı-Avrupa rekabetinin en yoğun yaşandığı ve tarih sahnesine en belirgin şekilde ağırlık koyduğu alan da deniz ticaret yolları olmuştur. Osmanlı Devleti’nin Avrasya anakıtasının iç denizlerini ve merkez-kıyı iletişimini sağlayan su yollarını denetini altına alıp kara, deniz ve kıta havzalarım tümüyle kuşatan bir hakimiyet alanı oluşturarak Avrupa'yı yeni deniz ticaret yollan bulmaya zorlaması, Avrasya-eksenli stratejik ve ekonomi-politik rekabeti küresel rekabete dönüştürecek son derece önemli bir değişimi beraberinde getirmiştir. Avrupa'nın bu çerçevede Avrasya anakıtasım kuşatan açık denizlerde oluşturduğu ekonomi-politik alan ve bu alandan beslenen dünya sistemi Osmanlı Devleti'nın Avrasya bünyesinde oluşturduğu güç temerküzünü sarsmışür. Av-rupah güçlerin açık denizlerde ve bu açık denizlerin bağlantı havzalarında kurduğu stratejik hakimiyetin Avrasya’nın iç denizleri ve su havzaları üzerinde yaptığı baskılar, sömürgeciliğin Osmanlı Devleti’nin hayat alanını daralttığı sürecin dönüm noktasını oluşturmuştur.

Bu nedenledir ki, Osmanlı Devleti’nin gerilemesi de, öncelikle çevre denizler üzerindeki etkisini yitirmesi ve buna bağlı olarak bu su yolları üzerindeki denetim gücünü kaybetmesi, ile ivme kazanmıştır. Osmanlı Devleti’nin merkez eksende çökmeye başlamasının dönüm noktası da 1827’de Fransız, İngiliz ve Rus ortak gücünün Osmanlı donanmasını Navarin’de tamamıyla yok etmesidir. Osmanlı Devleti’nin Yunanistan isyanı ile Balkanlarda başlayan çözülmesi de Doğu Akdeniz'deki deniz gücünün yok olması ile doğru orantılıdır.

Bu zaafı gören Abdülaziz’in kurduğu dünyanın üçüncü büyük donanması da, bu donanma ile koordineli bir kara stratejisi oluşturulmadığı için, etkin bir şekilde kullanılamamış ve gerçek bir deniz imparatorluğu olan İngiltere'yi tedirgin etmemek için gizli bir potansiyel olarak ülkenin iç denizlerinde tutulduktan sonra vı-jiir'fo rnriimpvp terkedilmiştir. Osmanlı Devleti’nin 19. yüzyıldaki kıt kaynaklarının atıl tutulan bir donanma için kullanılmış olması, diplomasi ile askerî güç arasında stratejik bir ilişki kurula-mamasının yol açtığı bir durumdur.

Bu sabit coğrafî ve tarihî verilere rağmen Abdülaziz dönemindeki donanma potansiyelinden bu yana Türkiye’nin bir deniz ülkesi olduğu gerçeği hep gözardı edilegelmiştir. Bu ihmal Osmanlı Devleti’nin son döneminde devletin farklı coğrafî bölgelerine müdahale imkanlarını daraltmak suretiyle bu bölgelerin devletten kopuş sürecini hızlandırmıştır. Bunun en çarpıcı misali, Kuzey Afrika'daki son direniş noktası olan Libya’nın, Trabiusgarp Savaşı esnasında gösterilen yerel ve taktik direniş kahramanlıklarına rağmen deniz üzerinden lojistik destek sağlanamaması yüzünden elden çıkmasıdır. Benzer durumlar Girit, Kıbrıs, Ege adaları, Yemen gibi bölgelerde de söz konusu olmuştur.

Rauf Orbay’ın Balkan Savaşı esnasında Hamidiye kruvazörünün sınırlı imkanlarıyla Ege-Adriyatik-Doğu Akdeniz-Kızıldeniz hattında vur-kaç taktiği ile elde ettiği olağanüstü başarılar ve Çanakkale Savaşının kazanılmasında büyük rol oynayan mayınlama faaliyetleri gerek kapasite gerekse alan olarak sınırlı küçük çaplı deniz operasyonlarının taşıdığı önemi göstermesi bakımından yakın tarihimizin istisnaî örnekleri arasında yer almaktadır. Ancak bu başarılar ne Averof zırhlısı desteğindeki bir kaç muhripten oluşan Yunan donanmasının Balkan Savaşları esnasında yaklaşık bir ay içinde Kuzey ve Doğu Ege adalarını işgal etmesini, ne de I. Dünya Savaşı sonunda Çanakkale Boğazı yanısıra İstanbul’un da düşman istilasına uğramasını engelleyebilmiştir.

I. Dünya Savaşı Osmanlı Devleti’nin yeterli deniz desteğinden mahrum kara-yoğunluktu askerî gücünün getirdiği zaaflarla doludur. Deniz imparatorlukları olan İngiltere ve Fransa karşısında yine kara-yoğunluklu bir askerî güç olan Almanya ile yapılan askerî ittifak, bu tür ittifaklarda aranan en önemli şartlardan olan tamamlayıcılık ilişkisinden yoksun olduğu için, bu blokta önemli stratejik gedikler açmıştır. Küçük ölçekli muharebelerde kazanılan başarılara rağmen nihaî savaşın kaybedilmesinin en önemli nedenlerinden birisi de budur. İstiklal Savaşı sonrasında yürütülen müzakerelerin Boğazlar ve Fırat-Dicle havzasında bulunan Musul etrafında yoğunlaşması da deniz ve su yolları bağlantılarının taşıdığı..Cumhuriyet döneminde imzalanan Montrö (Montreux) Anlaşması ile Boğazlar konusunda sağlanan ilerlemeye rağmen, Türkiye’nin deniz gücü konusunda siirdüregeldiği zaaf kendisini en çarpıcı şekilde II. Dünya Savaşından sonraki düzenlemelerde göstermiştir. 1944 yılında Oniki Ada yı terk etmek zorunda kalan Almanların, dönemin Türk hükümetinin bu adaları almasını teklif etmeleri karşısında bu talep için îngilizlerden onay alma yolunu teıcih eden hükümetin İngilizlerin reddi karşısında bu adalara karşı kayıtsız kalması, Türkiye’yi Ege’ye çıkamaz hale getiren gaflet zincirinin en önemli halkasıdır. Daha sonra 1946 yılında Paris’te İtalyanlarla müttefikler arasında yapılan görüşmelere II. Dünya Savaşı dışında kalınmış olunması ve savaşın ganimetlerinden pay alma hakkımızın olmaması gerekçesiyle katılma müracaatında bulunmama kararı alan dönemin hükümeti bu adaların Yunanistan’a verilmesine açık bir şekilde çanak tutmuştur. Böylece Oniki Ada ve Rodos 10 Şubat 1947 tarihli Italyan Barış Andlaşması ile silahtan arındırılmak şartıyla Yunanlılara verilmiştir. Daha sonra bu şaıt da ciddi bir şekilde denetleneninmiş ve Türkiye sınırlarının güvenliği sürekli bir tehdide maruz kalmıştır.

II. Dünya Savaşından sonra terkedileıı Ege adalarının denetim altına alınmaması konusundaki stratejik gafletin sonuçları bugün gözler önündedir. Türkiye Boğazlar yoluyla Rusya’nın stratejik yumuşak karnının nabzını elinde tutarken, Yunanistan da Ege adaları yoluyla Türkiye’ye karşı aynı stratejik avantaja sahip olmuştur. Türkiye'nin savaşa en yakın olduğu yer hayat alanını önemli ölçüde daraltan Ege adalarıdır ve bunun nedeni de tutarlı bir deniz stratejisinden yoksun olmak dolayısıyla yapılan affedilmez hatalardır. Kıyılarımızın hemen dibindeki kayalıklarda bile Yunan hakimiyetini gündeme getiren Kardak bunalımı bu hataların birikerek gelmiş acı bir faturasıdır.

II. Soğuk Savaş Dönemi ve Türkiye’nin Deniz Politikaları

Soğuk Savaş döneminin küresel deniz stratejileri açısından taşıdığı özellikleri belirleyen temel unsur, iki kutuplu yapının uçlarının denizlere bakışları ve sabit coğrafî faktörlerin bu bakışlar üzerindeki etkisidir. Tarihin gördüğü en tİDİk kara devleti olan SSCB Yakın Deniz Havzası Avrasya step derinliğindeki konumu dolayısıyla kendini defansif olarak bakıldığında güvenlikli, ofansif bakıldığında sınırlanmış ve çevrelenmiş bir konumda hissetmiştir. Hitler’iıı yenilmez, kabul edilen ordusunu, bu coğrafi konumun defansif pozisyonlardaki avantajını kullanarak, Avrasya derinliğine çektikçe yıpratan SSCB, Soğuk Savaş döneminde aynı coğrafi konumun kendisini denizlerden uzak tutan ve ofansif strateji alanını daraltan özelliğinin baskısını hissetmiştir.

Soğuk Savaşın diğer kutbunu oluşturan ABD ise tam aksi bir jeopolitik konumun sonuçlarını strateji yapımının ana unsurları olarak kullanma zorunluluğu duymuştur. Doğu ve batı sahilleri ile dünyanın iki büyük okyanusuna bakan ve Avrasya anakıtasınm deniz-aşırı alanında bulunan ABD defansif ve ofansif strateji tanımlamalarını kendi bayat alanının çok ötelerinde deııiz-eksenli olarak kurma tercihine yönelmiştir. ABD ile rekabet edecek muhtemel güçlerin tümünün Avrasya anakıtasında bulunması, ABD’yi Amerikan kıtasında defansif anlamda güvenli alanlar oluşturmaya, Avrasya kıtasını çevreleyen denizlerde de ofansif müdahaleye hazır sürekli bir deniz gücü bulundurmaya itmiştir. Avrasya derinliğindeki kara müdahalelerinde dezavantajlı bir dııı um yaratan bu coğrafi konum özellikle jeopolitik teorisyenlerce Rimland olarak adlandırılan Avrasya kenar kuşağına yönelik operasyonlarda hem defansif hem de ofansif strateji açısından maliyetli olmakla birlikte önemli avantajlar getirmiştir.

SSCB'yi Avrasya derinliğine mahkum eden coğrafi konum baskısı, bu süper gücü, biri Soğuk Savaş döneminin başında, diğeri sonunda iki ciddi ofansif atağa zorlamıştır. Bunlardan birincisi, Ii. Dünya Savaşının hemen sonrasında Boğazlar konusunda Türkiye’ye yönelik yapılan ve fiilî güç tehdidi barındıran baskı; diğeri ise Soğuk Savaş döneminin sonlarına doğru bu ülkeyi sıcak denizlere en yakın noktaya getiren Afganistan işgalidir. Saldırgan nitelik taşıyan her iki stratejik atak da aslında bu coğrafî konumdan kaynaklanan jeopolitik darboğazın yol açtığı ofansif görünümlü defansif hamlelerdir ve SSCB tarihinin en ciddi stratejik hatalarını g, oluşturmaktadır. Bu stratejik hatalar dolayısıyla Türkiye daha Soft ğuk Savaş başlamadan Batı Blokuna itilerek Boğazlar karşı kutbun eline terkedilirkeıı, Afganistan işgali bu süper gücün sonunu gertiren stratejik bir bataklık haline dönüşmüştür.

SSCB deniz kuvvetlerinin yapılanması hem bu süper gücün yaşadığı stratejik darboğazı, hem de bu darboğazın Türkiye’nin Soğuk Savaş dönemindeki deniz stratejisinin oluşumu üzerindeki etkisini açık bir şekilde ortaya koymaktadır. SSCB'niıı Avrasya kara derinliği ile sıcak denizler arasında stratejik irtibat kurma konusunda yaşadığı sıkıntılar bu ülke deniz stratejisyenlerini anavatan toprağı ile doğrudan irtibatlı "donanma sahaları" ile uzak bölgelerdeki alanları kapsayan "saha dışı alanlar/out of area" ayrımı yapmak zorunda bırakmıştır. Donanma sahaları aynı zamanda Avrasya steplerinin deniz açılım alanlarındaki dört Sovyet ana donanmasının faaliyet sahasını oluşturmaktadır: Kuzey, Baltık, Pasifik ve Karadeniz donanmaları. Anavatan ile doğrudan irtibatlı bu donanma sahaları dışında kalan alanlardaki operasyonlardan sorumlu olmak üzere de Akdeniz, Norveç denizi, Hint Okyanusu ve Batı Pasifik eskadraları oluşturulmuştur.

Bu donanma yapılanması Türkiye'yi Varşova-NATO, SSCB-ABD rekabetinin deniz düğüm noktalarının önemli bir halkası haline getirmiştir. Üç donanma sahası içinde doğrudan sıcak denizlerle irtibatlı ve her mevsim kullanılabilir tek alan olan Karadeniz sahası. Soğuk Savaş süresince güneyini NATO üyesi olan Türkiye'nin. diğer bütün alanlarını da Varşova Paktı üyesi ülkelerin denetim altında tuttuğu ikiye bölünmüş bir havza niteliğini sürdürmüştür. Bu donanma sahasının saha dışı eskadraların en önemli iki unsuru olan Akdeniz ve Hint Okyanusu eskadraları ile bağlantılarının da Türkiye ve Boğazlar üzerinden olması, Soğuk Savaş dengelerinin Türkiye açısından oluşturduğu en hassas deniz stratejisi parametrelerinden biri olmuştur.

Bloklaraıası dengelerin oluşturduğu bu konjonktürde Türkiye’nin blok-içi sorumluluk alanları ile blok-dışı ulusal çıkar alanları arasında ortaya çıkan çelişkiler bu alanlar arasında sağlıklı bir koordinasyon kurma problemini beraberinde getirmiştir. Bunun en çarpıcı misali karşı kutbu temsil eden SSCB karşısında geliştirilen Karadeniz ve Boğazlar stratejisi ile ortak ittifak üyesi Yunanistan karşısında geliştirilmek zorunda kalınan Ege ve Kıbrıs stratejileri arasındaki uyum meselesidir.

Soğuk Savaş döneminin konjonktürel şartlarından kaynaklanan bu uyum problemi Türkiye’yi çevreleyen deniz ve su havzala-

rı ile ilgili meselelerin deniz stratejisi açısından birbirlerinden kopuk taktik alanlar olarak görülmesine yol açmıştır. Karadeniz ve Boğazlar ile ilgili meseleler SSCB ile NATO çerçevesinde yürütülen bloklararası ilişkinin bir uzantısı olarak değerlendirilirken, Ege ve Kıbrıs'ın ağırlık taşıdığı Doğu Akdeniz havzası Yunanistan ile süregelen gergin blok-içi ilişkilerin çerçevesinde ele alınmıştır. Türkiye açısından ikincil önem taşıdığına inanılan ve seksenli yıllara kadar ilgi alanı dışında kalan Basra Körfezi genel Ortadoğu politikasına, Tuna su yolu da Balkanlar politikasına indirgenmiştir.

Bu alanlara olan ilgiler de konjonktürel boyutlarda kalmıştır. Iran-Irak Savaşının gerektirdiği ekonomik boyutlar da taşıyan dış politika pozisyonu Basra Körfezine olan ilginin, Bulgaristan ile seksenli yıllarda artan gerginlik de Tuna su yoluna duyulan ilginin artmasına yol açmıştır. Bu dönemde karşı blokun mutlak hakimiyeti altında görülen Hazar deniz havzası ve Karadeniz’in kuzeyindeki Dinyeper, Dinyester, Don ve Volga su yolları ile ilgili hiç bir teşebbüste bulunulmadığı gibi ciddi bir teorik plan da geliştirilmemiştir.

Böylece Türkiye’nin çevresindeki deniz havzaları ve su yollan ile olan ilgisi Anadolu yarımadasını jeopolitik eksen olarak algılayan bütüncül bir strateji çerçevesinde ele alınmamış, bloklararası ve blok-içi rekabetlerden etkilenen koordinesiz taktik adımlar ile sınırlı kalmıştır. Bu çerçevede Soğuk Savaş süresince bir taraftan dönemin süper gücü olan SSCB’nin Karadeniz ve Boğazlardaki baskısı sürekli olarak hissedilmiş, diğer taraftan Ege'de ise basiretsizce Yunanistan'a terkedilen adalann. oluşturduğu statusr/noTürkiye’n in denizlerdeki hareket alanını önemli ölçüde daraltmıştır.

Ortadoğu ve Süveyş üzerindeki çok önemli stratejik etkiye sahip olan Doğu Akdeniz bölgesi de sadece Kıbrıs’a endeksli olarak ele alınmıştır. Kıbrıs geniş ölçekli bir deniz stratejisinin önemli bir sacayağı olarak algılanması gerekirken bütün deniz stratejisi Kıbrıs bunalımına göre ayarlanır hale gelmiştir. Türkiye uzun dönemli bir deniz stratejisinin taktik adımları olarak değil, 1964 ve İ967 yıllarındaki Kıbrıs bunalımlarının dayatmast olarak NA-TO’dan kısmen bağımsız alternatif deniz politikalarına ve askerî güç oluşumuna yönelmiştir. Stratejik yönelişin taktik adımları be-

iniştir. Bu açıdan Kıbrıs bunalımı göz ardı edilerek Türk dış politikasının genel yönelişleri de, deniz stratejisindeki değişmeler de anlamlı bir çerçeveye otuı tulamaz.

III. Soğuk Savaş Sonrası Dönem ve Yeni Deniz Stratejisinin Unsurları

Soğuk Savaş sonrası dönemin en önemli özelliklerinden birisi çift kutuplu statik yapının birbirinden ayırdığı bölgelerin yeni etkileşim alanları ile stratejik açıdan yeni bir eklemlenme sürecine girmeye başlamalarıdır. Yakın kara havzalarını incelerken de üzerinde durduğumuz ve örnek uygulama alanlarında tekrar ele alacağımız gibi, bölgeleıarası etkileşim alanı ve stratejik eklemlenmenin en çarpıcı misalleri Türkiye’nin yakın kara havzalarmı oluşturan Balkanlar, Ortadoğu ve Kafkaslar arasında görülmektedir.

Bu stratejik eklemlenme bu bölgelerin kendi aralarındaki etkileşim alanlarında bulunan denizlere ve su yollarına yeni jeopolitik anlamlar katmaktadır. Deniz ve su havzalarının bağlantılı oldukları kara şeritleri ve derinlikleri ile olan stratejik bağımlılık ilişkisi alışagelmiş bölge tasniflerinin ötesinde yeni stratejik alan tanımlamaları ortaya çıkarmaktadır. Karadeniz, kendi özel önemi dışında Balkanlar ile Kafkaslar arasındaki stratejik bağlantılar açısından yeni jeopolitik anlamlar kazanırken, Mezopotamya havzasındaki su yollarının ve bu su yollarının bitiş noktasındaki Basra Korfezi’nin stratejik önemi de Kafkaslar ve Ortadoğu arasındaki bölgesel etkileşim alanının genişlemesine ve derinleşmesine paralel olarak ciddi ölçekte artmıştır. Aynı şekilde, Türkiye’nin Soğuk Savaş süresince değişmeyen dış politika gündemleri arasında yer alan Kıbrıs ve Ege konulan da Ortadoğu ve Balkanlar arasındaki etkileşim alanının Doğu Akdeniz'de yoğunlaşması ile birlikte yeni unsurlar kazanmıştır.

. Dolayısıyla, Soğuk Savaş sonrası dönem Türkiye’nin deniz ve su yollan politikasını yeni bîr stratejik eksene oturtulmasını gerektiren bir konjonktür doğurmuştur. Türkiye artık çevresindeki deniz havzalarını ve su yollarını bloklararası rekabetin yönlendirdiği birbirinden kopuk problem alanları olarak Göremez. Türkiye’nin bu alanları kendi stratejik tercihleri doğrultusunda koordineli bir tarzda yeniden değerlendirmesi kaçınılmaz bir zaruret halini almıştır. Mesela sadece Hazar petrollerinin nakli meselesi bile Karadeniz, Boğazlar, Ege, Doğu Akdeniz ve Basra Körfezi politikalarının kesiştiği bir alanda oluşmaktadır.

Bunun içindir ki, bu bölgelerde yapılan hamlelerin tümü karşı hamleleri beraberinde getirmektedir. Mesela Türkiye'nin Boğazlardaki geçişi düzenlemek suretiyle yaptığı bir hamle Rusya-Bul-garistan ve Yunanistan arasında bir işbirliği cephesi oluşturmakta ve Ege’deki Yunan denetimi Bulgaristan üzerinden Ege'ye aktarılacak boru hattı projesi ile devreye girmekte; İsrail faktörü ile Türkiye-İran ilişkilerinin gerginleşmesi Hazar-Basra hattında yeni dengeler ortaya çıkarmaktadır.

Soğuk Savaş döneminin bioklararası rekabete ve NATO yükümlülüklerine ayarlı konjonktürünün yerini anlık tepkilerin stratejik sonuçlar doğurduğu dinamik bir süreç alınış bulunmaktadır. Bu dinamik konjonktürde anlık tepkilerdeki ufak hatalar bile uzun dönemli stratejilerde büyük sapmalar meydana getirebilir. Bunun için de savunma tepkili Soğuk Savaş şartlanmaları terkedilerek aktif ve atak bir tavır sergilenmelidir. Deniz havzalarının stratejik değerlendirmesi bu açıdan yeniden gözden geçirilmek zorundadır.

ı. Karadeniz Havzası ve Bağlı Su Yolları

Soğuk Savaş döneminin çift kutuplu yapılanmasında Türkiye’nin yakın deniz havzası olmaktan çok bloldararası kutuplaşmanın en keskin şekilde yansıdığı bir iç deniz hüviyeti taşıyan Karadeniz, kıyı ülkeler için taşıdığı potansiyelin çok gerisinde bir öneme sahip olmuştur. Karadeniz havzası etrafındaki jeopolitik kutuplaşma Avrasya’nın bu en büyük iç denizinin jeoekonomik öneminin yeterince değerletıdirilememesi sonucunu doğurmuştur.

Özellikle Türkiye, kıyı ülkelerin tümünün (SSCB, Romanya, Bulgaristan) karşı blok içinde yer almaları dolayısıyla Karadeniz’de bir nevî kuşatılmışlık psikolojisinin tesiri altında kalmıştır. Bu nedenledir ki, Karadeniz ve Tuna su yolunun Türkiye'nin toplam ihracatındaki payı %6, toplam ithalatındaki payı ise %7 civarında öneme sahip olan Tuna su yolunun Türk deniz ulaşımındaki payının %1'in altında olması Türkiye’nin kuzey hattını ne derece ihmal ettiğinin önemli bir göstergesidir.

Bu durum Türkiye'nin kendi kıyı şeridini kullanma konusunda da geçerlidir. Türkiye’nin en uzun kıyı şeridi Karadeniz'de olmasına rağmen 120 milyon tonluk yükleme ve boşaltma kapasitesinin %25’i Akdeniz’de, %21’i Ege’de, %41’i Marmara’da ve sadece %13’ü Karadeniz'dedir. Bu durum Türkiye'nin genel bir tablo olarak güneyden kuzeye akan ve Marmara Denizinde yoğunlaşan bir deniz ulaşım yönüne sahip olduğunu göstermektedir. Bu yön Karadeniz’in Türk deniz ulaşım stratejisindeki konumunun marjinalleşmesine yol açmıştır.

Soğuk Savaş döneminin sona ermesi Türkiye'nin alışılagelmiş deniz ulaşım ve strateji yapılanmasında ve Karadeniz’in bu yapılanma içindeki konumunda önemli değişiklikler yapmış bulunmaktadır. Herşeyden önce Varşova Paktı’mn ve SSCB’nin dağılması ile Türkiye ilk defa Karadeniz’de kendi dışında kalan kıyıdaş unsurların ortak bloku karşısında yalnızlaşma konumundan kurtulmuştur. Bu iki kademede gerçekleşmiştir. Birinci kademede Varşova Paktı’nın dağılması ile SSCB-Romanya-Bulgaristan arasındaki ittifak bağı çözülmüş ve Türkiye’nin her üç ülke ile de ayrı düzlemlerde ve ikili çıkarlar esasına dayalı olarak politika geliştirebilmesinin önü açılmıştır. İkinci kademede SSCB'nin dağılması ile birlikte Ukrayna ve Gürcistan’ın da bağımsızlıklarım kazanmaları Karadeniz’deki aktörlerin sayısını artırmış ve Boğazlar üzerindeki blok baskısını ortadan kaldırmıştır. Yeni aktörlerin Karadeniz’in kuzeyindeki merkezî güç olan Rusya ile yaşadığı çelişkiler Türkiye-Uk-rayna, Türkiye-Gürcistan ilişkilerinin gelişmesine ivme kazandırmış ve Türkiye’yi Karadeniz'in en geniş kıyıya sahip ülkesi konumuna getirerek önemli bir diplomatik avantaj sağlamıştır.

SSCB'nin dağılmasından sonra Türkiye'nin Karadeniz’in bütün güney hattını tutan ve bu denize en uzun kıyısı olan ülke konumu kazanması önemli bir jeoekonomik imkan patlamasına yol açmıştır. Türkiye artık Karadeniz’i savunma stratejisinin bir parçası olarak sadece Boğazlarla dünyaya açılan, dolayısıyla da kuzey komşusuna karşı bir koz olarak kullanılabilen bir deniz sahası olarak

Aksine, atak bir politika ile Karadeniz Türkiye’nin bir taraftan Doğu ve Kuzey Avrupa’ya, diğer taraftan Kafkaslar ve Orta-Asya’ya açılmasını sağlayacak bir deniz yolu olarak görülmeli ve bu doğrultuda bir altyapı çalışmasına gidilmelidir. Karadeniz İşbirliği Örgütü doğrultusunda başlamış olan çalışmaların rasyonel bir ekonomik işbirliği, ve siyasî güvenlik çerçevesi oluşturmaktan çok, Türkiye'nin AB’ye karşı bir kozu olarak telakki edilmesi ve üye sayısı ve faaliyet alanı itibariyle çok ihtiraslı bir kapsamı öngörmesi dolayısıyla istenilen neticelere ulaşılamamıştır. Bunun yerine daha dar kapsamlı fakat daha etkin projeler geliştirilmek zorundadır.

Türkiye'nin Karadeniz ile ilgili stratejisi sadece askerî alanla sınırlı kalamaz. Bu havza özellikle ekonomik açılım için etkin bir tarzda kullanılmalıdır. Bu sebeple bu havzayı iç steplere bağlayan su yollarının ekonomik açıdan değerlendirilmesi yapılarak sınır ötesi deniz ulaşımı konusunda teşvik edici tedbirler alınmalı, bu su yollarındaki ulaşıma elverişli projeler geliştirilmelidir. Osmanlı Devleti’nin son döneminde bile büyük bir ulaşım ağına sahip olan Kostence-Trabzon hattı mümkün olduğu ölçüde Dinyeper, Din-yester, Volga ve Don ırmaklarının çıkış noktalan ile irtibatlandırıl-malı, böylelikle Doğu Karadeniz bölgesi, Doğu Avrupa ve Asya steplerini Orta Doğu ve Hiııt Okyanusuna bağlayacak bir ulaşım hattının pivot alanı haline getirilmelidir.

Bu hat üzerinde KEİ ve ECO ölçekli projeler koordineli bir şekilde devreye sokularak dinamik Doğu Asya ekonomik havzasını Doğu ve Orta Avrupa’ya bağlayan en kısa ve ekonomik ulaşım ağı Türkiye üzerinden sağlanabilir. Bunun için de bir yandan Karadeniz’in kuzeyindeki ülkelerle ikili ilişkiler geliştirilirken diğer yandan KEl ve ECO mekanizmaları daha etkin bir tarzda işletilerek Doğu Avrupa-Batı ve Güney Asya bağlantısı güçlendirilme!idir. Böyle bir yeni ulaşım ağının ortaya çıkışı GAP'taki üretim patlamasının alternatif dünya pazarlarına sunulmasını ve Doğu Anadolu’daki ekonomik tıkanmanın aşılmasını da sağlayacaktır.

2. Avrasya’nın Stratejik Düğümü: Boğazlar

Uluslararası ilişkileri ve küresel dengeleri etkileme kapasitesine sahip 16 önemli su yolu kesişim bölgeleri ve boğazlar önemlerine göre iki ana grupta toplanır. Birinci grupta küresel ulaşımda birinci derecede önemli merkezî boğazlar, ikinci grupta ise daha yerel ve kıtasal öneme sahip olanlar yer almaktadır.

Küresel stratejik dengeler açısından büyük öneme sahip birinci grupta yer alan boğazlar küresel ticaret ve hammade akışı, jeoeko-nomik aktarım hatları, kıtalararası etkileşim bölgeleri, küresel ve bölgesel güvenlik stratejileri ve güç dengeleri açısından son derece belirleyici konumda bulunmaktadır: (i) Asya ile Avrupa'yı ayıran ve Karadeniz’i Akdeniz’e bağlayan İstanbul ve Çanakkale Boğazlan; (ii) Asya ile Afrika’yı ayıran ve Akdeniz’i Kızıldeniz’e bağlayan Süveyş Kanalı; (iii) yine Asya ile Afrika’ya ayman ve Kızıldeniz'i Hint Okyanusuna bağlayan Babü’l-Mendeb Boğazı; (iv) Arap yarımadası ile Asya kıtasının güney Hint kuşağını ayıran ve hammadde kaynaklan açısından son derece zengin Basra Körfezi’ni Hint Okyanusuna bağlayan Hürmüz Boğazı; (v) Avrupa ile Afrika’yı ayıran ve Akdeniz’i Atlas Okyanusuna bağlayan Cebelitarık Boğazı; (vi) Asya kıtasını Endonezya ve Avustralya takımadalarından ayıran Malakka Boğazı; (vii) Güneydoğu Asya takımadalarını ayıran ve Hint Okyanusunu Pasifik Okyanusuna bağlayan Sunda ve Lom-bok geçitleri ve (viii) Güney ve Kuzey Amerika’yı ayıran ve Atlas Okyanusunu Pasifik Okyanusuna bağlayan Panama Kanalı.

Afroavrasya dünya anakıtasında gerek kuzey-güney gerekse doğu-batı istikametinde merkezî bir konumda bulunan, küresel ve bölgesel dengeleri belirleyen temel jeopolitik, jeoekonomik ve jeokültürel hatların kesişim alanı üzerinde yer alan İstanbul ve Çanakkale boğazlan bu tasnif içinde kendine has son derece önemli bir yere sahiptir. Dünya üzerinde başka hiç bir geçiş bölgesi bu derece karmaşık dengelerin rol oynadığı bir coğrafi ve tarihî altyapıya sahip değildir.

Bu özel konum Boğazlara sahip olan siyasî iradenin kader ibresini de neredeyse Boğazlara bağlayan bir sonuç doğurmuştur. Bizans’ın kademeli bir şekilde çöküşü Boğazlar üzerindeki denetimi-- ni kaybetmesi ile kaçınılmaz bir kader haline dönüşmüştür. Bu anlamda İstanbul’un fethi OsmanlIların Çanakkale Boğazı’rıı denetim altına alarak Avrupa'ya geçişleri ile başlayan bir sürecin son ve kaçınılmaz halkası olmuştur. Çanakkale Boğazı'nın denetiminin Osmanlı Devleti’ne geçişi ile Akdeniz’den, Anadolu ve Rumeli hisarlarının inşası ile Karadenizden kopan Bizans'ın bir imparatorluktan bir şehir devleti haline dönüşmesi nihaî sonu getirmiştir.

Osmanlı Devleti’nin kader çizgileri ile Boğazlara yönelik düzenlemeler arasında da son derece çarpıcı bir paralellik vardır. İstanbul'un fethi ile Boğazların tamamıyla Osmanlı Devleti’nin egemenlik alanına girmesi daha önce Anadolu-Balkan eksenli bölgesel bir güç olan Osmanlı Devleti’nin önce bir Avrasya, sonra da bir Afıoavrasya süper gücü haline dönüşmesinin düğüm noktasını oluşturmuştur. 1453-1484 yılları arasında süren fetihler neticesinde Karadeniz'in bir Osmanlı iç denizi haline gelmesi ile birlikte Karadeniz ile Boğazlar arasındaki karşılıklı bağımlılığa dayalı tarihî çelişki belki de tarihte ilk defa tam bir hakimiyet ile çözümlenmiş ve gerek Karadeniz gerekse Boğazlar Osmanlı Devleti’nin tek taraflı tasarruflarına dayalı bir statü ile idare edilmiştir.

Bu çerçevede Boğazlar ve Karadeniz 1484-1535 yılları arasında yabancı devletlerin ticaret ve savaş gemilerine kapalı tutulmuştur. 1535 yılında Fransa'ya, 1579 yılında İngiltere’ye ve 1612 yüında Hollanda’ya verilen ticaret imtiyazlarına dayanan kapitülasyonlarla bu ülkelerin ticaret gemilerine Boğazlardan serbestçe geçme hakkı tanınmıştır. Ancak, ticaret yollarını Osmanlı Devleti’nin hakimiyet alanlarına çekme hedefi güdülen ve yabancı devletlere bir lütuf olarak takdim edilen bu hak Osmanlı Devleti’nin 1484-1774 yılları arasındaki mutlak egemenliğini zedelememiş; Karadeniz ve Boğazlar üzerindeki mutlak denetim Osmanlı Devleti’nin klasik dönemdeki Afroavrasya hakimiyetinin en temel unsurlarından birisi olmuştur.

1774 yılında Küçük Kaynarca Anlaşması ile Rus ticaret gemilerine Boğazlardan serbest geçiş hakkı tanınması bu anlamda gerek Osmanlı Devleti’nin kader çizgisi, gerekse Boğazların bu kader çizgisi içindeki yeri bakımından yeni bir dönemin başlangıcı olmuştur. Daha önce tanınan ve Osmanlı Devleti açısından etken irade yansıtan bir lütuf niteliği taşıyan serbest geçiş haklarının yerini edilgen taviz niteliği taşıyan ve yabancı güçlerin Osmanlı Devleti üzerindeki dolaylı etkisini yansıtan ikili ve çok aktörlü düzenlemelerin alması, Osmanlı Devleti’nin uluslararası güç hiyerarşisindeki yelinin düşmesi ile Boğazlar üzerindeki denetimini kademeli bir şekilde kaybetmesi arasındaki paralelliği ortaya koymaktadır.

Bundan sonra Boğazların statüsü sadece Boğazlan elinde bulunduran Osmanlı Devleti’nin güç ibresi değil, uluslararası ilişkilerdeki güç dengesi kaymalarının da önemli bir göstergesi olmaya başlamıştır. 19. Yüzyılda Rusya ile İngiltere arasında süren ve yüzyıla damgasını vuran Avrasya hakimiyet rekabetine dayalı Büyük Oyıın'nn da, 20. yüzyılın ikinci yarısına damgasını vuran Soğuk Savaşın da en doğrudan yansıdığı alan Boğazlar olmuştur. 1774 yılında Küçük Kaynarca Anlaşması ile ticaret gemilerine serbest geçiş hakkı kazanan Rusya’nın Osmanlı Devleti’nin iç bunalımlarını da kullanarak 1798 yılında imzalanan İstanbul Anlaşması ile savaş gemilerine harp durumunda geçiş hakkını garanti altına almasından sonra 1805 yılında imzalanan Osmanlı-Rus ittifak Anlaşması ile Osmanlı Devleti’ni yabancı devletlerin savaş gemilerine Karadeniz’e çıkma izni vermeme yükümlülüğü ile bağlaması, Avrasya kara ekseninde yükselen Rus gücünün Osmanlı Devletı'ni Karadeniz ve Boğazlar üzerinden kademeli bir şekilde denetim altına aldığını gösteren önemli köşetaşları olmuştur.

Bu konjonktür aynı dönemde Avrasya kıyı şeridi üzerinden içlere doğru stratejik bir açılım içine girmeye başlayan İngiltere’yi harekete geçirmiş ve Ingilizler 1809 yılında akdedilen Kale-i Sultaniye (Çanakkale] Anlaşması ile Osmanlı Devleti'nden barış zamanında Boğazlan hiç bir yabancı devletin savaş gemilerine açmama taahhüdü almışlardır. 1829 Edirne Anlaşması ile Boğazların OsmanlI Devleti ile savaş durumunda olmayan devletlerin ticaret gemilerine, Rus gemileri ile aynı şartlar altında olmak üzere, açıklığı yükümlülüğü kabul edilirken, Rusya 1833 Hünkar iskelesi Anlaşması ile Osmanlı Devleti’nden Çanakkale Boğazı’m Rusya lehine bütün devletlerin savaş gemilerine kapama taahhüdü almıştır.

1774-1840 yılları arasında Osmanlı Devleti’nin Rusya ve İngiltere arasındaki rekabetteki rolünü yansıtan ikili anlaşmalarla belirlenen Boğazlar statüsü Osmanlı Devleti, İngiltere, Rusya, Fransa, Avusturya ve Prusya arasında imzalanan 1840 Anlaşması ile birlikte bir çok devletin müdahil olduğu çok taraflı anlaşmalarla belirlenmeye başlamış ve uluslararası düzenlemelerin önemli gündem maddelerinden birisi olmuştur. Bu anlaşma ile taraflarca benimsenen Boğazların barış zamanında yabancı devletlerin savaş gemilerine kapalılığı ve ticaret gemilerine açıklığı ilkesi 1841 Lonclıa Sözleşmesi, 1856 Paris Sözleşmesi. 1871 Londra Anlaşması ve 1878 Berlin Anlaşması ile teyid edilmiştir. Ayrıca, 1871 Londra Anlaşmasında Osmanlt Devleti’ne, lüzum görüldüğü takdirde, Boğazları barış zamanında ittifak halinde olduğu devletlerin savaş gemilerine açma yetkisi tanınması bu dönemde tırmanmaya başlayan ittifaklar ve bloklar politikasının Boğazların statüsüne yansıyan bir yönü olarak değerlendirilebilir.

Boğazların kendine sahip olan devletlerin kaderi üzerinde sahip olduğu rolün en önemli göstergelerinden birisi Osmanlı Dev-leti'nce bir varolma mücadelesi olarak algılanan Çanakkale Savaşıdır. I. Dünya Savaşının kaybedilmesinden sonra imzalanan Mondros Mütarekesi ile Boğazların kıyılarındaki askerî tesislerin İtilaf devletlerince işgal edilmesi ve uluslararası ulaşımın işgal kuvvetlerince denetlenmeye başlanması ile Osmanlı Devleti fiilen Boğazları surlarla denetim altına alan Fatih karşısında sur içinde mahsur kalan bir şehir devleti haline dönüşen Bizans’ın kaderini yaşamaya başlamıştır. Sevr Anlaşması ile uluslararası Boğazlar komisyonunun kurulması ve Çanakkale Boğazı’nın Avrupa kıyılarının Yunanlılara verilmesi ile birlikte Boğazların statüsü ile OsmanlI Devleti’nin kaderi arasındaki bağlantı tarihî tecrübe şeklinde bir kez daha teyid edilmiştir.

Lozan Anlaşması ile birlikte kabul edilen Boğazların Tâbi Olacağı Usule Dair Mukavelename ile yapılan düzenlemede savaş ve barış durumu gözetilmeksizin ve deniz ve hava ayrımı yapılmaksızın mutlak bir ulaşım serbestliği öngörülerek bir anlamda Türkiye'nin egemenlik alanı Boğazların uluslararası kullanımı adına ciddi şekilde daraltılmıştır. Öte yandan Karadeniz’e kıyısı bulunan ülkelerin güvenlik kaygıları giderilirken, 15-20 kilometreye kadar olan Boğazlar kıyısına ve Marmara adalarına gayriaskerî statü tanınarak Türkiye’nin kendi sınırları içinde kalan iç deniz ve su yolu hükmündeki bu bölgeler üzerindeki egemenlik hakkı önemli ölçüde sınırlandırılmıştır. Ayrıca âkit devletlerin temsilcilerinden oluşan Boğazlar Komisyonu’nun Boğazlar konusunda yetki sahibi olması Türkiye'nin iç bütünlüğünü ve sınırlarını koruma hakkını zedeleyen bir statü doğurmuştur.

1936 yılında imzalanan Montreux Boğazlar Sözleşmesi Türkiye’nin egemenlik alanını sınırlayan bu statüyü Türkiye lehine değiştirerek bir anlamda Lozan Anlaşmasının yol açtığı egemenlik zaafları ile ilgili önemli bir boşluğu doldurmuştur. Bu sözleşme ile Boğazlar Komisyonu kaldırılarak yetkileri Türkiye’ye devredilmiş, sadece Karadeniz’e kıyıdaş ülkelerin değil, Türkiye’nin de güvenlik kaygıları gözönünde bulundurularakTürkiye’nin Boğazlar ve Marmara'da askerî alan bulundurabilmesi sağlanmıştır. Türkiye’nin kendini bir savaş tehlikesi altında hissetmesi durumunda Türkiye lehine belli düzenlemeler getirilmesi, havadan geçiş serbestliği ilkesinin özellikle savaş uçakları ile ilgili olarak Türkiye’nin yetkileri çerçevesinde sınırlandırılması, Türkiye ile savaş halinde bulunan ülkelerin ticaret gemilerinin Boğazlardan geçememesi ve Türkiye'nin bu durumda gerekli gördüğü düzenlemeleri yapma ve geçiş yapan gemileri denetleme hakkının bulunması gibi unsurlar Türkiye’nin Boğazlar üzerindeki egemenliğini güçlendirmesi bakımından, bir açıdan İstiklal Savaşı ile elde edilen zaferin neticesinin alınması ve Boğazlar üzerinde gecikmiş bir hak teslimi olarak görülebilir.

Montrö Sözleşmesi Boğazlar konusunda 1774’ten beri süregelen Rus baskısını önemli ölçüde azaltan ve Türkiye’nin egemenlik alanını genişleten sonuçlar doğurmuştur. Bu statüden rahatsız olan SSCB II. Dünya Savaşının galipleri arasında bulunma ayrıcalığını da kullanarak Boğazlarla ilgili olarak 18. yüzyılın sonlarında ve 19. yüzyılda sürdürdüğü baskı ve denetim politikasını savaşı müteakib tekrar devreye sokmuştur. SSCB’nin Boğazlar ile Kars ve Ardahan bölgelerine yönelik talepleri Montrö’de oluşturulan statüye yönelik ilk ciddi tehdidi oluşturmuştur. Bu tehdit bir taraftan Soğuk Savaşın ilk habercilerinden birisi olurken, diğer taraftan Türkiye’nin II. Dünya Savaşı süresince sürdürdüğü tarafsızlık politikasını terkederek Batı Bloku içinde yer alma yönünde stratejik..bir anlamda 19. yüzyıl başlarındaki mekanizmalar tarihî süreklilik çizgisi içinde devreye girmiştir. Avrasya kara gücü olan Rusya'nın Boğazlara yönelik baskısı karşısında Avrasya’yı kapsamlı bir deniz stratejisi ile kuşatma hedefine yönelen İngiltere ve bu ikil' rekabeti bir denge unsuru olarak devreye sokan Osmanlı diplomasisinden oluşan üçlü yapı yeni aktörlerle birlikte tekrar gündeme gelmiştir. II. Dünya Savaşını Berlin’den Pasifik’e uzanan bir Avrasya step imparatorluğu gücü olarak bitiren SSCB’nin Boğazlar üzerindeki baskısı ile Avrasya’yı Rimland stratejisi ile denizden ve kıyı ülkelerden kuşatmaya yönelen Amerikan stratejisi arasındaki onulmaz jeopolitik çelişki Türkiye’yi klasik Osmanlı diplomasisinin yolunu takip etmeye yönlendirmiştir.

SSCB ile Türkiye arasında yaşanan! Boğazlar bunalımı Soğuk Savaş döneminin hem ilk habercileri arasında yer almış, hem de yaklaşık 50 yıl sürecek olan bu dönemin en kırılgan bunalım alanlarından birisi olmuştur. Dört Sovyet ana donanmasından biri olan Karadeniz donanmasının açık denizlere çıkış noktasının, karşı blok üyesi olan Türkiye tarafından Montrö’nün verdiği yetkilerle tutulmuş olması SSCB’nin Soğuk Savaş süresince devam eden kuşatılmışlık psikolojisinin en çarpıcı unsuru olmuştur.

Görüldüğü gibi uluslararası ve bölgesel dengelerin her önemli değişim kavşağında Boğazlar gündeme gelmekte ve sadece Boğazlardaki statüden etkilenen tarafların değil, bir çok farklı aktörün de aynı anda devreye girmesine yol açmaktadır. Boğazların Osmanlı denetimine geçişi Osmanlı hakimiyetinin Afroavrasya ölçekli olarak derinleşerek genişlemesini sağlamış ve bu hakimiyetten bunalan Avrupa güçlerini yeni deniz yolları aramaya şevketmiş; Küçük Kaynarca Anlaşması ile Boğazlar üzerinde artan Rus baskısı sadece Osmanlı-Rus dengelerinin değil, Avrasya’da Rusya lehine değişen güç temerküzünün habercisi olmuş ve Asya ölçekli İngiltere-Rusya rekabetinin en hassas noktasını oluşturmuş; 1840 yılında imzalanan çok taraflı Boğazlar Sözleşmesi Avrupa diplomasisindeki güçler dengesi için yeni bir gösterge teşkil etmiş; Çanakkale Savaşı I. Dünya Savaşının kaderini etkileyen sonuçlar doğurmuş; II. Dünya Savaşının hemen öncesinde imzalanan Montrö Sözleşmesi Avrupa-içi güç dengelerinin Türkiye lehine işlemesinin sonucu ortaya çıkan çift kutuplu yapının ilk çarpıcı sonuçlarından birisi yine Boğazlar üzerinde görülmüştür.

Soğuk Savaş sonrası dönemde yeniden şekillenen küresel ve bölgesel dengeler sonucunda Boğazların öneminin tekrar gündeme gelmesi kaçınılmazdır. Türkiye hem bu değişimlerin Boğazlar üzerindeki muhtemel etkilerini, hem de Boğazlara sahip olmaktan kaynaklanan konumunun Türkiye’nin strateji arayışlarına katacağı unsurları yeniden tanımlama zorunluluğu içindedir.

Soğuk Savaşın sona ermesi ve önce Varşova Paktı’mn, sonra da SSCB’nin dağılması Boğazları da yakından ilgilendiren son derece önemli sonuçlar doğurmuştur. Birincisi, Karadeniz havzası ile ilgili tahlilimizde de vurguladığımız gibi, Varşova Paktı’nııı ve SSCB'nin dağılması ile Türkiye'nin Karadeniz'de kendi dışında kalan kıyıdaş unsurların ortak bloku karşısında ilk defa yalnızlıktan kurtulması Boğazlar üzerindeki tek taraflı blok baskısını ortadan kaldırmış ve Türkiye’yi Karadeniz'in en geniş kıyıya sahip ülkesi konumuna getirerek hem genel uluslararası ve bölgesel dengeler, hem de Boğazlar açısından önemli bir diplomatik avantaj sağlamıştır.

Soğuk Savaşın sona ermesinin Boğazlarla ilgili doğurduğu ikinci önemli değişim bu stratejik su yolunun jeopolitik ayrım hattı olma özelliği dışında özellikle jeoekoıtomik ve jeokültürel ayrım ve etkileşim hattı olarak görülmeye başlanmasıdır. Soğuk Savaş sonrasında Boğazlarla ilgili yaşanan en yoğun tartışmaların Hazar petrolünün aktarımı meselesinde ortaya çıkması jeoekonomik önemin artışının çarpıcı bir göstergesi olarak görülebilir. Öte yandan Boğazların doğu-bat: ayrımlarının ve jeokültürel hatlarının kesişim noktası olarak görülmesi de artan bir sıklıkta gündeme gelmeye başlamıştır. Bu çerçevede Boğazlar artık güvenlik parametresinin ağırlık taşıdığı jeopolitik önemin ötesinde küresel ve bölgesel ölçekli jeoekonomik ve jeokültürel yapılanmanın da odak noktalarından birisi olmaktadır.

Türkiye Montrö Sözleşmesi çerçevesinde Boğazlarla ilgili yaptığı tüzük düzenlemeleri ile yeni jeoekonomik konjonktüre uyum göstermeye çalışmıştır. Rusya’nın Hazar petrollerinin taşınması için önerilen Bakü-Ceyhan hattını bloke edebilmek için petrolün aktarılması buradan tankerlerle Boğazlar üzerinden taşınması fikrinin dünyanın en büyük metropollerinden birisi olan İstanbul için doğuracağı telafisi güç risklere karşı yapılan bu tüzük düzenlemeleri yerinde ve zamanında bir tepki olmuştur.

Boğazlar gibi Afroavrasya anakıtasının stratejik düğümünü elinde tutmak büyük avantajları ve riskleri beraberinde getirir. Türkiye Soğuk Savaşın getirdiği dinamik uluslararası konjonktürde Boğazlarla ilgili olarak genel stratejik çerçeve içinde tutarlılık arzeden ve riskleri minimuma indirirken avantajları maksimuma çıkaran esnek bir diplomasi yöntemi geliştirmek zorundadır.

Montrö’nün öngördüğü çerçeveden sapmadan, Türkiye'nin ticari ve kültürel merkezi olan İstanbul’un güvenliği ile Boğazların statüsü arasındaki bağımlılığı gözönünde bulunduracak şekilde Türkiye'nin denetiminin artırılması öncelikli hedef olmalıdır. Dünyanın başka hiçbir boğaz ve su yolu geçiş hattı üzerinde İstanbul çapında bir şehir bulunmamaktadır ve bu durum iki açık denizi bağlaması dolayısıyla uluslararası su yolu kabul edilen Boğazlara kendine has bir özellik katmaktadır, öte yandan Türkiye’nin en önemli üretim ve ticaret merkezlerinin Marmara Denizi etrafında gelişmiş olması da Boğazlanır Türkiye’nin genel güvenlik parametreleri içindeki önemini ortaya koymaktadır. Türkiye Boğazlar üzerinde yaptığı tasarrufları uluslararası barışçıl geçişleri engellemek için değil, kendi iç hayat alanının güvenliğini sağlayabilmek için gerçekleştirmekte olduğunu sağlam bir diplomatik mantık ve söylem ile hukukileştirme zorunluluğu ile karşı karşıyadır.

Özetle, Boğazlar Türkiye’nin en önemli stratejik avantaj kaynaklarından birisidir. Bu stratejik avantaj kaynağının tutarlı bir strateji, rasyonel bir diplomasi ve iyi bir zamanlama ile kullanılabilmesi sadece Türkiye’nin Soğuk Savaş sonrası dönemin şartlarına intibakı açısından değil, uzun dönemli stratejik kaderi açısından da büyük önem taşımaktadır.

3. Doğu Akdeniz Havzası: Ege ve Kıbrıs

Ege ve Kıbrıs, Soğuk Savaş süresince Türkiye’nin yakın deniz havzasını doğrudan ilgilendiren ve önemleri hiç bir zaman azalmayan iki önemli gündem maddesini oluşturmuştur. Soğuk Savaş önemli gündem maddesinin Türkiye açısından taşıdığı öneme yeni unsurlar katmıştır. Bu yeni unsurların başında yukarda bahsettiğimiz yeni bölgesel etkileşim alanı ve stratejik eklemlenme gelmektedir.

Balkanlar ve Ortadoğu bölgelerinin etkileşim ve geçiş alanları üzerinde bulunan Ege ve Kıbrıs meseleleri, bu bölgeler arasındaki etkileşimin artması ile stratejik açıdan hem birbirlerine hem de diğer bölgesel meselelere eklemlenmeye başlamışlardır. Bu da Soğuk Savaş sonrası dönemde ciddi iç değişiklikler yaşayan her İlci bölgenin uluslararası meselelerinin gerek muhteva gerekse zamanlama açısından etkileşim içine girmelerine yol açmaktadır.

Bu etkileşim özellikle Doğu Akdeniz bölgesinin yeni bir deniz etkileşim havzası olarak önemini artırmıştır. Ege ve Kıbrıs gibi Doğu Akdeniz havzası içinde yer alan meseleler artık bizatihi önemleri dışında bölgelerarası etkileşimden kaynaklanan özel önemi haizdirler. Bu nedenledir ki, gerek bölgelerarası etkileşim alanları ile ilgili meselelerde, gerek Kıbrıs ve Ege gibi ferî meselelerde Türkiye'nin sadece bir Ege ülkesi değil, daha genel bir çerçevede Adriyatik’ten İskenderun Körfezine ve Süveyş Kanalına kadar uzanan bölgede bir Doğu Akdeniz ülkesi olduğu gerçeği gözönünde bulundurulmak zorundadır. Genelde Akdeniz, özelde Doğu Akdeniz stratejisi belirlenmeksizin ve bu strateji yakın kara ve kıta havzalarına yönelik politikalar ile koordine edilmeksizin ne Ege ne de Kıbrıs meseleleri stratejik bir bütünlük içinde değerlendirilebilir.

Türkiye’nin Kıbrıs ve Ege politikası da Soğuk Savaş sonrası konjonktür çerçevesinde yeniden gözden geçirilmelidir. Eğeden soyutlanmış ve Kıbrıs Rum Kesimi ile güneyden çevrilmiş bir Türkiye’nin dünyaya açılma kapıları önemli ölçüde sınırlanmış demektir.

a. Deniz Hayat Alanı ve Ege

Ege Denizi Afroavrasya dünya anakıtasmm kuzey-güney istikametindeki en önemli deniz bağlantısını oluşturmaktadır. Benzer bir konuma sahip olan Kızıldeniz ve Basra Körfezi’nin aksine her üç kıtaya da son derece optimum bir uzaklıkta bulunan ve herhangi bir kara engeli ile karşılaşmaksızın her üç kıtaya da açılabi-len Ege denizi, bu yönüyle sadece bu denize kıyıdaş olan Türkiye başta.. olmak üzere her üç kıta ile ulaşım ve ticaret bağına ihtiyaç hisseden bütün bölgesel ve küresel güçler için birinci derecede stratejik öneme sahiptir.

Bu küresel ölçekli önem bir çok bölgesel unsurla da desteklenmiştir. Balkan yarımadasının Anadolu yarımadası ve Ortadoğu ile ilgili bütün jeopolitik, jeostıatejik, jeoekoııomik ve jeokülttire! etkileşiminde belirleyici bir konuma sahip olan bu geçiş denizi kendi içinde de binlerce ada, adacık ve kayalıktan oluşan girift bir yapı arzetmektedir. Kuzey Ege, Kuzey Sporat, Kiklat, Doğu Ege, Oni-ki Ada ve Güney Ege adaları şeklinde altı ana grupta tasnif edilen Ege adaları, aralarında oluşturdukları stratejik geçişlerle Ege’nin bütüncül stratejik önemini artıran alt stratejik hatlar oluşturmaktadırlar. Toplam yüzölçümü 23.000 kilometrekare civarında olan Ege adaları deniz alanının %10 kadarına eşit bir yer işgal etmektedirler.

Ege adalarının yoğunluklu bir şekilde Yunanistan'ın elinde bulunması Türkiye’nin yakın deniz havzası politikalarının en önemli darboğazını oluşturmaktadır. Ege’deki temel problem kaynağı jeolojik ve jeopolitik gerçeklik ile cari statüko arasındaki onulmaz çelişkidir. Ege Denizindeki adaların Anadolu yarımadasının jeolojik yapısının tabiî bir uzantısı olmasına ve bunun ortaya çıkardığı jeopolitik zorunluluklara zıt bir siyasî bölüşümün uluslararası antlaşmalarla Yunanistan lehine belirlenmiş olması kıta sahanlığı, kara suları, hava sahası ve FIR hattı, komuta ve kontrol alanları ve adaların silahlandırılması gibi sorunlara beşiklik etmektedir. Yunan adalarının önemli bir kısmının Anadolu'ya yönelik askerî harekatlarda birer atlama taşı olarak kullanılabilecek kadar yakın olması ve Türkiye’nin Marmara Denizinden Akdeniz’e geçişini sağlayan su koridorlarının bu adalar tarafından sarılmış bulunması Türkiye tarafından çok ciddi bir güvenlik açmazı olarak değerlendirilirken, Yunanistan adalara sahip olmaktan kaynaklanan avantajım, Ege su havzasının tümüne şamil etmeye yönelik bir stratejik çaba içinde olagelmiştir. Ege’yi Akdeniz’e bağlayan Skarpanto, Kasos, Kithara, Spathi, Karpatos ve Marmaris geçitlerinin bu adalar tarafından çevrilmiş olması Türkiye’nin Karadeniz-Marmaıa-Akdeniz bağlantısını önemli ölçüde etkilemektedir.

Türkiye’nin de desteklediği 6 miilik karasuları esasına göre şekillenen cari statükoya göre bile Ege Denizinin sadece %8.8’i Türkiye’nin bakimiyetindedir. Yunanistan’ın beğenmediği bu statükodaki payı ise %35’i bulurken, Ege’nin %56.2’lik kısmı açık denizlerdir. 12 millik uygulamaya geçilmesi halinde ise Türkiye fiilen Yunanistan’ın izni olmadan Ege’ye çıkamaz hale gelecektir. Bu durumda açık denizler Ege’nin %26’sına gerilerken, Yunanistan’ın hakimiyet alanı %63.9’a çıkacak ve Ege Yunanistan'ın bir iç denizi halini alacaktır. Türkiye’nin payı ise %10 civarında olacaktır.

Yunan tezinin geçerlilik kazanması Türkiye’yi sadece stratejik bir kuşatılmışlık ile karşı karşıya bırakmayacak, ekonomik faaliyetlerini de doğrudan etkileyecektir. Bir misal ile ortaya koymak gerekirse, Türkiye’nin dış ticaretinin yaklaşık %88'i deniz ulaşımı ile sağlanmakta ve bu ulaşımın Akdeniz kıyılarına doğrudan ulaşan kısmı dışındakileri (yaklaşık %65) Ege Denizinden geçmektedir. Bir başka açıdan bakıldığında, 49 milyon net tonilatoluk 15.200 adet gemi Ege geçişli olarak Ege, Marmara ve Karadeniz limanlarına, yaklaşık 15 milyon tonilatoluk 4.687 adet gemi ise Akdeniz bölgesi limanlarına giriş ve çıkış yapmaktadır. Son bir yıl içinde Türkiye'de işlenen 20.500.000 ton ham petrolün yaklaşık %85’i de Akdeniz ve Ege’yi geçerek Nemrut, Aliağa, Tüpraş, Ataş ve Botaş rafinerilerine ulaşmaktadır. Türkiye limanlarının yaklaşık 120 milyon tonluk yükleme ve boşaltma kapasitesinin bölgelere dağılımı da Ege’nin Türkiye’nin ticarî yapısı içindeki vazgeçilmez konumunu ortaya koymaktadır. Bu kapasitenin yaklaşık %25’i Akdeniz, %21’i Ege, %41'i Marmara ve %13’ii Karadeniz bölgesinde bulunmaktadır. Ege'nin özellikle Marmara ve Karadeniz kapasitesinin geçiş havzası olduğu da gözönüne alınırsa bu geçiş denizinin taşıdığı jeoekonomik önem daha da açık bir şekilde anlaşılabilir.

Ege’de, Türkiye’nin hayat alanını daraltan cari statükoyu bile yeterli görmeyerek daha da yayılma politikası izleyen Yunanistan ile olan gerginlikler genel bir deniz stratejisi çerçevesinde yeniden değerlendirilmek zorundadır. Bunun da en önemli aracı Türkiye’nin Ege’deki uluslararası alanları daha etkin bir şekilde kullanacak güçlü bir ticaret filosuna sahip olmasıdır. Yunanistan’ın bu konudaki üstünlüğü sadece Ege’deki denetim alanının genişliğinden değil, sahip olduğu deniz taşıma kapasitesinden kaynaklanmaktadır.

Bir bağlantı denizi olan Ege Denizinin daha etkin bir tarzda kullanılması ise ancak ve ancak bu denizin diğer deniz havzaları ile olan ilişkisinin kurulması ile söz konusu olabilir. Türkiye gerçek anlamda bölgesel bir güç olma iradesinde ise, Ege’den Adriyatik’e, Süveyş'ten Kızıldeniz üzerinden Körfez’e uzanan deniz yollan üzerinde siyasî ve ekonomik etkisin i artırmak zorundadır. Karadeniz ve Ege Denizini açık denizlere açan her noktadaTürkiye'nin etkin bir politika takip etmesi kaçınılmazdır.

Türkiye’nin Ege gibi hassas konularda uzun dönemli politikalarını etkileyecek hatalar yapmamaya özen göstermesi gerekir. Kardak bunalımı esnasında Türkiye’nin Avrupa ülkeleri nezdinde-ki teşebbüsleri esnasında dağıtılan haritalarda Kardak kayalıklarının Yunanistan’ın iddia ettiği şekilde 12 mil sınırları içinde gösterilmiş olması Türkiye'nin egemenlik iddialarını zedeleyen affedile-meyecek bir hata olmuştur. Bu tür hassas konularda devletin değişik birimleri arasında ortaya çıkan iletişimsizlik büyük diplomatik sıkıntılara yol açmaktadır.

Yunanistan’ın 1953 yılındaki görüşme talebinden bu yana donmuş bulunan Ege’deki adalarla aııakıta arasındaki kayalıkların hakimiyeti sorununda bunalım sürecinde yapılan hatalar bununla kalmamıştır. Türk tarafının 1995 yılının Aralık ayı başında Kardak kayalığına çarpan Türk bandıralı geminin kurtarılması çalışmasına Yunan tarafının da ortak edilmesine göz yumması bu kayalıklar üzerindeki egemenlik hakkı konusunda net bir tavra sahip olmadığı sinyalini vermiştir. Bu sinyali alan Yunan tarafı da Türkiye'deki o dönemdeki siyasî belirsizliği de kullanan bir zamanlama ile uluslararası hukuk açısından açık bir hükme bağlanmamış olan bu kayalıklarla ilgili bir oldu-bitti oluşturma çabası içine girmiştir.

Gelişmelere gecikmeli olarak müdahil olunmuş olması Yunan tarafının taleplerinde katı bir tutum sergilemesine zemin hazırlamıştır. Olay belli bir tırmanma süreci içine girdikten sonra da farklı sinyaller gönderilmeye devam edilmiştir. Bir taraftan bu kayalıkların kesin olarak Türk tarafının egemenliğinde olduğu vurgulanırken, diğer taraftan meselenin gerilim öncesi statükoya döndükten sonra müzakereler yoluyla çözülmesi gerektiği tezi savunulmuştur. Böylece hem gerilim öncesindeki statükonun Türkiye açısından kesin bir egemenlik alanı oluşturmadığı zımnen kabul

edilmiş, hem de gelecekteki çözüm arayışlarında egemenlik konusunda kesin bir müzakere pozisyonuna sahip olunmadığı intibaı verilmiştir. Kısa dönemde esnek bir tavırla bunalımı aşma açısından başarı gibi gözüken bu durum uzun dönemde egemenlik konusunda muğlak bir tavra yol açabilir. Bu da Ege'de zaten Türkiye açısından son derece hassas olan dengeyi son derece menfi bir şekilde etkileyebilir.

Meseleyi sıradan bir kayalık olarak görmemek gerekmektedir. Türkiye daha önce yapılan ciddi diplomatik ihmallerle Ege’de ge-rilenebilecek en son noktaya gelmiş bulunmaktadır. Bundan sonra verilecek her taviz Türkiye'nin Ege’deki, dolayısıyla Akdeniz-Ka-radeniz bağlantısındaki hayat alanının yok olması neticesine kadar gidecek vahim sonuçlar doğurabilir.

Kardak bunalımının ortaya koyduğu bir başka husus Ege konusunda Türkiye ile Yunanistan arasında ortaya çıkan anlaşmazlıkların kısa bir süre içinde uluslararası bir nitelik kazanma potansiyeli göstermesidir. ABD’nin Kardak bunalımındaki tavrı bunun son çarpıcı misallerinden birini oluşturmuş ve ABD’nin Avrupa'nın hinterlandı ile ilgili stratejisini daha açık bir şekilde ortaya koymuştur.

Kardak kayalıkları konusunda Türkiye ve Yunanistan arasında yaşanan egemenlik tartışması ABD’nin Balkanlar, Ege ve Doğu Akdeniz üzerindeki stratejik üstünlüğü ile son bulmuştur. Bu bunalımdan ne kendi toprakları olduğunu iddia ettiği kayalıklar üzerindeki egemenliğini müzakere masasına getirmeye dayalı çelişkili tavrı ite Türkiye, ne de büyük iddialarla adaya çıkardığı askerlerini geri çekmek zorunda kalarak komik bir gerilim şovuna yol açan Yunanistan kârlı çıkmıştır. Bu bunalımın gerçek aktörü ve kazançlı tarafı ABD’dir.

Son gelişmeler göstermektedir ki, ABD Doğu Avrupa iie Ortadoğu politikaları arasında dinamik bir ilişki kurarak hem Avrupa'nın hinterlandını kontrol altında tutmak, hem de SSCB’nin dağılmasından sonra Balkaıılar-Ortadoğu ekseninde ortaya çıkan jeopolitik alan boşluğunu doldurmak istemektedir. Ege ve Kıbrıs, kara bağlantısı açısından Doğu Avrupa-Ortadoğu, deniz bağlantısı açısından ise Adriyatik-Dogu Akdeniz-Körfez hattının iki önemli ayağıdır. Temelde Ortadoğu için konuşlandırılmış olan İncirlik

üssünden kalkan Amerikan uçaklarının Kardak kayalıklarının boşaltılmasına nezaret etmiş olması bu bölgeler arasındaki stratejik bağımlılığı gösteren önemli bir işarettir.

Bundan sonra Kıbrıs sorunu bu stratejik planlama içinde daha etkin bir şekilde gündeme gelecektir. Kıbrıs ve Malta’nın -daha sonra da muhtemelen bazı Kuzey Afrika ülkelerinin- AB'ye kabulü ile Akdeniz’e doğru kayacak olan Avrupa etki alanına karşı ABD şimdiden askerî ve diplomatik denetim mekanizmalarını kurmak istemektedir. Bu noktada NATO ve AB reelpolitik çerçevesinde sürmekte olan uzun dönemli bir rekabetin kurumsal araçları olmaktadır. AB’nin ekonomik etki alanının yayıldığı her bölgede NATO veya doğrudan ABD yeni bir barış misyonu üstlenmektedir. Balkanlarla ilgili uygulama bölümünde de ele alacağımız gibi Kosova i Müdahalesi ile NATO’nun genişleme planları arasındaki zamanlama ayarı bu stratejik yönelişi teyit eden bir gelişme olmuştur.

Bugün Doğu Avrupa-Balkanlar-Adriyatik-Ege-Doğu Akdeniz-Ortadoğu ve Körfez arasında çok dinamik bir etkileşim alanı oluşmuş bulunmaktadır. Balkanlar ve Ortadoğu bunalımları arasındakı eş-zamanlılık ile Ege ve Kıbrıs bunalımlarının ayarlı sıklıklarla tırmanması böylesi bir etkileşim hattının tebarüz etmekte olduğunu ortaya koymaktadır. Balkanlar ile Ortadoğu’yu birleştiren bu etkileşim hattı üzerinde yeni hamlelerin geliştirilmesi kaçınılmaz olacaktır.

Türkiye’nin bu etkileşimden olumsuz yönde etkilenmemesi için Balkanlar-Ortadoğu ve Adriyatik-Doğu Akdeniz-Körfez hatlarında ortaya çıkan yeni stratejik hesaplaşmaların ve hamlelerin orta ve uzun dönemde ııe tür sonuçlar doğurabileceği dikkatle takip edilmelidir.

b. Türkiye’nin Stratejik Kördüğümü: Kıbrıs

Avrupa, Asya ve Afrika’ya hemen hemen eşit uzaklıkta olması açısından dünya anakıtası içinde merkezî bir konuma sahip bulunan Kıbrıs, Girit ile birlikte su geçiş yollarının da kesiştiği bir hat üzerindedir. Asya ve Avrupa’yı ayıran Boğazlar ile Asya ve Afrika’yı ayıran Süveyş Kanalı arasında yer alan Kıbrıs aynı zamanda Avrasya-Afıika bağlantısının en önemli su havzaları olan Körfez ve Hazar havzaları ile Aden ve Hürmüz su yollarının da nabzını sömürge devirlerini kapatan îngilizlerin Kıbrıs’ta hâlâ üs bulundurmalarının da, adanın Soğuk Savaş süresince en sıcak bunalım alanlarından birisi olmasının da temelinde bu ihmal edilemez stratejik konum vardır.

Kıbrıs'ı ihmal eden bir ülkenin küresel ve bölgesel politikalarda etkin olabilmesi mümkün değildir. Küresel politikalarda etkin olamaz; çünkü bu küçük ada Asya-Afrika, Avrupa-Afrika, Avrupa-Asya arasındaki stratejik bağlantıları doğrudan etkileyecek bir konuma sahiptir. Bölgesel politikalarda etkin olamaz; çünkü doğu ucuyla Ortadoğu’ya yönelmiş bir ok gibi duran Kıbrıs adası, batı sırtıyla da Doğu Akdeniz, Balkanlar ve Kuzey Afrika’daki stratejik dengelerin temel taşı durumundadır.

Dönemlerin niteliklerinden bağımsız olarak zaten son derece önemli olan bu jeostratejik konum, Soğuk Savaş sonrası dönemdeki yeni dengelerle birlikte yeni unsurlar kazanmıştır. SSCB’nin dağılması Orta Asya’dan Avrupa’ya giden enerji ve ticaret hattının Batı Asya, Doğu Akdeniz ve Güney Asya’nm alternatif yollar olarak gündeme gelmesine yol açmıştır. Bu yeni hattar ister doğrudan İskenderun Körfezi ve Doğu Akdeniz'e, isterse dolaylı olarak Güney Asya’dan Aden ve Süveyş üzerinden, ya da Karadeniz ve Boğazlar üzerinden, Doğu Akdeniz’e insin, Kıbrıs sabit bir parametre olarak güzergâh üzerinde bulunmaktadır.

Orta Asya-Avrupa bağlantısının Karadeniz'in kuzeyinden sürmesinde Rusya ile birlikte menfaati olan Almanya’nın, Kıbrıs Rum Kesimi’ni AB’ye almak konusunda gösterdiği iştiyak, biraz da etkisinin ABD’ye göre zayıf olduğu güney hattı.üzerinde önemli bir stratejik ayak elde etme çabasının bir ürünüdür. Kıbrıs’ın AB’ye girişi ile birlikte İskenderun Körfezi ve Doğu Akdeniz çıkışı üzerindeki kontrolünü artıracak olan Avrupa aynı zamanda Ortadoğu bölgesine de müdahil bir konum kazanacaktır. Musul ve Suudi Arabistan petrollerinin de Doğu Akdeniz’e yöneldiği düşünülürse bu bölgenin enerji hatları açısından taşıyacağı merkezî konumun gelecekte küresel rekabetin en temel parametrelerinden biri olacağı açıktır. PKK faktörünün devredışı kalmasıyla Doğu Anadolu kara geçiş yolu üzerindeki güvenlik problemi halledilme süreci içine girerken Bakü-Ceyhan hattının ön plana çıktığı günlerde petrolün akacağı İskenderun Körfezi'nin cıkıs böleesi nlan Kıbrıs'a füzelerinin yerleştirilmesi planlanarak bunalımın tırmandırılması kesinlikle bir tesadüf değildir ve arkasında küresel rekabet unsurları barındırmaktadır.

Küresel rekabetin bölgesel politikalar ile kesiştiği ikinci önemli alan da Soğuk Savaş sonrası konjonktürde kaderleri birbirlerine daha da bağlı bir hale gelen Ortadoğu ile Balkanlar üzerindeki etki kurma mücadelesidir. Soğuk Savaş dönemindeki çift kutuplu yapı içinde birbirinden kopuk gibi görünen bu iki bölge arasındaki karşılıklı etkileşim ciddi bir artış göstermektedir. Ortadoğu’daki bunalımlar Balkanlara yansırken, Balkanlardaki dengeler Ortadoğu’yu daha doğrudan etkilemektedir. Körfez Savaşının hemen sonrasında Yugoslavya’nın parçalanma sürecine girmesi, Ortadoğu’daki ittifak arayışlarının Balkanlarda yeni dengeler doğurması bu değişimin önemli işaretleri arasındadır. Mesela Türkiye-Israil, Yunanistan-Suriye ilişkilerindeki paralellik Balkanlardaki gergin Türk-Yunan ilişkilerinin Ortadoğu’ya yansımasının bir sonucudur. Doğu Akdeniz bu ilişkilerde kendi iç dengeleri olan yeni bir alan olarak ortaya çıkarken, Ortadoğu'yu çevre bölgelerden koparan klasik ayrımlar anlamlarını kaybetmektedir.

Bölgelerin bu şekilde karşılıklı etkileşim içine girmeleri zaten son derece dinamik şartlar içinde seyreden Soğuk Savaş sonrası dönemin dengelerini daha da hassas kılmakta ve tarafları kaygan bir zeminde esnek bir diplomasi takip etmeye zorlamaktadır. Artık gerek küresel gerekse bölgesel dengeler açısından birbirinden bağımsız bir Balkanlar ve Ortadoğu politikası değil, merkezinde Doğu Akdeniz’in olduğu bir Ortadoğu-Balkanlar politikası vardır ve bu politikada Kıbrıs en temel araçlardan birisidir. AB Kıbrıs’ı bünyesine katmaya hazırlanırken, ABD’nin dönemsel nitelikli yeni barış inisiyatifleri başlatması da, Rusya’nın adaya S-300 füzelerini göndermeye çalıştığı dönemde bu tırmandırıcı girişime paralel olarak yeni bir barış planı hazırlamış olması da bu değişen stratejik konumun bir sonucudur.

Kıbrıs'a Rus füzelerinin yerleştirilmesi planı ile birlikte Türk-Yunan ilişkilerinin kronik meselesi olan Kıbrıs’ın bir anda Türk-Rus ilişkilerinin önemli bir parametresi haline dönüşmesi adanın bu çok yönlü stratejik konumu ile ilgilidir. Doğu Akdeniz bölgesinin istikrarsızlastırılması ve petrol çıkartılması Rusya'ya Hazar petrol havzası ve nakil yolları konusundaki politikalarında önemli bir diplomatik manevra alanı kazandıracaktı.

Türkiye Hazar petrollerinin Rusya’nın Novorossisk Limanı üzerinden taşınması görüşünün karşısına temelde iki argüman ile çıkmıştır. Bunlardan birisi Boğazlarda deniz trafiğindeki tehlikeli yoğunluk, diğeri ise güzergâh üzerinde bulunan Kafkasya’daki siyasî gerginliklerdir. Çeçenistan’daki bunalımı dondurarak zaman kazanan Rusya Kıbrıs Rum Kesimine füze satışına dayalı karşı bir diplomatik atakla Türkiye’nin öne sürdüğü Bakü-Ceyhan hattında da benzer bir güvenlik meselesinin olduğu tezini güçlendirecek bir adım atmıştı. Doğu Anadolu’da yaşanan PKK teröründeki düşüş Rusya’nın Bakü-Ceyhan güzergâhındaki karayolu güvenliği meselesine dayalı genel argümanında bir zayıflık doğurmuştu. Füze satışı dolayısıyla Ceyhan Limanı’nın açıldığı Doğu Akdeniz'de Kıbrıs eksenli ortaya çıkması muhtemel yeni bir gerginlik Rusya’nın eline önemli bir koz daha sunmaktaydı. Rusya Hazar petrolleri ile ilgili her yeni inisiyatifte Doğu Akdeniz’de istikrarsızlığa yol açabilecek olan Kıbrıs kartını Türkiye karşısında tekrar devreye sokmaya çalışacaktır. Kıbrıs’ta ortaya çıkabilecek her yeni gerginlik ve savaş ihtimali Türkiye’nin Bakü-Ceyhan hattı konusundaki stratejik konumunu olumsuz yönde etkileyecektir. Bu denklem bölgelerarası etkileşimin belki de en çarpıcı misallerinden birisini oluşturmaktadır.

Bu çerçeve içinde Kıbrıs ne sıradan bir Türk-Rum etnik problemi, ne de sadece süregelen bir Türk-Yunan gerginliğidir. Bütün bu dengelerden doğrudan etkilenen bir konumda bulunan Türkiye, Kıbrıs politikasını, sınırlı bir Türk-Yunan denkleminden çıkararak değerlendirmek zorundadır. Kıbrıs aıtan bir hızla bir Avrasya ve Ortadoğu-Balkanlar (Batı Asya-Doğu Avrupa) meselesi haline gelmektedir. Kıbrıs politikası bu yeni stratejik çerçeveye uygun bir tarzda yeni bir stratejik çerçeveye oturtulmalıdır.

Kıbrıs meselesinin Türkiye açısından önemi temelde iki ana eksende ele alınabilir. Birincisi Türkiye’nin tarihî sorumluluklarının bir sonucu olarak oradaki Müslüman Türk toplumunun güvenliğini sağlamaya yönelik beşerî nitelikli eksendir. Osmanlı Devleti'nin küçülmesi ile birlikte terkedilen topraklarda kalan Müslüman unsurların güvenlik ve sürekliliği her zaman Osmanlı-Türk dış politikasının temel parametrelerinden birisi olagelmiştir. Bu konuda bir bölgede gösterilen zaafın yol açacağı dalga etkisi sürekli bir teyakkuz halini gerekli kılmaktadır. Kıbrıs Türk toplumunun güvenliği ve korunması konusunda gösterilecek bir zaaf dalga dalga Batı Trakya ve Bulgaristan'a -hatta ve hatta Azerbaycan ve Bosna'ya-yayılabilir. Bu nedenledir ki, Kıbrıs Türk toplumunun korunması sadece bu topluluk açısından değil, diğer Osmanlı bakiyesi toplulukların geleceği açısından da büyük önem taşımaktadır.

Kıbrıs meselesinin ikinci önemli ekseni ise bu adanın coğrafi konumunun jeostratejik açıdan taşıdığı önemdir. Bu eksen oradaki insan unsurundan bağımsız olarak bizatihi hayatî önemi haizedir. Orada tek bir Müsiüman Türk oimamış olsa bile Türkiye’nin bir Kıbrıs meselesi olmak zorundadır. Hiç bir ülke kendi hayat alanının kalbinde yer alan böyle bir adaya kayıtsız kalamaz. Nasıl üzerinde ciddi bir Türk nüfus kalmamış olan Oııiki Ada Türkiye açısından önemini korumaya devam ediyorsa ve nasıl hiç bir be-.şerî uzantısı olmadığı halde ABD, Küba ve diğer Karaib adaları ile doğrudan ilgileniyorsa, Türkiye de Kıbrıs ile iıısanî unsur dışında stratejik olarak da ilgilenmek zorundadır.

Bu jeostratejik önemin de iki önemli boyutu vardır. Birincisi dar ölçekli stratejik önemdir ki, Doğu Akdeniz’deki Türkiye-Yuna-nistan, KKTC-Kıbrıs Rum Kesimi dengeleri ile ilgilidir. Bu durum en çarpıcı bir şekilde son yıllarda yaşanan füzeler krizi ile ortaya çıkmış bulunmaktadır. Kıbrıs’a yerleştirilmesi düşünülen füzeler Yunaıı-Rum ittifakının askerî potansiyelinin Ege'deki adaların ulaşım alanlarının ötesindeki Anadolu topraklarını da tehdit edecek güce ulaşması ihtimali bizatihi Kıbrıs'ın güvenliğinin ötesinde stratejik boyutlar ihtiva etmekteydi. Güney ve tç Anadolu’yu menzili içine alacak böylesi bir tahdit Ermenistan, Rusya ve Suriye’den herhangi birinin de bu ittifaka doğrudan ya da dolaylı destek sağlaması ile Türkiye’nin hiç bir güvenlikli alanının kalmaması sonucunu doğurabilirdi. Böylesi bir tehdit ihtimali yüzer bir üs niteliğindeki Kıbrıs’ın Anadolu yarımadasının total güvenliği açısından taşıdığı önemi bir kez daha ortaya koymuştur.

Jeostratejik önemin ikinci boyutu ise geniş ölçekli stratejik ilgilidir. Ortadoğu, Doğu Akdeniz, Ege, Süveyş Boğazı, Kızıldeniz ve Körfez üzerinde stratejik hesaplar yapan hiç bir küresel ve bölgesel güç Kıbrıs adasını ihmal edemez. Kıbrıs bütün bu bölgelerin hepsine öylesine optimum bir uzaklıktadır ki, her birini doğrudan etkileyecek bir parametre niteliği taşımaktadır. Türkiye bu parametre üzerinde yetmişli yıllarda elde ettiği stratejik avantajı statüyü korumaya yönelik defansif bir Kıbrıs politikasının unsuru olarak değil, diplomatik nitelikli ofansif bir deniz stratejisinin temel dayanaklarından birisi olarak değerlendirmelidir. Bu çerçevede Kıbrıs, Türkiye’nin Hazar-Karadeniz-Boğazlar-Ege Denizi-Doğu Akdeniz-Süveyş-Basra Körfezi hattından oluşan yakın deniz kuşağı ile ilgili genel bir deniz stratejisinin kilit unsuru olarak özel bir önem taşımaktadır.

4. Basra Körfezi ve Hint Havzası

Türkiye’nin bölgesel ve küresel etkinliğini kıtasal etkinliğe dönüştürebilecek diğer iki önemli deniz havzası ise Basra Körfezi ve bu körfezin Kızıldeniz üzerinden Akdeniz, Hürmüz Boğazı üzerinden Hint Okyanusuna açılan bağlantı alanı ve havzasıdır. Türkiye'nin dünyanın en önemli enerji kaynaklarına sahip olan Körfez’e bu kadar yakın olmakla birlikte bölge üzerinde bu derece etkisiz olması dış politika geçmişinin en önemli zaaflarından birisidir.

Ortadoğu ve Körfez politikalarının seksenli yıllara kadar genel bir ihmale uğraması bu bölgenin zengin kaynaklarından uzak kalmasına yol açmıştır. Türkiye hâlâ Körfezde ilgili meselelerde ancak ve ancak İncirlik hava üssünün menzil sahası kadar ilgili olabilmektedir. Ne Körfez’e kıyı ülkeler Türkiye'yi önemli bir bölge gücü olarak görmekte, ne de küresel güç odakları Türkiye’ye müzakere tarafı olarak yaklaşmaktadırlar. Son Ortadoğu Barış Sürecinde Türkiye'nin açık bir şekilde devre dışı bırakılması da aslında büyük güçlerin Türkiye’yi Ortadoğu’nun zengin jeoekonomik kaynaklarından uzakta, Avrupa kapılarında bekletilen ve gerektiğinde sığaya çekilen edilgen bir ülke statüsünde tutmak istediğini açık bir tarzda ortaya koymuştur.

Türkiye seksenli yıllardaki ekonomik patlamasını Ortadoğu ve Körfez bölgesi ile kurduğu akılcı ilişki biçimi sayesinde sağladığı..avantajlar unutulmamalıdır. Bunun için de Basra Körfezi ile Doğu Akdeniz bağlantısının Türkiye üzerinden gerçekleşmesi vazgeçilemeyecek bir stratejik öncelik olarak devrede tutulmalıdır. Türkiye’nin Soğuk Savaş sonrası dönemde yaptığı en önemli stratejik hatalardan birisi bu bağlantı hattının devre dışı tutulmuş olmasıdır. Unutulmamalıdır ki, Bağdat vilayeti Osmanlı Devleti’nin Asya'daki etkinliğinin anahtarı durumundaydı. Türkiye açısından da durum pek farklı değildir. Fırat-Dicle su yollan ile Mezopotamya havzasının kuzeyinde bulunan bir ülkenin bu havzanın denize açılım noktalarına ilgisiz kalması düşünülemez.

Bu ilgi çevre ülkeleri tedirgin edebilecek askerî ittifak arayışlarından çok, ortak güvenlik sistemi anlayışına dayanan ekonomik bağlantılarla sağlanabilir. Helsinki Güvenlik İşbirliği çerçevesi ile Avrupa’daki ekonomik işbirliği arasında kurulan korelasyon bölgenin ortak güvenlik anlayışı ile jeoekonomik kaynaklarının kullanılması arasında kurulması ve bu uyumun öncülüğünü Türkiye'nin yapması bölgesel etkinlik için önemli avantajlar sağlayabilir.

5. Hazar Havzası

Hazar Denizi ise Türkiye’nin Orta-Asya’ya açılmasındaki kilit deniz havzasıdır. Azerbaycan, Kazakistan, Özbekistan ve Türkmenistan arasında Hazar Denizi konusunda Rusya karşısında gerçekleştirilecek bir işbirliği Türkiye’nin Orta Asya politikasının temel esaslarından biri olmak zorundadır. Türkiye'nin Kafkaslar-Hazar-Orta Asya bağlantı politikası üç temel taktik prensipten hareket etmek durumundadır: (i) Kuzey Kafkas cumhuriyetlerinin Rusya Federasyonu içindeki statülerinin kademeli bir şekilde güçlendirilerek Hazar-Karadeniz bağlantısının bu cumhuriyetler üzerinden gerçekleşmesini temin etmek, fil) İran ile ideolojik gerilimlerle gölgelenen ilişkilerin dinamik ve rasyonel bir ekonomik işbirliği çerçevesinde sağlamlaştırılarak Rusya’nın Orta-Asya ve Kafkaslar üzerindeki etkisini dengelemek ve (iii) Orta Asya ülkeleri arasındaki her türlü işbirliğini teşvik etmek. Bu hedeflerin kısa dönemli problemlerle göz ardı edilmesi Sovyet İmparatorluğu’nun Rusya İmparatorluğu şeklinde geri dönüşüne zemin hazırlayarak Türki-

Türkiye’nin Hazar Denizi havzasına doğrudan müdahil olması zordur. Ancak bu havza üzerindeki etkinlik bu havzayı diğer deniz havzalanna bağlayacak ulaşım hatlan üzerindeki etki ile sağlanabilir. Deniz bağlantısından yoksun olan Orta Asya ülkelerinin Soğuk Savaş sonrası dönemde dünyaya açılması için dört alternatifleri bulunmaktadır. Birincisi Hazar Denizinin kuzeyinden Rusya aracılığıyla Avrupa ve Atlantik’e, İkincisi doğudan Çin aracılığıyla Pasifik’e, üçüncüsü güneyde Afganistan üzerinden Hindistan ve Pakistan aracılığıyla Hint Okyanusuna, dördüncüsü ise Hazar Denizinin güneyinden İran ve Türkiye aracılığıyla Akdeniz’e. Bu yollar açısından değerlendirildiğinde Batıya açılım konusunda Türkiye, İran ve Rusya arasında ciddi bir rekabet yaşanmaktadır. Ara yollar olarak gündemde tutulan Hazar Denizi üzerinden Kafkaslar-Karadeniz bağlantısı Türk-Rus ilişkilerinde, İran üzerinden Basra bağlantısı Türk-İran ilişkilerinde bir rekabet ortamı oluşturmaktadır.

Türkiye’nin böylesi bir konjonktürde sahip olduğu en önemli avantaj bu açılımın güney ve kuzey kanadını tutan İran ve Rusya ile aynı anda ortak projeler geliştirebilecek bir konumda olmasıdır. Fakat bu potansiyel avantajın esnek ve dinamik bir diplomasi ile desteklenememesi sonucunda son yıllarda bu konuda ciddi bir zemin kayması yaşanmıştır. Türldye bölgeye sistemik güçlerin temsilcisi olarak giren ülke imajı ile hem Rusya hem de İran ile ilişkilerinde dengesizlikler yaşamıştır. Bu durum aslında çıkarları tamamen çatışan İran ve Rusya’nın konjonktüre! alanlarda yakınlaşması sonucunu doğurmuştur.

Türkiye'nin Balkanlar-Kafkasya-Kuzey Ortadoğu yakın kara havzası ve Orta Asya-Doğu Avrupa-Kuzey Afrika yakın kıta havzaları iie sağlıklı ilişkiler kurabilmesinin en öncelikli şartı uzun dönemli ve koordineli bir deniz stratejisi oluşturmasıdır. Bu stratejinin siyasî, ekonomik ve askeri boyutları birbirlerini destekleyici unsurlar olarak devreye sokulmalı; bölgesel ittifak ve entegrasyon faaliyetleri bu çerçevede değerlendirilmelidir.

I Yakın Kıta Havzası

Avrupa, Kuzey Afrika, Güney Asya, Orta ve Doğu Asya

Soğuk Savaş dönemindeki Türk dış politika oluşumunun en çarpıcı özelliklerinden birisi, kıtalararası bağlantıları da ihtiva eden küresel ölçekli daha statik stratejik parametrelerle, göreceli olarak küçük ölçekli bölgesel ve ikili bunalım alanlarının dinamik seyri arasında bir tür uyumluluk kurabilme çabasıdır. Çift kutuplu yapının kendi doğasının gereği olarak kutuplararası dengeleri ilgilendiren kıta-ölçekli politikalar süper ve büyük güç ölçeğinde olmayan bölgesel güçlerin dış politika karar mekanizmalarının ve ilgi alanlarının daha küçük ölçekli ve bölgesel nitelikli problemlere yönelmesine yol açmıştır.

Küresel ve kıtasal nitelikli bunalımlarda kutuplararası ilişkilerin belirlediği parametrelere bağlı kalma zorunluluğu Türkiye gibi bölgesel güçleri bu parametrelerle, kendilerini doğrudan ilgilendiren bunalım alanları arasında denge ve uyum kurmaya yönelik politikalara sevketmiştir. Türk dış politikasının, 1945-1990 yılları arasındaki seyrine bakıldığında bu durum çok açık bir şekilde kendini göstermektedir.

Yaklaşık yarım asrı bütan bu süre içinde Türkiye, blok-içi sorumluluklarının gereği olarak katıldığı Kore Savaşı müstesna, kendi sınır boylan ve bölge alanları dışında bir dış politika etkinliğine yönelmemiştir. Doğrudan ilgilendiği problem alanları da Kıbrıs, Ege, Batı Trakya, Kuzey Irak ve Bulgaristan’daki Türk azınlığı gibi genellikle yakın kara ve yalcın deniz havzasını ilgilendiren konular olmuştur. Uygun küresel konjonktürlerin doğru ve etkin bir şekilde değerlendirildiği durumlarda bu bunalım alanlarında mesafe alınırken, küresel dengelerin izin vermediği durumlarda daha dikkatli ve bunalımı uzun dönemde çözücü yollar benimsenmiştir.

Bu çerçevede küresel çift kutuplu dengenin son derece hassas bir seyir takip ettiği ve dikkatlerin bu dengeler içinde Ortadoğu’daki çatışmalara yöneldiği bir konjonktürde gerçekleştirilen. Kıbrıs Harekatı, Amerikan ambargosu gibi blok-içi sıkıntılar doğurmakla birlikte, hedeflenen bir statükonun doğmasını sağlamıştır. Buna mukabil, iki kutuplu ilişkilerde başlayan yumuşama döneminde söz konusu olan Bulgaristan'daki Türk azınlıkları ile ilgili meseleler zamana yayılarak çözülme cihetine gidilmiştir.

Küresel statik parametreler dolayısıyla Soğuk Savaş dönemi Türk dış politikası genelde Yunanistan iie ilişkilere ayarlı bir seyir takip etmiştir. Bu da Türkiye’nin dikkatlerinin bölge-ötesi ufuklara yönelmesini engellemiştir. Kıta-ölçekli stratejik bir tercih olan AB ile ilişkiler dahi bir yandan blok-içi dengelere, diğer yandan Yunanistan ile yaşanan diplomatik rekabete ayarlanmıştır.

Türkiye’nin doğrudan temasta bulunduğu yakm kara havzası ile olan ilişkilerini belirleyen bölgesel politikalar ile küresel nitelikli eksen kaymaları arasındaki uyum meselesi her şeyden önce Soğuk Savaş sonrası dönemin getirdiği konjonktür açısından yeniden ele alınmak zorundadır. Türkiye'nin Yakm Kıta Havzası tanımlaması ile hedefimiz, bölgesel ve küresel ölçekli politikalar arasında geçışkenliği sağlayan kıta bağlantılarının tesbit edilebilmesidir. Bu da Soğuk Savaş sonrası dönemde ortaya çıkan yeni kıta ve havza tanımlamaları çerçevesinde ele alınabilir.

I. Soğuk Savaş 5onrası Dönemde Kıta ölçekli Politikalar ve Tanımlamalar

Seksenli yıllarda iki kutuplu sistemin sarsılmaya başlaması, Amerika’nın uluslararası örgütler yoluyla kurduğu düzen ile Avrupa’nın çıkarları arasındaki çelişkilerin artışı ve Pasifik’te yeni bir ekonomi-polıtik alanın ortaya çıkışı II. Dünya Savaşı sonrasında kurulan uluslararası ekonomik ve politik sistemi ciddi bir değişim süreci ile karşı karşıya bırakmıştır. Hâlâ etkisini sürdürmekte olan bu değişim sürecinin ortaya çıkardığı belirsizlikler sistemin önemli güçlerini yeni kıta ve havza tanımlamaları yapmaya yöneltmiştir.

Bu tanımlamalara uygun politika arayışları entegrasyon ve bloklaşma teşebbüslerinin hızla artmasına yol açmıştır, tçiçe gelişen ve kimi zaman ilginç çelişkiler barındıran bölgesel entegrasyon faaliyetlerinde farklı dürtülerle hareket eden üç ülke grubunun etkili olduğu söylenebilir:

(i)    Yeni uluslararası ekonomik ve politik konjonktür içinde elinde alternatif kozlar bulundurmak isteyen büyük güçler;

(ii)    Çift kutuplu statik yapının dağılmasından sonra uluslararası ilişkiler içindeki konumunu yeniden tanımlamak zorunda kalan bölgesel güçler;

(iii)    tç siyasî kültür içinde yaşadığı kimlik krizini ya da uluslararası ilişkilerdeki yalnızlığını dünya-sistemine entegrasyon ile aşmaya çalışan ülkeler.

Böylece, Soğuk Savaş sonrası dönemde küresel ölçekli statik dengenin dağılması ile birlikte çift kutuplu jeopolitik bölünmenin yerini kıta ölçekli ve kıtalararası bloklaşmalar almıştır. Bu çerçevede jeopolitik, jeokültürel ve jeoekonomik havzalar büyük güçlerin stratejileri çerçevesinde yeniden anlamlandırılmıştır.

Soğuk Savaşın çift kutuplu bölünmesini kendi bünyesindeki demir perde ile yaşayan ve göreceli bir önem kaybına uğrayan Avrupa, seksenli yıllardan sonra derinleşmesini hızlandıran AB ile yeni bir kimlik ve çekim alanı oluşturmaya başlamıştır. 1992 yılında imzalanan Maastricht Anlaşması ile bütünleşme sürecinde önemli mesafeler alan AB, bu süreci doğuya doğru genişleme programı ile kıtayı kuşatıcı bir niteliğe büründürmüştür. Avrupa artık iki süper gücün mücadele ve savunma alanı olmaktan çıkarak kendi çekim alanını oluşturan klasik bir merkez haline dönüşmektedir.

1993 yılında kabul edilerek AB’nin önemli unsurlarından birisi haline gelen Ortak Dış Siyaset ve Güvenlik Politikası (CFSP) birliğin küresel dengelerdeki stratejik değişimlere yönelik politikalarında uyum sağlamayı hedef edinmişse de, AB’nin Bosna bunalımında yeterince etkin bir ortak politika geliştirememesi bu çabaları olumsuz yönde etkilemiştir. Bu ortak strateji arayışı doksanlı yılların sonuna doğru NATO’ya paralel bir güvenlik örgütlenmesi kordinasyonuyla geliştirilen Avrupa Güvenlik ve Savunma Kimliği konusunda 1999 VVashington Zirvesinde özellikle karar mekanizması ve operasyonel yetki konusunda atılan adımlar Avrupa kıtasının uluslararası ilişkilerdeki konumunu önemli ölçüde güçlendi rm ektedir.

Kosova'ya yönelik hava harekatından sonra bölgeye giren güçlerin ağırlıklı bir şekilde AB üyesi ülkelerden oluşması bu etki alanının yayılmakta olduğunu göstermektedir. NATO ve AB’nin üye tabanındaki farklılaşmalar önümüzdeki dönemin en hassas konuları olmaya devam edecektir. Türkiye gerek Avrupa'nın yeni konumu gerekse AB-NATO ilişkileri konusunda birinci derecede etkilenebilecek ülkeler arasındadır.

Soğuk Savaş süresince kendi kıtasının uzağındaki Afroavrasya dünya aııakıtasını Sovyet tehdidine karşı korunulacak stratejik hatlar çerçevesinde değerlendiren ABD, bu yeni konjonktüre intibak için bir yandan Atlantik eksenli yapılanmayı BM’yi ayakta tutarak ve NATO’yu yaygınlaştırarak korumaya çalışırken, diğer yandan artan bölgesel kutuplaşma temayülüne ayak uydurmaya gayret etmiştir. ABD, Bretton Woods ve GATT sistemine ilk darbeyi vuran Avrupa entegrasyonuna karşı kademeli bir bölgesel bloklaşma tepkisi göstermiştir. Bu çerçevede önce Kanada ve Meksika ile birlikte NAFTA (Nort America Free Trade Agreement / Kuzey Amerika Serbest Ticaret Anlaşması) kurulmuş; daha sonra Kuzey ve Güney Amerika arasındaki işbirliğini geliştirmeye çalışan organizasyonların rolü artırılmış ve nihayet Pasifik eksenini kontrol altında tutmak ve alternatif bir çekim alanı oluşturmak için APEC’e (Asian Pasifte Economic Council / Asya Pasifik Ekonomik İşbirliği) for-mellik kazandırılmaya çalışılmıştır.

ABD kendi coğrafyasından da kaynaklanan bir zorunluluk ile çift yönlü bir sentez ve denge politikası geliştirmeye özen göstermektedir. Bir Trans-Atlantik örgütü niteliğindeki NATO atacılığıyla ABD'nin Atlantik kimliği öne çıkarılarak Avrupa bağlantısı korunurken, doksanlı yıllarda formel bir niteliğe dönüştürülmeye çalışılan APEC aracılığıyla ABD’nin Pasifik kimliği ve Asya bağlantısı geliştirilmeye çalışılmaktadır. NAFTA ile Kuzey Amerika’yı konsolide eden ve Güney Amerika’yı kendi etki alanında tutan ABD, NATO ve APEC ile çift kanatlı bir kıta-ölcekli nolitika velkt irmovp \rr»_

nelmiştir. Bu kıta-ölçekli politikalar BM Güvenlik Konseyi yapılanması ile siyasî olarak. G-8 ile de ekonomi-politik olarak ıçiçe geçen küresel nitelikler kazanmıştır.

ABD, Avrupa ülkelerinin, özellikle de Almanya’nın, gündeme getirebileceği Avrasya stratejisine karşı Asya’ya bakışını yeniden tanımlamaya^1 ve Asyamerika (Asiamerica) sentezini bayata geçirmeye çalışmaktadır. Bu uzun dönemli strateji Amerika'nın dünya anakıtası olarak bilinen Afroavrasya temel kara kütlesinden izole edilmesi ihtimali karşısında geliştirilmektedir. Almanya’nın Asya’nın değişik bölgelerinde yoğunlaşan ekonomik etki alanları Amerika’nın Asya’ya yönelik uzun dönemli bloklaşma çabalarının temel sebebidir.

Uluslararası ekonomik ilişkilerdeki ağırlığı doksanlı yılların ilk yarısında hıziı bir tırmanış gösteren ve 1997 bunalımına rağmen önemini koruyan Doğu Asya bölgesinin ekonomi-politik konumu yeni stratejik tanımlama arayışlarında hâlâ önemli bir parametre durumundadır. Bu bölge için kullanılan terminolojiler bile ülkelerin uzun dönemli stratejilerini yansıtmaktadır. ABD ve Avustralya bölge için özellikle Pasifik terimini kullanarak bölgeyi bir kıta (Avrasya) ile değil, bir deniz ile (Pasifik) tanımlamaya özen göstermektedir. Bunun temel sebebi böyle bir tanımlamanın Amerika ve Avustralya’yı doğal olarak içine alması, Pasifik ile kıyısı bulunmayan Almanya ve diğer Avrupa ülkelerini dışlamasıdır. Almanya ise gittikçe artan bir dozda Avrasya terminolojisine ağırlık vermektedir, çünkü Avrasya tanımlaması da yeni ekonomi-politik çekim alanı olan Doğu Asya ile klasik çekim alanı olan Avrupa arasında bir bağ kurmakta ve ABD'yi dışlamaktadır.

Bu iki güç merkezini dengelemek ve kendi bağımsız çekim alanını oluşturmak isteyen ülkeler ise Doğu Asya ve Asya kimliği tanımlamalarını yaygınlaştırmak istemektedirler. Avrasya ve Asyamerika tanımlamalarının baskısı altında kendilerine tutarlı ve kuşatıcı bir kimlik arayışı içine giıen Doğu Asya ülkeleri doksanlı yılların başlarında bir taraftan Amerika ve Avrupa ile dengeli ilişkiler kurmaya özen gösterirken, diğer taraftan ekonomik ivme kaynaklarını dış yatırımlardan bölge-içi dinamiklere çekmeye çalışmışlardır. Bu çerçevede Doğu Asya-eksenli EAEC (Doğu Asya Ekonomik Forumu) fikri benzeri teşebbüsler bölge-içi bir dayanışma çabası olarak istenilen sonuçlan vermemişse de, yükselen Asya kimliğinin ifade ediliş biçimi olarak başhbaşına önem taşımışlardır.

Bu arayış, kendi içinde birçok iç çelişki ve tarihî düşmanlıklar barındıran Doğu Asya’da özellikle ekonomi ağırlıklı işbirliği ve bloklaşma temayülünü canlı tutmaktadır, Genelde Asya'nın, özelde Doğu Asya’nın kimlik ve ortak jeokiiltürel ve jeoekonomik hat oluşturma çabasının başarısı kıtanın önümüzdeki yüzyıl içindeki konumunu belirleyecek önemli unsurlar arasındadır.    ’

Tam bir kültürel mozaik niteliği taşıyan Asya kıtası uzun dö- f nemde bu üç çekim alanının karşılıklı etkileşimleri ile yeni blok-laşnıa tecrübelerine şahit olacaktır. Çin ve Hindistan gibi iki de- : mografik devi, Japonya gibi bir ekonomik devi, Rusya gibi bir step ® devini ve dünyanın en stratejik hattını oluşturan Rimland kuşağı  üzerinde İslam Dünyasının en büyük güçlerini banndıran bu kıta, î# stratejik mücadelenin önemli sahnelerinden birisi olmaya devam edecektir.

Kıta ölçekli jeopolitik, jeoekonomik ve jeokültürel havzaların Jf yeniden tanımlanması süreci diğer büyük ve bölgesel güçleri de 5 yeni kıta ve havza ölçekli arayışlara itmiştir. Soğuk Savaş dönemi-nin ikinci süper gücünün mirasçısı olan Rusya bir taraftan BDT 5 (Bağımsız Devletler Topluluğu) çerçevesinde eski SSCB’nin etki alanı mirasını sürdürmeye çalışırken, diğer taraftan Türkiye’nin girişimi ile başlayan KEl (Karadeniz Ekonomik İşbirliği)'ne katıl- § ma kararı almıştır. Sonra da 1993 yılında bu iki bölgesel işbirliği te- 3 şebbüsü ile çelişkili bir şekilde Slav ülkeleri arasında bir ortak pa- | zar kurma teşebbüsünü başlatan Rusya karşı karşıya kaldığı iç siyasî ve ekonomik bunalımlar dolayısıyla bu alternatif bloklaşma çabalarını birbirleriyle tutarlı bir stratejinin parçası olarak değil, konjonktürel kaygıların ağırlık taşıdığı çelişkili taktik arayışlar olarak sürdüregelmiştir.

Daha önemsiz olmakla birlikte Kazakistan’ın teklif ettiği Avras- ?? ya Birliği projesi, Apaı theiddöneminin bitmesinden sonra dünyaya açılan Güney Afrika Cumhuriyeti’nin Güney ve Doğu Afrika ile. .

Güney ve Doğu Asya arasındaki ülkeleri kapsayan deniz-eksenli bir Afro-Asya birliği olarak takdim ettiği Hint Okyanusu İşbirliği Örgütü ve Ortadoğu Barış Süreci içinde bölgesel ekonomik işbirliği çerçevesinde gündeme gelen ve Kuzey Afrika ile Batı Asya'yı bünyesine alan genişletilmiş yeni Ortadoğu kavramı kıta-ölçekli değişik proje arayışları olarak zikredilebilir.

II. Küresel ve Bölgesel Güçlerin Yakın Kıta Havzası Politikaları

Kıtaların ve kıta-eksenli havzaların stratejik açıdan yeni anlamlar kazanması özellikle iki grup ülke için özel bir önem ifade etmektedir. Birinci grup, küresel strateji uygulama kabiliyeti olduğu için bir çok kıta-eksenli havzalardaki dengeleri aym anda gözetmek zorunda olan ülkelerden oluşur. Mesela başta ABD ve Almanya olmak üzere Çin, Fransa, İngiltere, Japonya ve Rusya gibi ülkeler aynı anda birçok kıtadaki dengeyi gözeterek küresel ölçekli politika geliştirirler.

Bunlardan kimisi ABD gibi bütün havzaları bütün yönleriyle gözetme zorunluluğu hissederken, kimileri özellikle bir alanı, kimileri ise bir havzayı öne alarak politika geliştirirler. Mesela Japonya'nın ekonomi-politik alanını öne çıkarması ve bütün kıtalarda bu yönde süreklilik arzeden bir stratejik planlama gerçekleştirmesi öncelik verilen alanda derinleşerek bütün küresel satha yaygın bir politika takip edilmesinin en çarpıcı misalini oluşturur. Buna mukabil Rusya’nın eski SSCB’nin jeopolitik hakimiyet havzalarına yönelik politikalara ağırlık vermesi bir mekanda derinleşerek bu mekanın bütün alanları ile ilgilenmeye dayalı kıta-eksenli politikaya bir örnek teşkil eder.

Bu zorunluluklar onların diplomasi yapım ve uygulama alanlarını da belirler. ABD bütün kıta-eksenli havzalara dayalı politikaları tutarlı bir stratejik planlama bütünlüğü içinde yürütmeye çalışırken, Japonya’nın ekonomi-politik ağırlıklı stratejik tercihi dış politika yapımında MlTI’nin (Dış Ticaret ve Sanayi Bakanlığı) öne çıkmasına yol açmaktadır. Rusya’nın stratejik manevra kabiliyeti de hâlâ Kızıl Ordu’nun yakın kıta havzası üzerindeki etkinliği ile sınırlıdır. Rusya'nın küresel gücü bu etkinliğin artırılması için diplomatik bir altyapı sağladığı ölçüde küresel politikalarla kıta-ekseııli politikalar arasında bir tür uyum ortaya çıkmaktadır.

İkinci grup ülkeler ise tarih ve coğrafya parametrelerinden kaynaklanan özellikler dolayısıyla birçok kıta-eksenli havza ile aynı oranda ilgilenmek zorunda kalan bölgesel güçlerden oluşmaktadır. Bu gruba giren ülkelerin en belirgin temsilcileri arasında Türkiye, Mısır, İran, Ukrayna ve Hindistan zikredilebilir. Bu ülkelerin yakın kıla havzaları ile ilgili tavırlarını kısaca tahlil etmek yakın kıta havzası tanımlamamızı açıklığa kavuşturmamızı ve Türkiye’nin stratejik konumunu bu açıdan ele alış biçimimizi ortaya koymamızı kolaylaştırabilir.

Aynı zamanda hem bir Ortadoğu ve Batı Asya, hem bir Akdeniz ve Kızıldeniz, hem de bir Kuzeyr ve Doğu Afrika ülkesi olma özelliği taşıyan Mısır stratejik konumu ve tarihî mirasının getirdiği jeo-küliürel özellikler dolayısıyla Asya, Afrika ve Akdeniz dengelerini gözeten bir politika takip etmek zorundadır. Bu konumu Mısır'ı, küresel ve kıta-eksenli havza politikalarını aynı anda takip etmek zorunda olan Osmanlı Devleti'ne bağlı olduğu dönemde de Ortadoğu, Kızıldeniz, Afrika ve Hint Okyanusu politikalarının merkez üssü haline getirmiştir. Mısır'ın 19. yüzyıldaki sömürgeci rekabetin en yoğun yaşandığı ülkelerden birisi olması da bu özelliği dolayısıyladır. Napolyon’u Mısır’a çeken, bu ülkeyi İngiliz sömürge sisteminin kilidi haline getiren, Süveyş'i Soğuk Savaşın en yoğun çatışma alanlarından birisi haline dönüştüren sebep de, temelde bu ülkeye çok yönlü diplomatik, siyasî ve askeri hareket kabiliyeti kazandıran bu yönüdür.

Modern Mısır’a damgasını vuran Nasır'ın geliştirmeye çalıştığı Mısır kimliğinin ana unsurları olarak zikredilen coğrafyaya dayalı Afrikahlık, dile dayalı Araplık ve tarihe dayalı Mısuîılık nosyonları bu çok yönlü jeokültürel yapının bir yansımasıdır. Mısır’ı Ortadoğu dengelerinde savaş zamanında da, barış dönemlerinde de öne çıkaran; Afrika politikasının önde gelen ülkeleri arasında gelmesine zemin hazırlayan temel özellik de bu çok yönlü kıta ilişkileridir. Bu ülkeyi Soğuk Savaşın en sert yıllarında Üçüncü Dünya ve Tarafsızlar BLolcu hareketinin yürütücü ülkeleri arasında yer almasının sebeplerini de, ideolojik yönelişten çok bu konumun getirdi gi kendine has şartlar içinde ele almak gerekir.

İi'an da, tarihî ve coğrafî özellikler dolayısıyla, bir çok kıta-ek-senli havza ile aynı anda ilgilenme zorunluluğu ile karşı karşıyadır. Büyük İskender'den bu yana genelde Asya ile Avrupa, özelde de Orta Asya ile Batı Asya ve Doğu Avrupa arasındaki geçiş bölgelerinden birinin üzerinde bulunan İran, değişik yönleriyle farklı kı-ta-eksenli havzalara bakan bir niteliğe sahiptir. Aynı zamanda hem Orta, hem Batı, hem de Güney Asya ile irtibatlı olan İran, bir taraftan Hazar Denizi ve hatta Karadeniz, diğer taraftan da Körfez ve Hint Denizi dengelerinden etkilenmektedir.

Batıda Mezopotamya doğuda da Maveramı nehir' in oluşturduğu iki büyük kadîm medeniyet havzası arasında yer alan İran, jeo-kültüreJ çeşitliliği de kendi içinde barındırmaktadır. Orta Asya’dan kopup gelen hareketli ve dinamik Turanı unsurların yerleşik devlet geleneğine İran coğrafyası üzerinden geçerek oturmaları bu jeo-kültürel özelliğin bir sonucudur. Stratejik ilerlemesini Avrupa içlerine doğru yönlendiren Osmanlı Devleti’nin sürekli olarak İran’ı gözeten bir doğu politikası geliştirmek zorunda kalması İran’ın bu jeokiiltürel ve jeopolitik konumunun tesiri dolayısıyladır.

Sömürgecilik döneminde Biiyük. Oyunun iki aktörü olan Rusya ve İngiltere tarafından etki sahalarına bölünen İran’ın kuzey ve güneyi de bu sömürgeci güçlerin imparatorluk niteliklerini göstermekteydi. İran’ın Orta ve Kuzey Asya’ya bakan yönünü temsil eden Kuzey İran’ı etki sahasına alan Rusya tipik bir step devleti iken, Körfez ve Hint Okyanusuna bakan güneyini kontrol eden İngiltere deniz nitelikli emperyal yapısını bu coğrafyaya yansıtmıştır.

Soğuk Savaş süresince en yoğun ideolojik mücadele alanlarından biri olan İran’ın İslam, devriminden sonra kademeli bir şekilde denge politikalarına yönelmesi de bu tarih ve coğrafya faktörünün bir sonucudur. Humeyni’nin devrimci çizgisinden Rafsan ca-ni’nin pragmatik politikasına ve nihayet Hatemi’nin reformist tavrına kadar İran süreklilik arzeden bir dış politika rasyonalitesini devrede tutmaya çalışmıştır. Bir taraftan Asya’ya açılan yönüyle Çin, Hindistan ve Rusya ile son derece realist ilişkilere giren İran, diğer taraftan devrimci retorik ve ABD’nin dışlama politikası karşısında Avrupa ülkeleri ile çıkar-temelli ilişkilerini geliştirmiştir.

parametrelerini aynı anda gözeten politikalar takip etmesi, Türkiye’yi de yakından ilgilendiren çok yönlü yakın-kıta havzası politikaları geliştirmesine yol açmaktadır.

En önemli Asya güçlerinden biri olan Hindistan da çok yönlü bir kıta havzası politikası takip etmeye çalışan ülkeler arasında yer almaktadır. Güney, Doğu ve Orta Asya politikalarını kıta-öl-çekli dengeleri gözeten ikili diplomasilerle geliştirme zorunluluğu, bu ülkeyi Pakistan, Çin ve Rusya başta olmak üzere önemli Asya ülkeleri ile bölge-ötesi kaygıları da kapsayacak şekilde ilişkiler geliştirmeye zorlamaktadır. Öte yandan merkez! bir Hint Okyanusu ülkesi olması da Hindistan’ı Pasifik’ten Doğu ve Güney Afrika'ya kadar uzanan bir hatta geniş ölçekli bir strateji takip etmeye zorlamaktadır.

Hindistan’ın tarihî birikimi bu çok yönlü coğrafi özelliğin etkisinde gelişmiştir. 14. Yüzyıla kadar dünya ekonomisinin en yoğun çekim alanlarından birini oluşturan Hint bölgesi, Babür hanedanı döneminde Asya’nın en önemli güçlerinden birisi olarak altın çağını yaşamıştır. 16. Yüzyıla damgasını vuran ve Avrasya'nın güney hattını kuşatan batıda Osmanlı, ortada Safevî ve doğuda Babür devletleri Orta Asya kökenli dinamik Türk unsurunun yerleşik kadîm medeniyet havzalarını İslam medeniyet birikimi ile harmanlamalarının ürünüdür.

Batı ile doğu arasındaki kırılma noktası, bu üçlü havzanın kapitalizm ve Sanayi Devrimi’nin getirdiği ekonomik ivme ile harekete geçen Avrupa-eksenii güçlerin İslam medeniyetinin ortak paydası ile bütünleşen Asya-eksenli kadîm kültürlere yönelik baskısı ile ortaya çıkmıştır. Hindistan da bu özellikleri dolayısıyla bu kırılma noktasının odaklarından birisini oluşturmuştur. İngiliz-Al-man, İngiliz-Rus, İngiliz-Fransız sömürge rekabetinin Hindistan ile doğrudan ilgili bölgelerde cereyan etmesi bunun sonucudur.

Hindistan’ın Soğuk Savaş süresince Üçüncü Dünya ve Tarafsızlar Blokunıın öncüleri arasında yer alması da bu coğrafî ve tarihî faktörlerin sağladığı çokyönlü bağlantı imkanlarıyla sözkonusu olmuştur. Muazzam bir demografik faktörü de arkasına alan Hindistan bugün bu çok yönlü stratejik konumun getirdiği kapsamlı yakın kıta-havzası imkanlarıyla bölgesel güç konumunu nükleer ka-

Avrasya steplerinin geçiş yolu üzerinde bulunan Ukrayna ise bir yönüyle Avrupa'ya, diğer yönüyle step derinliğinde Asya’ya bakması dolayısıyla çok yönlü kıta havzası politikası takip etmek zorunda olan bölge güçlerinden birisidir. Doğu-batı istikametinde Asya-Avrupa kara bağlantısının, kuzey-güney istikametinde de Baltık-Karadeniz su yolları bağlantısının kesişim alanındaki coğrafi konum bu ülkenin son derece önemli bir denge unsuru olmasını sağlamaktadır. Ukrayna’nın özellikle 17. yüzyıl Osmanlı-Rus-Lehistan dengelerindeki önemi bu coğrafî konumun tarihî bir tezahürüdür. Osmanlı Devleti’nin Avrasya dengelerini kontrol edebilme kabiliyeti bu bölge üzerindeki denetimi ile pekişmiştir. Öte yandan Rusları ıssız Kuzey Denizinin meçhul halkı olmaktan çıkararak önce bir kıta devleti, sonra da bir dünya gücü haline getiren en temel amillerden birisi de Ukrayna üzerinden gerek Doğu Avrupa gerekse Karadeniz’e müdahil olma gücü kazanmalarıdır.

Soğuk Savaş sonrası dönemde Rusya için en ciddi zaaf Ukrayna’nın, dolayısıyla da Volga dışında kalan ve özellikle Dinyeper ve Dinyester nehirleri ile bunların arasında kalan bölgelerin kaybı ile ortaya çıkmıştır.[1] Rusya’nın emperyal bir güç haline gelmesini sağlayan bu bölgenin kaybı Sovyet-sonrası Rus gücünün zayıflamasının da ana göstergelerinden birisi olmuştur. Ukrayna’nın bu bölgedeki varlığını sürdürebilmesi ve gücünü artırabilmesi de çok yönlü kıta ilişkilerini diplomatik bir ustalıkla yürütebilmesine bağlıdır. Doğu Avrupa’da sözkonusu olabilecek Rus-Alman etkinlik rekabetinin dengeleyici gücü olması mukadder olan Ukrayna’nın bu konumu Türk-Ukrayna ilişkilerinin gelecekteki önemini de açık bir şekilde ortaya koymaktadır.

III. Türkiye’nin Yakın Kıta Havzasının Ana Unsurları

Türkiye, bu bölgesel güçlerle kıyas edildiğinde, belki de en karmaşık kıta havzası politikaları gerektiren Özel bir konumda bulunmaktadır. Bu bölgesel güçlerden bir kısmı tek bir anakıta bağlantısına (Hindistan ve İran gibi), bir kısmı tek bir deniz ile doğrudan

irtibata (Ukrayna gibi], bir kısmı ise temelde tek bir su yolu etrafında şekillenen yeterince çeşitlenmemiş bir tabiî coğrafyaya sahip iken (Mısır/Nil örneğinde olduğu gibi), Türkiye aynı anda bir çok kıta bağlantısı kurabilen, bil çok deniz ve su yolu havzası ile doğrudan temas halinde olan ve son derece çeşitlenmiş tabiî coğrafya özelliklerine sahip olan bir ülkedir.

Türkiye'nin yakın kıta havzası politikasının ana unsurları bu çeşitlilik içinde ve yakın kara ve yakm deniz bağlantıları ile ortaya konabilir. Özetlemek gerekirse Türkiye, Trakya üzerinden bir Balkanlar, kuzey kıyı şeridi ile bir Karadeniz, Erzurum yaylası üzerinden bir Kafkas, Harran üzerinden bir Mezopotamya ve Ortadoğu, güney deniz şeridi ve İskenderun Körfezi üzerinden bir Doğu Akdeniz ülkesidir.

Bu yakın kaıa ve deniz havzaları aytıı zamanda Türkiye'nin yakın kıta havzasının özelliklerini de belirlemektedir. Balkanlar bağ- J lantısı Türkiye’yi doğrudan bir Doğu Avrupa ülkesi yaparken, Orr t tadoğu bağlantısı Batı Asya ülkesi özelliğini ortaya koymaktadır. • Karadeniz üzerinden Doğu Avrupa ve Avrasya steplerinin su yolla-': rina müdahil olabilen Türkiye, Kafkaslar üzerinden Hazar ve Orta. ^ Asya, Doğu Akdeniz üzerinden Güney-batı Asya ve Kuzey Afrika' 1§ dengelerinde yer almaktadır.

Boğazların özel konumu bu çeşitliliğe kıtalararası geçiskemik ; boyutunu da katmaktadır. Boğazlar, Avrasya anakıtasımn kuzey-: güney ve dogu-batı istikametindeki geçiş yollarının düğüm noktasinı oluşturmaktadır. Bu yüzdendir ki, kadîm Avrasya dengelerinden bu yana özel bir önemi haiz bulunan Boğazlar, modern jeopolitiğin de eıı yoğun stratejik ilgi alanlarından birisi olagelmiştir.

Boğazlar gibi günümüz Türkiye’sinin bulunduğu coğrafî alan da Avrasya tarihinin kıta-ölçekli hakimiyet sağlayabilen güçlerinin beşiği olmuştur. Anadolu, Darius’un Avrasya’ya bir bütün olarak hakim olma idealinin ürünü olan Pers İmparatorluğu, doğu-batı istikametindeki ilerleyişinin geçiş bölgesini oluşturmuştur. Büyük İskender’in sınırlı Makedonya coğrafyasından engin Asya derinliğine geçerek ilk büyük ölçekli Avrasya devletini oluşturması sürecinde de bu coğrafya bir güç temerküz alanı olmuştur. Kadîm imparatorluk yapılarının en gelişmişi kabul edilen Roma İmparatorlusu Ha hir cninpv Akdeniz devleti olmaktan bir dünva gücü olmaya geçiş sürecinde özellikle Anadolu ve Mısır'ı iki temel hakimiyet alanı olarak kullanmıştır. Bizans’ın 6. yüzyıldaki parlak dönemi de bu çok yönlü kıta dengelerini gözeten bir politikanın sonucunda doğmuştur.

Nihayet çok yönlü kıta ölçekli siyasî yapıların en yaygını ve en uzun ömürlüsü olan Osmanlı Devleti’nin temel omurgası da bu coğrafyada oluşmuştur. Batı Anadolu'da Sakarya havzasının sınırlı alanında tarihin engin derinliğine atılan tohum üç kıtanın en temel su yollarını oluşturan Tuna (Avrupa), Fırat (Asya) ve Nil (Afrika) havzalarına uzandığı zaman güçlü bir devlet niteliği kazanmış; Karadeniz'in kuzeyinden engin steplere, Kafkasya’dan tabiî coğrafî ayrım hatlarına, Ege'den Batı Akdeniz’e, Ktzıldeniz'den Hind’e, Kuzey Afrika’dan Büyük Sahra’ya uzandığı zaman ise Devlet-i Ebed Müddet iddiasını bir idealden reel bir politik güce dönüştüren jeopolitik altyapıya sahip olmuştur.

Tarihte Afroavrasya anakıtasınm en önemli havzalarını birleştiren böylesi bir gücün oluşması siyasî ve askerî anlamından öte anlamlar taşımaktadır. Osmanlı Devleti’nin kadîm medeniyet havzalarının tümünü harmanlama gücü ve kapasitesi bu çok yönlü jeostratejik hakimiyet alanının ortaya çıkışının da altyapısını oluşturmuştur. Bu yönüyle Osmanlı Devleti, sadece bir askerî güç olarak değil, insanlık birikimini bünyesinde bütün renkleriyle taşıyan son kadîm kültür haritasını oluşturma özelliği ile de tarihî bir öneme sahiptir.^3

Osmanlı Devleti uzun yüzyıllar alan daralma sürecinde de bu jeostratejik ve jeokültürel omurgayı muhafaza etmeye çalışmıştır. Terkedilen her Osmanlı şehri istilacı barbar güçlerce tahrip edilene kadar hakim olduğu jeokültürel havzaların bütün yönlerini yansıtan kadîm çizgileri bünyesinde barındırmaya devam etmiştir. Bunun son çarpıcı misali Saraybosna’dır. Bu anlamda Osmanlı şehirlerinin Batı medeniyet unsurlarınca çözülüşü veya bizzat tahribi kadîm insanlık birikiminin de tarih sahnesinden çekilme süreci olarak tezahür etmiştir.

Osmanlı Devleti’nin bu çok yönlü jeokültürel özelliği Türkiye'nin kıtalararası jeokültürel rolünün de tarihî temelini oluşturmaktadır. Huntington’ın Doğu ile Batı arasında parçalanmış bir kimliğin en çarpıcı misali olarak takdim ettiği Türkiye bu tarihî birikimin derinliğini kavradığı ölçüde tekrar kıtalararası geçişken-liğin ve harmanlamanın zengin jeokültürel altyapısını oluşturabilir. Bu da dogmatik bir zihniyetle değil, kadîmi bütüncül bir şekilde kuşatan ve bugünü hakkınca kavrayan bir bakış açısı ile mümkündür. jeokültürel geçiş ve harmanlanma havzaları bu konumun hakkını verenleri gelecek medeniyetlerin merkezi, bu konumu ve kimliği hiçe sayanları ise tarihin edilgen ve tarihsizleşen unsurları yapar.

Osmanlı Devleti sınır boylarından gerileme döneminde de çok yönlü yakın kıta havzası politikalarından kopmayacak bir coğrafyada tutunmaya çalışmıştır, itina boylarında uzun süre direnilme-si, Erzurum yaylasının her ne pahasına olursa olsun savunulması, Bağdat-Mısır hattında sürekli bir dayanak oluşturulmaya çalışılması hep bu politikanın ürünüdür.

Birinci Dünya Savaşından geriye kalan Osmanlı bakiyesinin . hayat alanım tanımlayan ve bu yönüyle Türkiye Cumhuriyeti'nin ilerdeki coğrafi alanının meşruiyetini de belirleyen Misak-ı Millî sınırları da bu çabayı yansıtmaktadır. Doğu ve Batı Trakya ile Balkanlarda, dolayısıyla da Avrupa’da tutunmaya, ihtilaflı doğu vilayetlerine yönelik politika ile Kafkaslarla irtibatı kaybetmemeye, güney sınırları ile de artık devletten kopması mukadder Arap coğrafyası ile çizilecek hatta Ortadoğu'dan kopmamaya çalışan gizli bir savunmacı irade bu belgenin ruhuna egemen olmuştur.

Osmanlı Devleti’nin sömürgeci güçlerle olan ve sınır-ötesi ve kıta-ölçekli boyutlar da içeren çelişkiler dolayısıyla yüzyüze kaldığı savaşlar ve bunalımlar bu mirası devralan Türkiye Cumhuriye-ti’nin dış politikasının özellikle ilk dönemlerde değişik satıhlarda ülkenin gücünü dağıtan kıtasal mücadele alanlarına girmemeye ve kendi varlığını millî sınırlar içinde güçlendirerek korumaya yönelik politikalara sevketmiştir. Atatürk'ün "Yurtta Sulh Cihanda

Sulh” ilkesinin arkaplanıııda konjonktüre! nitelikli bu realist dış politika muhasebesi bulunmaktadır. Milli bağımsızlığı korumakla birlikte İngiliz ve Fransız sömürge güçleri Üe kıtasal ölçekli çatışmaya girmemeye çalışan bu politika, dönemin uluslararası konjonktürünün realist bir çerçevede değerlendirilmesinin üründür. Türkiye’nin II. Dünya Savaşı süresince her iki cepheden gelen bütün baskılara rağmen tarafsız kalmaya sevkeden temel amil de budur.

II. Dünya Savaşından sonra ortaya çıkan konjonktür ve resmî deklarasyonlara açık bir şekilde yansıyan Sovyet tehdidi Türkiye’yi kıta-ötesi bağlantılar kurmaya tekrar zorladı. Türkiye’nin Soğuk Savaş dönemindeki en temel stratejik yönelişi NATO çerçevesinde ve Atlantik-eksenli olarak gerçekleşti. Buna paralel olarak yürütülen AB girişimi hem ABD-Avrupa hem de Türk-Yunan dengelerinden etkilenen bir süreç ile inişli-çıkışlı bir seyir takip etti. Bu stratejik tercihlerle uyumlu bir şekilde devreye giren Bağdat Patkı, CENTO ve RCD ise Türkiye’nin Atlantik-eksenli temel stratejik yönel işin in gerektirdiği bölgesel sorumluluk alanlarının sonucunda ortaya çıktı. Bu dönemde böylesi dolaylı sorumluluk alanları dışında Asya ve Afrika, Türkiye’nin genelde ilgi alanı dışında kaldı.

Türkiye, Soğuk Savaş dönemi Türk dış politikasını yönlendiren kıta-ölçekli bu temel tercihin bölgesel politikalar ile çatıştığı problem alanlarında ve bunalım dönemlerinde İslam Konferansı Örgütü benzeri çabalarla Asya ve Afrika ülkeleri ile olan ilişkilerinde yeni kanallar oluşturmaya çalıştı. Türk dış politikasının Soğuk Savaş dönemindeki en temel problem alanı olan Kıbrıs ile ilgili ABD ve Avrupa’dan gelen olumsuz tepkiler Türkiye’yi yeni dış politika arayışlarına zorlayan temel etken oldu.

Soğuk Savaş sonrası dönemin ortaya çıkardığı yeni konjonktür Türkiye’nin kendi kıta bağlantılarım yeniden gözden geçirmesini zorunlu kılmaktadır. Her şeyden önce yeni teknolojik araçların olağanüstü bir ivme kazandırdığı küreselleşme olgusu ülkeler arasındaki karşılıklı bağımlılığı ve bu karşılıklı bağımlılıktan doğan dış politika alternatiflerindeki ve araçlarındaki çeşitliliği daha önceki dönemlerle kıyaslanmayacak ölçekte artırmıştır.

Öte yandan uluslararası ekonomi-politik ve diplomatik güç merkezli bir güçler dengesi politikasına yönelmesi sonucunu doğurmaktadır. Sömürgeci dönemlerde ve Soğuk Savaş şartlarında netlik ifade etmek zorunda olan blok ve ittifak tercihleri gittikçe esnemekte ve bu tercihlerdeki kısa dönemli denge değişikliklerinden etkilenebilecek gri alanların yoğunluğu artmaktadır. İdeolojik nitelikli ayrım çizgileri yerlerini çıkar alanları ve güç dengelerine dayalı dinamik süreçlere bırakmaktadır. Bu değişim büyük güçler arasındaki rekabetin kapsam ve yoğunluğunu belirlemekte ve farklı dış politika tercihlerinin daha kısa süreli değişimlerle ortaya çıkmalarına yol açmaktadır.

Bugün ne asrın başında olduğu gibi herhangi bir sömürge topluluğunun üyesi olma baskısı, ne de Soğuk Savaş döneminin çift kutuplu yapısının getirdiği ideolojik nitelikli kategorik ayrım çizgileri temel belirleyici olma özelliğine sahiptirler. Karşılıklı bağımlılık ilişkilerinin karmaşık bir çeşitlilik arzettiği bu dönemde mümkün olan en çeşitli ve yaygın ilişkiler ağını mümkün olan en derin ve uyumlu koordinasyon ile tutarlı bir dış politika bütünü haline dönüştüren ülkeler uluslararası konjonktürün güç dağılımında göreceli bir ağırlığa sahip olurken, geçmiş dönemlerin saplantıları, ile tek yönlü ve tek ölçekli politikalar geliştiren ülkeler göreceli bir etkinlik ve güç kaybının sonucunda blok-içi ve kıta-içi dengelerin edilgen ülkesi konumuna düşmektedirler.

Jeopolitik, jeokültürel ve jeoekonomik güç merkezlerinin ve geçiş alanlarının üzerinde bulunmayan ülkeler bu konuda riski de avantajı da düşük bir konuma sahip oldukları için derinlikten ve koordinasyon kaygısından yoksun daha tekdüze stratejiler geliştirebilir. Ancak, Türkiye gibi hemen hemen her kıyı ve kara şeridi derinlemesine bir yakın kıta havzası politikasının omurgasını oluşturacak özelliklere sahip bir ülke, kıta ölçekli politikalar açısından hem büyük avantajları, hem de büyük riskleri dengeli ve uzun dönemli politikalarla sürekli bir şekilde değerlendiren bir dış politika stratejisi geliştirmek zorundadır. Sahip olunan jeopolitik, jeokültürel ve jeoekonomik özelliklerin getirdiği avantaj ve imkan patlamasının yola açabileceği hesapsız bir dış politika hayalciliği de, bu özelliklerin doğurabileceği risklerin yönlendirdiği çekingen ve durağan tavırlar da aynı ölçüde zararlıdır.

Bu avantajlar ve riskler özellikle kıta-ölçekli stratejik yönelişlerde kendini göstermektedir. Yakın kara ve deniz havzası ile ilgili bölgesel politikalar temelde bu stratejik yönelişin taktik kademe-lendirilmesi olduğu için bütüncül bir dış politika anlayışı herşey-deıı önce kıta-ölçekli tanımlamalarda tutarlılık ve vizyonun sağlanabilmesi ile mümkündür.

Türkiye yakın kıta havzaları açısından beş ana alan ile ilgili stratejik tanımlama ve planlama ihtiyacı içindedir: (i) Avrupa, (ii) Asya Derinliği, (iii) Atlantik Faktörü, (iv) Afrika Açılımı ve (v) Kıtalararası Etkileşim bölgeleri: Stepler, Kuzey Afrika, Batı Asya vb.

ı. “Avrupa” Kavramındaki Dönüşüm ve Türkiye

Avrupa, gerek coğrafî gerekse tarihî derinlik açısından, birinci derecede önem taşıyan yakın kara havzası niteliği taşımaktadır. Coğrafî ve tarihî parametreler açısından bakıldığında, Türkiye Avrupa kıtasının ve tarihinin tabiî bir parçasıdır. Avrupa coğrafyasının Avrasya bütünlüğü içindeki konumu da Türkiye coğrafyası gö-zönüne alınmaksızın anlamlı ve tutarlı bir çerçevede tanımlanamaz. Öte yandan Türkiye coğrafyasında odaklanan tarihî gelişmeler anlaşılmaksızın ve yorumlanmaksızın Avrupa tarihini yazabilmek de çok güçtür.

Avrupa’nın Türkiye’nin yakın kıla havzası politikası içindeki yerinin ortaya konabilmesi için Öncelikle bu kıtanın jeopolitik tanımlama açısından yaşadığı dönüşümü anlamlandırmak gerekmektedir. Herşeyden önce, Türklye-Avrupa ilişkileri genelde Türkiye-AB ilişkilerine indirgenmektedir. Soğuk Savaş döneminde Avrupa'nın tarihî arkaplan ve siyasî yapılar açısından Batı Avrupa ile özdeşleşmesinden kaynaklanan bu yaklaşım biçimi yakın kıta havzası tanımlaması açısından yetersiz kalmaktadır, Türkiye-AB ilişkileri Türkiye'nin Avrupa kıtası içindeki konumu açısından en temel parametrelerden birisi olmakla birlikte yegâne belirleyici unsur olarak görülmemelidir, Türkiye’nin Avrupa içindeki konumu AE’nin tarihî ve coğrafi çerçevesinin ötesinde unsurlar barındırmaktadır.

Bu unsurlar Soğuk Savaşın, bitişi ile birlikte tekrar Avrupa sahnesine gelen Orta ve Doğu Avrupa unsurları ile birlikte yeni boyutlar kazanmıştır. Bu boyutların bir yakın kıta havzası içinde değerlendirilmesi gerektirmektedir. Coğrafî olarak Urallaıdan Atlantik’e, İskandinav yarımadasından Akdeniz’e kadar uzanan coğrafî alanı kapsayan Avrupa temelde Asya’nın kuzey-batı istikametindeki bir uzantısı niteliğindedir. Avrupa’nın Asya’dan ayrı bir kıta olarak değerlendirilmesi coğrafî olmaktan çok tarihî, siyasî ve kültürel unsurlarla ilgilidir. Modem dönemin siyasî yapılanması olan VVestfalya ulus-devlet sisteminin de, bu dönemin ekonomik yapılanmasının temelini oluşturan sermaye terakümüne dayalı kapitalizmin de Avrupa’da ortaya çıkmış olması, bu coğrafî alanın kendine özgü bir kıta olarak değerlendirilmesinin arkaplanım oluşturmaktadır.

Avrupa'nın etno-politik yapılanmasının temelleri Ortaçağlardaki kavim göçlerine kadar götürülebilir. Önce Germen, Anglosakson ve Frankların, arkasından da dalgalar halinde Slav ve Turan kökenli kavimlerin Karadeniz’in kuzeyinden Avrupa içlerine doğru sarkması neticesinde bu kavimlerin Roma împaratorluğu’nun tarihî kalıntısı üzerinde ortaya çıkan değişik sentezlerle yeni siyasî yapılara kavuşması modern dönemin ulus-devlet oluşumlarım da etkileyen sonuçlar doğurmuştur. Kutsal Roma-Germen İmpa-ıatorluğu’nun bütünleştirici çabalan ile feodalizmin parçalayıcı etkileri arasında uzun bir süre bütünİeşme-parçalanma sarkacı içinde gidip gelen kıta nihayet Westfa!ya sistemi ve Fransız Devrimi ile gittikçe belirginlik kazanan ulus-devlet yapılanmasına sahne olmuştur.

Özellikle 16. yüzyıldan sonra ivme kazanan ve Avrupa dengelerini uluslararası sistemin merkezine yerleştiren ekonomik, siyasî ve kültürel gelişmeler, ulusal stratejilerin geliştirilmesi ve^sömür-gecilik çabaları ile birlikte 19. yüzyılı bir Avrupa yüzyılı yapmıştır. 19. Yüzyılda yoğunlaşan ve 20. yüzyılın ilk yarısını da tamamıyla etkisine alan bu Avrupa-merkezli yapılanma, bu dönemde iki dünya savaşma da yol açan Avrupa-içi çelişkilerin de su yüzüne çıkmasına yol açmıştır.

II. Dünya Savaşından sonra ortaya çıkan çift kutuplu yapılanma ve Soğuk Savaş dönemi Avrupa’nın tarihinde gördüğü en ciddi marjinalleşme sürecini de beraberinde getirmiştir. Uluslararası güç dengesinin biri Kuzey Amerika’da (ABD) diğeri Avrasya derinliğinde (SSCB) egemenlik kuran iki süper güç tarafından belirlen-

meye başlaması Avrupa kavramının kendisinin de dönüşmesine yol açmıştır. Bu dönemde Avrupa önemli ölçüde Batı Avrupa ile özdeşleşirken, Varşova Paktı bünyesinde kalan Orta ve Doğu Avrupa bölgeleri genel bir Doğu kavramı ile anılmaya başlamıştır. Daha önce genelde Asya ülkeleri için kullanılan Doğu kavramı Soğuk Savaş süresince Avrupa-içi geçerliliği olan ve uluslararası ilişkilerde Sovyet Paktı’nı tanımlayan bir muhteva çerçevesinde kullanılmaya başlamıştır. Böylece hem Avrupa hem de Doğu kavramı yeni kavram muhtevası kazanmıştır.

Uluslararası marjinalleşmeye bir tepki olarak doğan ve Alman-Fransız eksenli yeni bir güç temerküzü oluşturmaya yönelen Avrupa Birliği fikri ve kavramı Avrupa'nın Batı Avrupa ile özdeşleşmesine yol açan süreci daha da hızlandırmıştır. 1975 Helsinki Zirvesi ve Avrupa Güvenlik ve İşbirliği Konferansı bu kavramın sınırlarını en azından söylem düzeyinde tekrar Urallara doğru yaymıştır. Ancak yine de çift kutuplu yapılanmanın kategorik ayrımları egemenliğini sürdürmüştür.

Soğuk Savaşın sona ermesinin belki de en çarpıcı sonuçlarından birisi Avrupa kıtasının bütün boyutları ile tarih sahnesine geri dönüşüdür. Doğu ve Batı Berlin’in şehir düzeyinde Doğu ve Batı Almanya’nın ülke düzeyinde bütünleşmesi Avrupa kıtasındaki Batı ve doğu ayrımlarının da yavaş yavaş yok olmasının önünü açmıştır. AB ve NATO’nun genişleme planlan Avrupa sınırlarım Orta ve Doğu Avrupa’ya doğru yayarken önemli bir nitelik dönüşümü yaşayan AGİT’in sorumluluk alanları Avrupa kavramının geleneksel sınırların da ötesine geçerek Avrasya’ya doğru yayılması sonucunu doğurmuştur.

Bu yeni siyasî coğrafya Avrupa kavramının uluslararası algılanışını önemli ölçüde genişleten sonuçlar doğurmuştur. Bu durum Avrupa’nın kültürel, tarihî ve siyasî kurumsallaşma ile ilgili kendine özgü tanımlamalarının yeniden gözden geçirilmesini gerekli kılmıştır. Bugün Avrupa böylesi bir kıta tanımlamasının sancılarını yaşamaktadır. Türkiye de bu sancıların merkezinde bulunan ülkelerin başında gelmektedir. Türkiye’de aynı zamanda bir tür Avrupalılaşma olarak da görülen Batılılaşma ve modernleşme çabaları ile özdeşleşen Avrupa tanımlaması kültürel ve ideolojik bir bo-vnr ihtiva ederken, varolan Avrupa sınırları içinde bir yakın kıta havzası tanımlaması daha çok jeopolitik boyutlar taşımaktadır. Birinci tanımlama daha çok Batı Avrupa ve özellikle de Almanya’m doğu sınırları ile biterken, ikinci tanımlama kendi mantığı içinde Rusya'yı da içine alacak şekilde bir jeopolitik alanı öngörmektedir.

Avrupa’yı yakın kıta havzası çerçevesinde bir değerlendirmeye tâbi tutmak ikinci tanımlamayı öne çıkaran bir bakış açısını gerekli kılmaktadır; çünkü Türkiye'nin Batı Avrupa ile ilgili olan bütün ilişkileri de Doğu ve Orta Avrupa bağlantısı ile anlamlı ve süreklilik arzeden bir coğrafî boyut kazanabilir. Böylesi bir tanımlama çerçevesinde Türkiye’nin Soğuk Savaş sonrasında belirginlik kazanan Avrupa kıta havzası içindeki konumu beş ayrı boyut ile ele alınabilir: Birincisi, Türkiye Doğu Trakya bağlantısı ile hem Balkanlar hem de Doğu Avrupa ülkesidir. İkincisi, Karadeniz bağlantısı ile kuzey-doğu step Avrupa’sı parametreleri içindedir. Üçüncüsü, Ege ve Doğu Akdeniz kıyıları ile bir Güney Avrupa ülkesidir. Dördüncüsü, Soğuk Savaş döneminde sürdürdüğü kurumsal bağlantılarla Batı Avrupa sisteminin bir parçasıdır. Nihayet beşincisi ise Türkiye’nin Avrupa'nın doğu-batı istikametinde Asya ile, kuzey-güney istikametinde de Afrika ile sahip olduğu kıta bağlantıları içindeki özel ve vazgeçilmez bir konuma sahiptir.

Türkiye Avrupa’ya dönük yeni bir kıta havzası tanımlamasında bütün bu unsurları gözeten bir bakış açısı geliştirmek zorundadır. Türkiye'nin önemli stratejik araçları arasında yer alan ve ilerleyen bölümlerde derinlemesine ele alacağımız NATO, AB, AGİT ve KEÎ gibi uluslararası örgütlerle olan ilişkiler de bu yeni değerlendirme ile Soğuk Savaş sonrası dönemin dinamik şartlarına intibak etmeyi sağlayacak özel stratejik anlamlar kazanacaklardır.

2. Asya Derinliği

Türkiye’nin yakın kıta havzası stratejisinin yeniden tanımlama ihtiyacı hissedilen en önemli ayağını Asya oluşturmaktadır. Asya’nın Türkiye’nin yeni strateji arayışları çerçevesinde artan öneminin uluslararası konjonktür ve Türkiye’nin kıta üzerindeki özel konumu ile ilgili çok temel sebepleri vardır.

Asya, uluslararası konjonktür açısından, Soğuk Savaş sonrası dönemin en yoğun değişim geçiren kıtası olmuştur. SSCB’nin dağılması kıtanın jeopolitik, ieoekonomik ve ieokültürel özelliklerini ve ayrım hatlarını etkilemiştir. Bu durum bir yandan küresel öt-'' çekli stratejiler geliştirme kapasitesine sahip büyük güçlerin kıtaya bakışlarını değiştirirken, diğer yandan bölgesel güçlerin bu değişim sürecinde ortaya çıkan jeopolitik boşluk alanlarını doldur-- ma çabalarında rekabet içine girmelerine yol açmıştır. Önceki sayfalarda da vurguladığımız gibi AB ve bu birliğin üyesi ülkeler Avrasya kavramı ile Asya’da kıta-ölçekli bir derinlik kazanmaya çalı-şırken; ABD, NAFTA ve APEC üzerinden hayata geçirmeye çalıştığıı Asiamerica kavramı ile Asya ile olan okyanus-bağlantılı ilişkisini', ııi yeni bir stratejik havza tanımlaması çerçevesine oturtmuştur. §C Kıta-ötesi güçlerin bakış açılarındaki bu temel stratejik değişim ^ ' Asya kıtasının uluslararası ilişkiler içindeki ağırlığını ve bu ağırlı-Ür- ğın yönünü de önemli ölçüde etkilemiştir. Daha önce klasik jeopo-& litik teoriler çerçevesinde kıtanın kuzeyindeki step derinliğini elin-de tutan SSCB ile kıtanın güneyindeki kenar kıyı kuşağını (Rinter land) kontrol etmeye çalışan ABD arasındaki çelişki Kore, Vietnam ve Afganistan gibi Soğuk Savaş döneminin en yoğun çatışma alan-larının doğuşuna sebep olmuştu. Bugün\se kıta-ölçekli jeopolitik, g$' jeoekonomik ve jeokültürel bunalım alanlarının yayılımı çok daha ^ ' çeşitli ve karmaşık unsurlar taşımaktadır.

Avrasya-Asyamerika denkleminde çelişkinin yönü 19. yüzyıldaki sömürgeci rekabetin ürünü olan Büyük Oyundan Soğuk Savaşın sonuna kadar süren ve jeopolitik bir nitelik taşıyan klasik ku-zey-güney istikametinden daha çok jeoekonomik ağırlıklı doğu-batı istikametine dönmüş görünmektedir. Doğu Asya’da ortaya çıkan finans-ağırlıklı ekonomik alan ile Orta Asya’da yeni kaynak paylaşımları doğuran jeoekonomik alan, kıtanın Soğuk Savaş sonrası dönemde uluslararası güç kaymalarını etkileyebilecek bir önem kazanmasına yol açmıştır.

Bu durum, küresel ölçekli güçler dışında kıtanın önemli güçlerini de yeni denge arayışlarına yöneltmiştir. Başta Rusya, Çin ve Japonya gibi kıtanın uluslararası ilişkiler hiyerarşisinde önemli konuma sahip ülkeleri olmak üzere Hindistan, Pakistan, han ve Endonezya gibi önemli kıta güçleri kıta-içi dengelere yönelik tavırlarında yeni arayışlara yönelmişlerdir. Kazakistan ve Özbekistan gibi yeni bölgesel güçlerin de devreye girmesi Asya diplomasisinin daha da hassas ve karmaşık bir nitelik kazanmasına sebep olmuştur.

Diğer küresel ve bölgesel güçlerin, değişen konjonktüre paralel olarak, Asya’nın kendi stratejileri içindeki yerini tekrar yorumlamaya çalıştığı bir dönemde Türkiye’nin Orta Asya, Batı Asya, Orta Doğu ve Karadeniz havzaları ile ilgili kıta-ölçekli stratejik öncelikleri tanımlamadan bölgesel politikalar oluşturmuş olması kotı-jonktürel değişikliklerden etkilenen bir dış politika yapımına yol açmış bulunmaktadır.

Bugün, Milan Hauner 1990 yılında Rusya’nın Asya Heart-landini inceleyen ve bunun ABD açısından konumunu yeniden değerlendiren Wlıat isAsia to Us? (Bizim İçin Asya Nedir?/Ne anlam ifade eder?) başlıklı eserine benzer bir çalışmanın Türkiye için de yapılması zarureti vardır. Türkiye açısından Avrupa'nın taşıdığı önem bir çok açılardan ele alınmıştır. Avrupa’yı Türkiye’nin kaçınılmaz durağı olarak görenler de, bu kıtadaki büyük güçleri Türkiye'nin her meselesinin baş müsebbipleri olarak değerlendirenler de, düşüncelerini değişik biçim ve çerçevelerde ifade ede-gelmişlerdir.

Ancak, Asya’nın Türkiye için özellikle jeopolitik ve jeokültürel açıdan ne anlam ifade ettiği pek de açık bir şekilde ortaya konamamıştır. Gizemli Doğu Asya, nostaljik Orta Asya ve Batı araştırma kurulularınca sık sık Türkiye’ye yönelik yakın tehdit tanımlamasına giren Batı Asya (Orta Doğu) kalıplarının belirlediği bakış açısı, gerek Asya kıtasında yaşanmakta olan ve dünya sisteminin ekono-mi-politiğini etkileme gücü kazanan hızlı değişimin, gerekse bu değişimin de ivme kazandırdığı yeni konjonktürde Asya kıtasının, Türkiye açısından değişen stratejik değerinin yeterince anlaşılamaması sonucunu doğurmuştur.

Asya kıtasının küresel ilişkiler çerçevesinde kazanmakta olduğu yeni konum, Türkiye’nin jeokültürel, jeopolitik ve jeoekonomik öneminin yönünü ve niteliğini değişime uğratan yeni stratejik unsurlar katmıştır. Türkiye’nin, Soğuk Savaş süresince klasik jeopolitiğin Avrasya’da şekillendirdiği step-kenar kuşak çelişkisi çerçevelinde, step gücünün sıcak denizlere inmesini kıta-ötesi gücün, yani ABD’nin, kenar kuşağı kontrol etmesine dayalı olarak engelleyen konumu, yerini Asya’nın doğu-batı derinliğinde taşıdığı stratejik önemle desteklenmiştir. Bugün Türkiye'nin Asya derinliğindeki dengelerdeki konumu ve bu derinlikteki bölgesel bunalım alanlarındaki etkinlik kapasitesi Avrasya’nın geleneksel Kuzey-Gü-ney jeopolitik diyalekt iğlkadarönem kazanmaktadır. Türkiye'nin ~ Asya kıtasındaki jeopolitik konumu artık kıtanın doğu-batı istika-metindeki geçiş yollan ve kuzey-giiney istikametindeki jeopolitik 1 ayrını hatları ile birlikte değerlendirilmek zorundadır.

Türkiye'nin jeokültürel yapısı ve bu yapının dış politika stratejisi üzerindeki etkisinde de Asya kıtasındaki değişmelere paralel değişmeler gözlenmektedir. Tanzimat’ın ilanından bu yana Tür-^ kiye’nin stratejik kimlik ve yönelişinin odağını oluşturan Avrupa  jeokültürel alanı, belki de ilk defa ciddi bir Asya bağlantısı ile yeni gş§i nitelikler kazanmaktadır. Gerek Soğuk Savaş sonrası dönemde H Asya’daki akraba unsurların bağımsızlıklarını kazanması, gerekse  bu süreç içinde Avrupa ile olan ilişkilerde yaşanan gerilimler, Tür-If' kiye’yi yeni bir jeokültürel kimlik ve havza tanımlaması yapmaya ? zorlamaktadır, tçinde barındırdığı kültürel ve etnik unsurlarla birli likte Asya kökenli Türk ana kimliği dışında Balkanlar, Kafkaslar ve jgggir Ortadoğu kökenli Avrasya otantik kimliklerini de barındıran Türkiyedee, Asya derinliği ile Avrupa bağlantısını kuşatıcı bir şekilde bütünleştirebilen yeni bir jeokültürel hinterland tanımı yapmak... Bunda içinde bulunulan Avrasya geçiş coğrafyasının rolü kadar, bütün bu Avrasya unsurlarını 600 yüzyıl bünyesinde barındıran Osmanlı tarih birikiminin de önemli bir payı vardır.

Soğuk Savaş süresince ekonomik yapısını AB ile bütünleşme alternatifi çerçevesinde yapılandırmaya çalışanTürkiye, Soğuk Savaş sonrası dönemde dikkatlerini Asya'da ortaya çıkmaya başlayan yeni jeoekonomik alanlara ve enerji havzalarına çevirmiştir. Bavul ticareti ile tırmanan Rusya ve Doğu Avrupa pazarına olan ilgi ve Orta Asya’daki ekonomik kaynaklara yönelik stratejik bakış açısı Türkiye’nin yeni bir jeoekonomik tanımlama çabası içinde olduğunun tipik göstergeleridir.

Asya derinliğinin taşıdığı önem ve Avrupa ile yaşanan sıkıntılar Türkiye'yi, bu jeoekonomik konumu esas alacak şekilde, Asya’ya yönelik dış politika araçlarını yeniden tanımlamaya ve yeni dış politika araçları oluşturmaya yöneltmiştir. Soğuk Savaşın hemen sonrasında Türkiye'nin girişimiyle ECO'nun (Ekonomik İşbirliği Orrrıitiii Oıta Acva ülkeleri ve Afganistan’ı kapsayacak şekilde ge-

nişletilmesi yeniden tanımlama çabasına, yine Türkiye’nin girişimi ile başlatılan KEl (Karadeniz Ekonomik İşbirliği) teşebbüsü de yeni araç oluşturma gayretlerine misal teşkil etmektedir.

3. Afrika Açılımı

Türkiye'nin dış politikasında en ciddi ihmale uğramış kıta bağlantısı Afrika’dır. Afrika kıtasına Yavuz Sultan Selim’in Mercidabık seferi ile temasa geçen ve daha sonra Kuzey Afrika’daki hakimiyet yanında Kızıldeniz üzerinden Doğu Afrika ve Hint Okyanusu politikası geliştirmeye çalışan Osmanlı Devleti daha yakın bir zamana, yani bu asrın başlarına kadar, Avrupa ve Asya ülkesi olma yanında aynı zamanda bir Afrika ülkesi idi. Osmanlı Devleti için Mısır Afrika, Ortadoğu, Kızıldeniz ve Hint Okyanusu politikalarının kilit ülkesidir.

Kırım Hanlığının kuzey stepleri ve Avrasya politikaları içindeki rolünün bir benzeri Mısır için güney çöl ve deniz havzalarına yönelik olarak biçilmiştir. Balkanlar-Anadolu omurgası üzerinde Bo-ğazlar-îstanbul eksenli bir Avrasya devleti olarak yükselen OsmanlI, Kırım Hanlığım kuzey, Mısır’ı da güney kıta derinliği için stratejik kanatlar olarak kullanmıştır. Her iki bölgenin de genel idari yapı içinde özel statülere sahip olmasının temel sebebi de budur. Bu konum, gerileme döneminde de geçerliliğini sürdürmüştür. 18. Yüzyılda Vahhabi ayaklanmasına karşı Mısır’ın, Kus Kazaklarının akınlanna karşı Kırım’ın oynadığı frenleyici rol bu iki bölgenin kıta derinliği içindeki rollerinin bir sonucudur. Bu rollerin etkisini kaybettiği ve iç dengelerin sarsıldığı 19. yüzyıl başlarında Rusların merkezî eksenin Balkanlar ayağım, devlete isyan eden Mehmet Ali Paşa ve oğlu İbrahim Paşa’nm Anadolu ayağını zaafa uğratması ve her iki halde de doğrudan İstanbul ve Boğazların tehdite maruz kalması da coğrafi parametrelerin bu iki bölgeye yüklediği özel konum ile ilgilidir.

Osmanlı Devleti’nin Libya, Tunus ve Cezayir politikaları da hem batı Akdeniz dengeleri hem de güneye yönelik sahra derinliği kazanma hedefi açısından ciddi bir Afrika boyutu kazanmıştır. Kartacalıların Roma, Müslüman Arapların Katolik güney Avrupa ülkelerine karşı kazandığı başarılardan sonra ilk defa Osmanlı Devleti, Kuzey Afrika hakimiyeti üzerinden Akdeniz’de etkinlik kazanma ve bu etkinlik ile AvrUDa’vı denizden denetim altında tut-

e- ma politikasını asırlarca başarıyla sürdürülen stratejik bir hedef olarak görmüştür. Roma’nın altın çağından sonra Akdeniz’in tümüne yayılan ikinci büyük deniz hakimiyetini gerçekleştiren OsmanlI Devleti’nin bu politikasında Balkanlar ve Doğu Avrupa'daki etkinliği kadar Kuzey Afrika’daki İdarî, diplomatik ve askerî becerisi de rol oynamıştır.

fe Osmanlı Devleti’nin Kuzey Afrika’dan Büyük Sahra derinliğinde kurduğu dinî, kültürel ve ticarî bağlar Afrika’mn sömürgeciler tarafından paylaşıldığı 19. yüzyılda anti-sömürgeci hareketlerin iç . dayanışmasına zemin hazırlamıştır. Batı Afrika’da Senusi, Doğu 'Afrika’da Mehdi hareketlerinin anti-sömürgeci karakteri Osmanlı F Devleti'nin sömürgecilik karşısındaki direncine paralel bir seyir takip etmiştir. Asker şevkini yaparken bile güçlük çekilen Trablus-1 gaıp’ın devletin en bunalımlı döneminde son denizaşırı askerî harekat olarak cansiperane bir şekilde savunulması hâlâ sürmekle olan cihan Ölçekli ve yakın kıta eksenli bir stratejik bilincin sonucudur.

İstiklal Savaşının anti-sömürgeci karakteri Afrika'daki özellikle Müslüman toplulukların ortak kader bilincini uyarmış ve daha : sonraki sömürge devrimleriniıı ilk habercisi olarak heyecan uyan-“ dırmıştır. Ancak, Afrika’daki geniş sömürge topraklarının bağımsız devletler haline dönüştüğü II. Dünya Savaşı sonrası dönemdeki .'dengeler ve çift kutuplu uluslararası ilişkiler yapılanması Türkiye-Afrika ilişkilerini olumsuz yönde etkilemiştir. SSCB’nin oluşturdu-: ğu yakın ve doğrudan tehdit Türkiye'yi daha uzak kıta havzaları ile olan ilişkilerini bu tehdit ekseninde görmeye'zorlamıştır.

Türkiye’nin bu tehdit dolayısıyla klasik sömürge imparatorluklarının da içinde bulunduğu Batı Bloku içinde yer alması tarihin ilginç bir ikilemi olarak Türkiye’nin sömürgelerin bağımsızlık hareketlerine mesafeli bir şekilde yaklaşması sonucunu doğurmuştur. Bu bağımsızlık hareketlerindeki Marksist unsur ve etkiler Türkiye’nin iç ve dış stratejik tercihleri ile uyumsuz görülmüştür. Bu stratejik tercihler bağımsızlık hareketlerinin liderlerinin daha kısa bir süre önce anti-sömürgeci mücadelenin öncüsü olarak görülen Türkiye’nin doğu ve güney nezdindeki imajını değiştirmiş ve Batının doğudaki ileri karakolu gibi görülmesine yol açmıştır. O dönemde Tarafsızlar Blokunun öncüleri arasında yer alan Hindistan, Mısır, Yugoslavya ve Endonezva gibi ülkelerle olan ilişkilerin

düşük bir profilde seyretmesi Türkiye'nin, çoğu Tarafsızlar Bloku üyesi olan Afrika ülkeleri ile ilişkilerini de olumsuz yönde etkilemiştir. Siyasî kariyerini ve şöhretini hapiste bulunduğu Soğuk Savaş şartlan içinde geliştiren Mandela’ııın Türkiye’ye yönelik tepkilerinde bu dönemde Afrika aydınları arasında oluşan Türkiye imajının olumsuz izlerini görmek mümkündür.

Soğuk Savaş şartlarının ortadan kalkması Türkiye'nin Afrika’ya yönelik politikasını yeniden gözden geçirmesini kaçınılmaz kılmaktadır. Afrika'daki gelişmelere tümüyle ilgisiz kalmak veya bütün sömürgeci birikime rağmen hâlâ bakir kaynaklara sahip olan bu kıtayı bir geri kalmış ülkeler topluluğu olarak görüp küçümse- v mek Türkiye ölçeğinde tarihî ve coğrafî faktörlere sahip bîr bölgesel güç için mazur görülemez bir zaaf oluşturmaktadır. Türkiye’nin Afrika ülkelerinin ağırlıklarını hissettirdiği BM Genel Kuru-, lu’ndaki ilgili her kararda ciddi bir yalnızlık yaşaması bu zaafın bir sonucudur.

Karşılıklı bağımlılık ilişkilerinin gittikçe artacağı önümüzdeki yüzyıl içinde ülkelerin güçleri küresel ölçekli bütün etkinlik alanlarındaki özgül ağırlıklarının toplamı ile ölçülecektir. Dolayısıyla bir -ülkenin gücü sadece kendi çevresindeki fiilî gücü ile değil, değişik havzalardaki ekonomik, kültürel ve diplomatik etkinliği ile değer ? bulacaktır. Türkiye bu çetin etkileşim yarışında geri kalmak istemiyorsa başta Afrika olmak üzere şu ana kadar yeterince ilgi kuramadığı bölgelere bakış açısını değiştirmek zorundadır. Nasıl ki Afrika ile hiç bir doğrudan bağlantısı olmayan Japonya’nın küresel ekonomik etkinliğinde Afrika pazarının da ciddi bir payı olmuşsa, küresel etkinliğini artırma hedefini gözetecek bir Türkiye’nin de uluslararası ekonomi-poîitik rekabetteki önemli havzaları yakından takip etmesi gerekmektedir. İlk safhada özellikle kültürel ve ekonomik alanda yoğunlaşacak yeni bir Afrika açılımı için herşey-den önce dış politika yapım psikolojisinde bir yenilenme yaşanmak zorundadır.

4. Kıtalararası Etkileşim Bölgeleri: Atlantik, Stepler,

Kuzey Afrika, Batı Asya

Türkiye’nin yakın kıta havzası politikalarının en hassas alanları kıtalararası etkileşim bölgeleridir. İki ya da üç kıtanın iç dengelerini avnı anda etkileyebilecek nitelikteki eecis kuşaklarından

oluşan bu etkileşim bölgeleri aynı zamanda yakın kara, yakın deniz ve yakın kıta havzaları politikalarının stratejik uyumu açısından büyük önem taşımaktadır. Yakın kıta havzaları ile ilgili daha büyük ölçekli politikaların yakın kara ve deniz havzaları ile ilgili daha küçük ölçekli ve daha güncel politikalarla tutarlı bir bütün oluşturabilmesi bu geçiş bölgelerindeki stratejik kademelendir-menin başarılı bir şekilde gerçekleştirilebilmesine bağlıdır.

Türkiye’yi doğrudan ilgilendiren kıtalararası etkileşim bölgeleri dört ana başlık altında ele alınabilir:

fa) Amerika ve Avrupa kıtaları arasındaki Atlantik havzası;

(b)    Avrupa ve Asya kıtaları arasında yer alan engin Doğu Avrupa ve Ural stepleri;

(c)    Avrupa ve Afrika kıtalarını ayıran Akdeniz’in güney kuşağını oluşturan Kuzey Afrika; ve

(d)    bir yandan Asya ile Afrika'yı, diğer yandan Asya ile Avrupa’yı birbirine bağlayan Batı Asya ya da daha yaygın kullanımıyla Ortadoğu.

a. Amerika ve Avrupa Kıtaları Arasındaki Atlantik Havzası

Kadîm tarihten bu yana medeniyetlerarası coğrafî geçiş havzalarını oluşturan bu kıtalararası etkileşim bölgeleri Soğuk Savaş ile birlikte yeni anlamlar kazanmışlardır. Bu yeni anlamlar bir taraftan küresel denge unsurlarını, diğer taraftan da bölgesel rekabet alanlarını dönüşüme uğratarak bu bölgelerle doğrudan irtibatlı güçlerin bakış açılarını etkilemiştir. Türkiye her dört havzadaki değişimlerden doğrudan etkilenebilecek ve aynı zamanda da onları etkileyebilecek bir konumda bulunmaktadır. Türkiye'nin kendi bölgesini aşarak kıta ölçekli etki alanları kurabilmesi biraz da bu etkileşim bölgelerindeki ağırlığına bağlı olacaktır.

Kuzeyde Avrupa ile Kuzey Amerika’yı, güneyde ise Afrika ile Güney Amerika’yı ayıran Atlantik havzası modern dönemde Avrupa merkezli güçlerin Avrupa kıtası dışındaki rekabetlerinin odaklandığı alanlardan birisi olmuştur. Önce Papalığın devreye girmek zorunda kaldığı 16. yüzyılın ilk yarısındaki Portekiz-İspanya rekabeti, sonra 17. yüzyılda Otuz Yıl Savaşlarını müteakib iki büyük deniz imparatorluğuna dayalı olarak yükselen İngiltere-Hollanda rekabeti, daha sonra da 18. yüzyıl başlarında Veraset Savaşları ile başlayan ve Amerikan bağımsızlık hareketine kadar ivme kazanarak tırmanan İngiltere-Fransa rekabeti ve nihayet 20. yüzyıl başında ilk büyük dünya savaşına yol açan İngiltere-Almanya rekabeti öncelikle Atlantik havzasında odaklanmıştır.

Avrupa-içi güç dengeleri ile Atlantik ve Atlantik-ötesi güç dengeleri arasındaki belirleyicilik ilişkisi modem dönemin en temel uluslararası sistem parametrelerinden birisi olagelmiştir. 20. Yüzyıla kadar genelde Avrupa-içi dengeler Atlantik-ötesi etkilerde bu- ; : lunurken, 20. yüzyılla birlikte ve özellikle de II. Dünya Savaşından ^ sonra belirleyicilik yönü Amerika lehine değişmeye başlamıştır. I Soğuk Savaş döneminin en belirgin özelliği Atlantik kavramının ® Amerika-eksenli bir nitelik kazanmasıdır. Atlantik havzasındaki güç dengesinin Amerika eksenli olarak değişimi Avrupa'yı modern dönemde ilk defa edilgen bir konuma iterken çift kutuplu yapınin iş denge unsurlannın Avrasya stepleri (SSCB) ile Atlantik (ABD) ara- 2 snıda şekillenmesine yol açmıştır. Avrupa tarihi boyunca rekabet S| halinde olan Almanya, Fransa ve İngiltere gibi güçleri AB etrafında j; biraraya getiren en temel saik Avrupa’yı bu edilgen konumdan çı- .. karma gayretidir. Atlantik-eksenli güç yapılanmasının fiilî yansı--ması olan NATO (Kuzey Atlantik İttifakı)’nun Soğuk Savaş dönemi-^ ve sonrasında taşıdığı misyon bu etkileşim bölgesinin taşıdığı -önemi ortaya koymaktadır.

Atlantik havzasının Soğuk Savaş dönemindeki stratejik anlam îv ve önemi Soğuk Savaş sonrası dönemde önemli değişiklikler yaşa- t mıştır. Bu havza Soğuk Savaş süresince Avrasya steplerinin jeopolitiğinden ve alternatif bir ekonomi-politik yapılanmadan güç alarak yükselen Sovyet tehdidine karşı ortak bir savunma merkezini ' : oluşturmaktaydı. Soğuk Savaşın sona ermesi ve Sovyet tehdidinin ortadan kalkması Atlantik havzasının bir ortak ittifak hattı olmaktan çıkarak uluslararası ekonomi-politik ve stratejik yapılanmanın merkez alanı haline getirmiş bulunmaktadır.

Uluslararası ekonomi-politik hiyerarşinin en üst kuruntunu V oluşturan ve küresel ekonominin denetim gücünü elinde bulunduran G-8’in Japonya, İtalya ve Rusya dışındaki beş üyesi Atlantik havzasına doğrudan kıyısı olan ülkelerdir. AB bağlantısı dolayısıy- ' la İtalya’nın da bu havza ile olan ilişkisi düşünüldüğünde Sanayi Devrimi ile dünya-sisteminin merkezine yerleşen Atlantik havzasının ekonomi-politik dengelerde hâlâ merkezî bir konum sahip olduğu söylenebilir. Soğuk Savaş sonrası dönemin fiilî müdahale gücü açısından küresel stratejik hiyerarşinin üst kurumu konumuna gelen ve bu konumu Kosova Müdahalesi ile gittikçe meşruluk kazanan NATO da ismi ile de açıkça temsil edildiği gibi temelde bir Atlantik kurumsallaşmasıdır.

Ekonomi-politik ve stratejik hiyerarşide etkin güçlerin Atlan-tik-eksenli kurumsallaşmada yer almaları bu havzanın Soğuk Savaş sonrası dönemde gittikçe sistemik güç unsurlarının rekabet alanı haline gelebileceğini göstermektedir. AB-NAFTA ekonomi politik rekabeti ile ABD-AB stratejik rekabeti diplomatik ittifak söyleminin perde gerisindeki hegemonik mücadelenin gittikçe artan bir dozda gündeme gelmesine yol açacaktır. Sovyet tehdidi karşısında gerileyen ve Amerikan stratejik koruma şemsiyesine sı-ğınıldığı Soğuk Savaş yıllarında dahi De Gaulle’tin diplomasisine yansıyan anti-Amerikan söylem ve tavırlarla desteklenen Avrupa kimliğinin AB'niıı etkinlik alanının derinlemesine ve genişlemesine artırılmaya çalışıldığı Soğuk Savaş sonrası dönemde tırmanışa geçmesi tabiîdir. NATO’nun 1999 VVashington Zirvesinde Avrupa ülkelerinin operasyonel gücünün artması yönünde kararlar alınması bunun bir işareti olarak görülmelidir.

Özetle söylemek gerekirse, modern dönemin en önemli kıtalararası etkileşim bölgelerinden olan Atlantik havzasında Soğuk Savaş döneminin ortak tehdit algılamasının yerini iç rekabete açık ve dinamik bir konjonktür almaktadır. Soğuk Savaş döneminde stratejik kaderini Atlantik havzası ile bütünleştiren Türkiye bu yeni konjonktürden en fazla etkilenecek ülkeler arasındadır. AB-Türki-ye ve NATO-Türkiye ilişkileri yanında Türkiye’nin ikili ilişkilerini de etkileyebilecek sonuçlar doğuran bu yeni konjonktür karşısında Türkiye’nin Atlantik-eksenli iç rekabet unsurları arasındaki dengeleri kollayan ve doğabilecek rekabet merkezlerinden herhangi bili ile tümüyle cepheleşmeyi engelleyen bir diplomatik tavrı geliştirebilmesi riskleri azaltacaktır. Atlantik-eksenli ekonomi-politik ve stratejik güçlerin Türkiye üzerinden bir rekabete girişmeleri Türkiye’nin sadece bu ülkeler ile olan ilişkilerini değil kendi unsurlar ihtiva etmektedir. I. Dünya Savaşı öncesi ortaya çıkan Avrupa-içi ittifak bloklaşmalarında diplomatik ve stratejik esnekliğini kaybeden Osmanlı Devleti’nin bu bloklaşmadan en fazla zararlı çıkan ülke olmuş olduğu zihinlerden çıkmamalıdır. Türkiye Atlantik'in iki yakasındaki kıta dengelerini de etkileyebilecek muhtemel bir Avrupa-Amerika rekabetinin yol açabileceği küresel ve bölgesel sonuçları yakînen takip etmeye ve gözetmeye dayalı bir diplomatik esnekliği sürekli muhafaza etmek zorundadır. AB ve NATO'nun Doğu Avrupa ve Balkanlara doğru genişleme planları bu çerçevede özel bir Önem taşımaktadır.    «

Türkiye NATO bünyesinde Soğuk Savaş döneminde kazandığı : prestij ve etkinliği bu ilişkilerin önemli bir unsuru olarak kullanmalıdır. Soğuk Savaştan muzaffer çıkan NATO cephesi olduğuna i ve Türkiye de NATO'nun üyesi olduğuna göre, Türkiye galipler safında olduğunun ve bu galibiyetin bedelini en fazla ödeyen üye ül-' kelerden biri olduğunun bilincinde olarak Atlantik-eksenii küresel : ve bölgesel düzenlemelerde aktif ve etkin bir rol almaya yönelik  kendine güvenli bir diplomatik ataklık göstermelidir.

b. Doğu Avrupa Stepleri ve Karadeniz

Avrupa ve Asya kıtaları arasında hem geçiş hem de etkileşim -s alanı oluşturan doğu-batı hattında Vistül Irmağından Urallara ka- . . dar uzanan step kuşağı da Soğuk Savaşın sona ermesiyle birlikte ciddi bir değişime uğramıştır. Soğuk Savaş süresince genelde Doğu ve Batı bloklarını ayıran demir perdenin doğu yakasında yer alan bu kuşak klasik Avrupa jeokültürel ayrım hattındaki Germen-Slav etki alanları farklılaşmasında Slav birikiminin ürünü olan SSCB’nin etki alanına terkedilmişti. Böylece klasik Slav-modern Sovyet etki alanı kıtalararası etkileşim alanı olan bu kuşağı aşarak Orta Avrupa içlerine kadar ilerlemiş ve Doğu Almanya’yı da etki alanı içine alarak klasik dönemlerin Kutsal Roma-Germen alanına nüfuz etmişti.

Soğuk Savaşın sona ermesiyle ortaya çıkan jeopolitik boşluk alanlarının en önemlilerinden birisi Avrupa ve Asya dengelerini ayrı ayrı, Avrasya dengelerini de bir bütün olarak etkileyebilecek olan bu kıtalararası etkileşim kuşağı üzerinde ortaya çıktı. Doğu-batı istikametinde step kara geçişi ve kuzey-güney istikametindeki stı vnlları özerinde sevreden tarihî lrsunm crhı-lerinin t-ocicim alsı-

rıı olan bu bölge Soğuk Savaş sonrası dönemde insan hareketlilikleri, etnik ve dinî yüzleşmeler, ekonomi-politik yapı değişimleri açısından tam bir bunalım kuşağı konumundadır.

Bu bunalım Avrasya dengelerindeki değişimi de bünyesinde barındırmaktadır. Klasik Avrupa oluşumu olan ve Kutsal Roma-Germen tarihî birikimi üzerinde yükselen AB ile Asya steplerinin derinliğinden gücünü alan Slav-Rus etki alanı arasındaki ayrım hattı doğuya doğru kaymış bulunmaktadır. 19. Yüzyıl Avrupa dengelerine damgasını vuran Rus-Alman ya da Çar-Kayzer rekabeti ekonomi-politik yeni unsurlarla tekrar sahneye çıkmakta ve bu kıtalararası etkileşim alanı üzerindeki stratejik oyunu etkilemeye başlamaktadır. 19. Yüzyılda bu rekabeti dengeleyebilmek için bu kuşak üzerinde tampon ülkeler oluşturma ve varolan ülkeleri de güçlendirme politikası takip eden İngiliz stratejisinin yerini de Soğuk Savaş sonrası dönemde bu hat üzerindeki muhtemel jeopolitik rekabeti denetim altına almak üzere NATO güvenlik şemsiyesini bölgeye sokmaya çalışan Amerikan stratejisi almış görünmektedir.

Tuna’dan Volga’ya uzanan su yollarını (Tuna, Vistül, Dinyeper, Dinyester, Don ve Volga) ve Urallardan Kuzey Alplere kadar uzanan step kara geçiş kuşağını bünyesinde barındıran bu kıtalararası etkileşim bölgesi sadece Avrupa ve Asya dengeleri açısından değil bir bütün olarak Avrasya dengeleri ve küresel dengeler açısından da büyük bir önem taşımaktadır. Etnik çatışmalardan beslenen Bosna ve Kosova bunalımlarının kısa bir sürede bölgesel bunalım niteliğini aşarak küresel stratejik oyunun bir parçası haline gelmesine daha kuzeydeki bu etkileşim bölgesi üzerinde denetim kurma çabasının da önemli bir tesiri olmuştur.

Çift kutuplu Doğu-Batı dengesinin statik yapısından Avrasya ölçekli stratejik oyunun dinamik yapışma geçişte ciddi stratejik intibak sıkıntısı yaşayan Türkiye bu kıtalararası etkileşim bölgesindeki her adımı da yakînen takip eden bir diplomatik dinamizm sergilemek zorundadır. Klasik Alman ve Rus etki alanı politikaları ile kendi yakın kara havzası olan Balkanlar ve KafkasLarda yüzleşmek zorunda olan Türkiye bu yakın kara havzaları üzerindeki politikası ile kıtalararası etkileşim bölgesinin derinliğinde gerçekleştirebileceği politikalar arasında uygulama ve zamanlama açısın-

Kıtalararası geçiş bölgesindeki bölgesel güçlerin istikrarlı ve güçlü bir yapıya kavuşmaları ve kıta-ölçekli muhtemel stratejik rekabetler karşısında direnç gösterebilmeleri Türkiye’nin stratejik çıkarları arasındadır. Bu bölge ile ilgili klasik dengeler tekrar ortaya çıkmaktadır. Bu çerçevede Kutsal Roma-Germen ve Ortodoks Siav-Rus etki alanlarının yayılma tehlikesi karşısında o dönemde bu kıtalararası kuşak üzerinde etkinlik kurabilecek konumdaki İsveç ve Lehistan ile denge politikaları oluşturan 16 ve 17. yüzyıl OsmanlI diplomasisinin tahlili bu konuda ilginç tarihî ipuçları sağlayabilir. Lehistan ve İsveç’in zayıflaması Osmanlı Devleti’niıı 17. yüzyılın ikinci yarısından itibaren önce Rus, sonra da Germen baskısını Balkanlarda hissetmeye başlamasına yol açmıştır.

Türkiye’nin Baltık ülkelerinden başlayarak bir taraftan Ukrayna ve Moldovya üzerinden Karadeniz’e, diğer taraftan Orta ve Doğu Avrupa üzerinden de Adriyatik'e inen kuşaktaki ülkelerin güçlendirilmesine yönelik politikalarda ABD ile ortak bir çıkar alanı mevcuttur. Bu çıkar alanı ile başka bir kıtalararası geçiş bölgesi olan Atlantik havzası bünyesindeki Avrupa-Amerika ilişkilerindeki çelişkiler arasındaki uyum da Avrasya ölçekli strateji arayışlarının en problematik alanlarından birini oluşturmaktadır. Türkiye bu uyumu sağlayabilmek için bir taraftan bu kuşak üzerindeki ülkelerle ikili ve çok yönlü ilişkilerini kalıcı diplomatik araçlarla güçlendirirken, diğer taraftan bölgeye müdahil olabilecek büyük güçler arasındaki ittifak ve denge kayışlarım daha yakından takip etmek zorundadır. AB dışında kalmanın alternatif maliyeti NATO bünyesinde bu bölge için geliştirilecek politikalarda aktif bir misyon üstlenmekle ve bu misyonu KEİ ile uyumlu bir taktik planlama ile gerçekleştirmekle aşılabilir.

Özellikle yakın kara havzasında Balkanlar ve yakın deniz havzasında Karadeniz ile ilgili politika bu kıtalararası etkileşim bölgesi ile doğrudan ilgilidir.

c. Akdeniz ve Kuzey Afrika

İnsanlık tarihinin en önemli medeniyet havzalarına beşiklik eden Akdeniz Afroavrasya dünya anakıtasmın her üç kıtayla da bağlantılı yegâne iç denizi olması hasebiyle belki de kültürel, ekonomik ve siyasî açıdan en yoğun kıtalararası etkileşim bölgelerini kurmaları sonucunu doğurmuştur.

Sömürge devrimleri ile Akdeniz’in Avrupa yakasındaki sömürgeci güçlerin Asya ve Afrika yakası üzerindeki hakimiyetlerinin kırılmasına rağmen hâlâ bir tür bağımlılık ilişkisinden bahsetmek mümkündür. Kuzey Afrika'daki Fransız etkisi bugün Fransada vücut bulan Kuzey Afrika demografik unsurunu doğurmuştur. îtalya-Libya, Fıansa-Suriye ilişkilerinde de sömürge dönemlerinden kalan benzer izler yakalamak mümkündür. Kuzey Afrika ülkelerinin AB’nin muhtemel genişleme senaryoları içinde yer alıyor olması bu kıtalararası geçişkenlik alanının taşıdığı önemi ortaya koymaktadır. Sovyet etkisinin Doğu Avrupa'da oluşturduğu blok karşısında Akdeniz ve Kuzey Afrika'ya doğru yönlendirilen genişleme çabalarının Soğuk Savaşın sona ermesiyle birlikte Orta ve Doğu Avrupa’ya yönelmiş olması AB’nin bir yakın çevre kuşağı olan Kuzey Afrika'ya yönelik ilgilerini azaltmış değildir.

Avrupa ve Asya ile Avrupa ve Afrika arasındaki kıtalararası geçiş bölgelerini oluşturan Doğu Avrupa stepleri ile Kuzey Afrika AB’nin merkez güçleri tarafından çevre hinterlandı olarak algılanmaktadır. Batı ve Güney Avrupa’da Kutsal Roma-Germen tarihî birikimi üzerine yükselen AB Orta ve Dosu Avrupa'daki Sovyet tehdidi döneminde güneye yani Akdeniz ve Kuzey Afrika'ya doğru genişleyerek İslam medeniyet havzası ile temasa geçmeyi tercih ederken, Orta ve Doğu Avrupa üzerindeki Sovyet tehdidinin ortadan kalmasından sonra doğuya doğru genişleyerek Ortodoks-Slav kuşağı ile temasa geçmeye yönelmiştir. Seksenli yılların ortalarında ihtimal dahilinde görülen Türkiye’nin AB üyeliğinin doksanlı yılların başlarından itibaren genişleme planlarının gittikçe dışına itilmesi biraz da bu stratejik değişimin bir sonucudur. AB bünyesindeki Kuzey ve Güney Avrupa ülkeleri ayrımı da bu kuşaklara bakışta önemli farklılıklar ortaya çıkmasına yol açmaktadır.

Akdeniz eksenli kıtalararası etkileşim kuşağının doğrudan ilgilendirdiği ülkelerin başında Asya, Avrupa ve Afrika kıtaları ile doğrudan irtibat imkanı olan Türkiye gelmektedir. Akdeniz'e en uzun kıyısı bulunan ülkeler arasında yer alan Türkiye yakın deniz havzası itibarıyla bir doğu Akdeniz ülkesi, yakın kıta bağlantıları itibarıyla ise genelde bir Akdeniz ülkesidir. Türkiye’nin Kuzey Afrika ülkeleri ile ilişkileri sadece tarihi ve nostaljik bağlar dolayısıyla değil, yakın kıta bağlantıları dolayısıyla da büyük bîr önemi haizdir. AB sürecinin dışına itilerek Doğu Avrupa'dan uzaklaştırılmaya çalışılan Türkiye'nin yeni sömürgeci bir dalga ile Kuzey Afrika’ya yönelecek bir AB etkinlik alanı karşısında bu bölgeden de kopması Türkiye’nin Akdeniz ülkesi kimliğinde ciddi zaafların doğmasına yol açar. Türkiye gerek Afrika derinliğinde bir uluslararası etkinlik alanı kazanabilmek, gerekse Akdeniz sathındaki dengelerde söz sahibi olabilmek için yakın deniz havzası politikasının parçası olan Doğu Akdeniz ve Ortadoğu politikası ile yakın kara havzası politikalarının parçası olan Balkanlar ve Adriyatik politikaları arasında stratejik bir köprü kurmak ve bu stratejik bakış açısını Orta Akdeniz ve Kuzey Afrika politikaları ile desteklemek zorundadır.

d. Batı Asya ve/veya Ortadoğu

Jeokültürel bir tanımlama olarak ele aldığımız ve Türkiye’nin yakın kara havza politikaları çerçevesinde incelediğimiz Ortadoğu kendi iç dengeleri itibarıyla taşıdığı önem dışında coğrafî konum açısından son derece önemli bir başka kıtalararası etkileşim bölgesini oluşturmaktadır. Coğrafî olarak Batı Asya tanımlamasının tekabül ettiği alan ile Ortadoğu kavramının kendisi için kullanıldığı bölge, Kuzey Afrika hattı istisna edilirse, hemen hemen bütünüyle örtüşmektedir.

Bu bölge Türkiye açısından üç ayrı perspektiften önem taşımaktadır. Bunlardan birincisi bölgenin bizatihi kendisinin Türkiye’nin yakın kaı a havzası içinde yer alması ve bölgesel politikalarının odak noktalarından birini oluşturmasıdır. İkincisi ise bölgenin Türkiye'nin doğrudan müdahil olduğu yakın deniz havzalarının kıyı hatlarını ve hinterlandını bünyesinde barındırmasıdır. Üçüncüsü ise bölge üzerinden yakın kıta bağlantılarının sağlanabilmesi ve bölgenin gerek Asya gerekse Afrika derinliğine yönelik politikalarda önemli bir geçiş alanı oluşturmasıdır.

ilk iki perspektif Türkiye’nin yakın kara ve deniz bağlantıları açısından ele alınmış bulunmaktadır. Bu noktada vurgulamak istediğimiz husus, bölgenin kıta derinliği politikalarında bir kıtalararası etkileşim ve geçiş havzası niteliği açısından taşıdığı önemdir. Türkiye bir yandan Hazar, Kafadeniz, Doğu Akdeniz, Kızıldeniz ve Körfez bağlantdarı dolayısıyla Afroavrasya iç denizlerinin hemen hemen tümüne kıyı teşkil eden, bir diğer yandan Maveraünne-hir’den başlayarak Mezopotamya üzerinden Nil havzasına ulaşan kadîm tarım havzalarını bünyesinde barındıran, dünyanın en önemli jeoekonomik aktarım hatlarına sahip olan bu bölge üzerinde bütün kıta bağlantılarını da gözeten gerek zaman gerekse mekan değerlendirmesi açısından derinlikli bir dış politika stratejisi geliştirmedikçe kendi sınırlarını aşabilen bir stratejik ufuk yakalayamaz.

Özetle vurgulamak gerekirse bütün önemli küresel ve bölgesel güçlerin kendi yakın kıta havzalarını yeniden tanımlamakta olduğu, bu kıta havzası tanımlamalarına uygun bölgesel politikalar geliştirdiği bir dönemde Türkiye Soğuk Savaş döneminden kalan bir alışkanlıkla ve statik küresel dengeler varsayımıyla kendi bölgesel ilgi alanlarıyla sınırlı bir dış politika yapımım sürdüremez. Türkiye’nin gerek kendi sınırlan boyunca güvenliğinin sağlanması, gerek bölgesel ilgi alanlarında etkinliğinin sürmesi ve gerekse değişen şartlara daha çabuk intibak edebilme kabiliyetini kazanması kademeli bir dış politika stratejisinin yönlendirdiği yakın kıta havzası derinliği ile söz konusu olabilir.

Türkiye'nin jeopolitik ve uluslararası stratejik konum itibarıyla yeni bir kıta havzası tanımlaması yapması Avrupa sistemi içinde periferik bir role soyunan dış politika yapılanmasının temel .. tek yönlü bir uluslararası konum arayışı içinde olamaz. Kaldı ki hedef güçlü bir ekonomi-politik statü elde etmekse ekonomik kaynakların yoğunlaştığı ve küresel ekonomik dönüşümlerin hızlandığı merkezlere yönelmekte fayda vardır.

Uluslararası ekonomi-politikte görülen yeni dönüşümler ve jeoekonomik kaynak paylaşımı bölgeler açısından ele alındığında 21. yüzyıl, başlarında bir Asya, sonlarında ise bir Afrika yüzyılı olmaya aday görünmektedir. Orta ve Batı Asya’daki ekonomik kaynaklar ve son yaşanan bunalıma rağmen Doğu Asya’da demografik unsurlarla da desteklenerek süren ekonomik dinamizm ile gittikçe ağırlığını hissettiren Asya kıtasını ihmal eden bir dış politika stratejisi Türkiye’nin 21, yüzyılın sonunda da Brüksel koridorlarında üyelik tavizleri koparmaya çalışan bir ülke statüsünde kalmasına yol açacaktır.

Türkiye bulunduğu coğrafî konum açısından Avrupa ile ilişki-, lerden uzak kalamaz ve bu ilişkilerin düzeyi Türkiye’nin uluslara--rast konumunu etkilemeye devam edecektir. Ama Türkiye’yi sadece Avrupa ve Atlantik parametrelerine bağımlı hale getirmek ve alternatif güç merkezlerinin oluşum çizgisinin dışında tutmak her şeyden önce uluslararası ekonomi-politiğin kendi iç yapısına Ve gelişim seyrine uygun düşmemektedir. Türkiye Avrupa ile birlikte kendi yakın kıta havzasını Kuzey Afrika - Güney Asya - Doğu Asya - Orta ve Kuzey Asya şeklinde görmek durumundadır. Yakın kara ve deniz havzasında etkin bir konum elde etme stratejisinin ana unsurlarından biri de bu havzaları kıtasal anlamda kuşatan bölgelerle ilgili meseleleri yakînen takip etmek ve alternatif politikalar oluşturabilmektir.

3. Kısım

Uygulama Alanları:

Stratejik Araçlar ve Bölgesel Politikalar

1. Bölüm

Türkiye’nin Stratejik Bağlantıları ve Dış Politika Araçları

Soğuk Savaşın sona ermesinin küresel ve bölgesel dengeler üzerinde yaptığı etkiler Türkiye’nin yakın kara, deniz ve kıta havzalarının stratejik karakterini büyük ölçüde değiştirmiştir. Bu derin değişim dalgası, bir çok benzer ölçekte ülkede görüldüğü gibi, Türk dış politika yapımcılarını da önce şaşırtmış, daha sonra biraz da hayalciliğe varan ciddi bir ölçek büyültme çabasına yöneltmiş ve nihayet doksanlı yılların ikinci yarısından itibaren tedirginlik doğuran bir bekleyişe ve yeni stratejik konum arayışına sürüklemiştir.

SSCB'nin dağılma süreci içinde dönemin cumhurbaşkanının Azerbaycan ile olan mezhep farklılığına dayalı olarak yaptığı Kafkas politikası tanımlaması, Körfez Savaşı süresince bu savaşın neticesi ile ilgili olarak ortaya çıkan bir koyup beş alma yönünde beklentiler ve buna tezat teşkil edecek şekilde ülke bütünlüğü ile ilgili yaşanan tedirginlikler, AB’nin genişleme planlarında yer almamış olmamızın doğurduğu siikut-ı hayal ilk dönemde yaşanan şaşkınlığın yansımaları olarak değerlendirilebilir. 1992’den itibaren sık sık kullanılmaya başlanan “Adriyatik’ten Çiıı Şeddine Türk Dünyası^1' tezi, ECO’nun Orta Asya’yı da içine alacak şekilde genişletilmesi, KEl’nin kurulmasına öncülük edilmesi sınır-ötesi alanlarla ilgili olarak ölçek büyültme çabasına yönelik inisiyatif yüklü adımların habercisi olmuştur. Bu dönem Refahyol iktidarınca geliştirilen D-8 projesine kadar uzatılabilir. Ülke-içi tartışmaların ve kutuplaşmaların kısmî bir artış gösterdiği, bölge politikalarında Suriye ile ilgili yaşanan Abdullah Öcalan krizinde olduğu gibi ülke sınırı gerilim-bütünleşme sarkacı içinde seyrettiği, komşu ülkelerle konjonktürel nitelikli gerilimlerin yaşandığı, iç siyasî kültürde ve dış politika yapımında tek eksenli arayışların arttığı üçüncü dönemde dinamik uluslararası ve bölgesel konjonktürün getirdiği refleksif tepkiler öne çıkmıştır.

Dış politika oluşum psikolojisinde son on yıl içinde yaşanan bu iniş çıkışların ciddi bir muhasebesini yaparakTürk dış politikasının stratejik yönelişi ile bu yönelişin araçlan arasında yeni bir anlamlılık ilişkisi kurmak önümüzdeki yüzyıla yönelik teorik stratejik hazırlığın temel meselesidir. Bu anlamlılık ilişkisini tanımlayan stratejik teorinin değişen uluslararası konjonktür çerçevesinde rasyonel bir diplomatik retorik içinde ifade edilmesi ve pratik „ uygulama alanı bulabilmesi de dış politika yapımcılarının dina- ' nıik uluslararası konjonktüre uyum gösterecek şekilde kendini yenileyebilmelerine bağlıdır. Bu anlamda Türkiye'nin Soğuk Savaş 'S döneminin kendine has şartları içinde geliştirdiği ittifak ilişkilerine dayalı dış politika araçları ile Soğuk Savaş sonrası dönemde öne çıkan projelere yönelik dış politika araçlarının, bu araçların dinamik uluslararası konjonktürde yaşadığı dönüşümleri de göz önüne alan bir stratejik bütünlük içinde yeniden değerlendirilmesi gerekmektedir.

Türkiye'nin Soğuk Savaş dönemi ve sonrası geliştirdiği ittifak 1 ve işbirliği ilişkileri biraraya getirildiğinde aslında kendi içinde çeşitlilik ve bütünlük ihtiva eden bir görüntü vermektedir. Soğuk Savaş döneminde ortaya çıkan ve Türkiye’nin bugüne kadar aktif üyeliğini sürdürdüğü NATO, AB ve İ.KÖ; Soğuk Savaş sonrası dönemde gündeme getirilen veya yeniden yapılandırılan ECO, KEÎ, Türk Dünyası zirveleri ve D-8 gibi yapılar, küresel ve bölgesel bağlantılar itibarıyla kimi zaman kendi içinde çelişkiler de barındıran bir çeşitlilik arzetmektedir.

Soğuk Savaş döneminin üç temel aracı üç farklı gerekçeye dayalı üç temel bağlantıyı özellikle yakın kıta havzası politikaları açısından hâlâ sürdürülebilir niteliktedir. NATO Türkiye'nin ABD ile ilişkilerini önceleyen Atlantik bağlantısı, AB yakın kıta havzası bölümünde ele aldığımız tarihî bir diyalektiği bünyesinde taşıyan Avrupa bağlantısı, İKÖ ise tarihî etki alanım da kapsayan Asya ve Afrika derinliğindeki doğu ve güney bağlantısı açısından temel stratejik araçlar olarak önemlerim korumaktadır. Ancak, her üç örgüt de Soğuk Savaş sonrası dönemde yeni unsurlarla ciddi dönüşümler geçirmiştir. Bu örgütlerin geçirdiği dönüşümlerin Türkiye’nin yakın kıta havzaları politikası ve bu politikanın gerektirdiği bağlantılar açısından yeniden değerlendirilmesi kaçınılmaz bir zorunluluktur.

Soğuk Savaş döneminin bu temel stratejik araçları Soğuk Savaş sonrası dönemin getirdiği dinamik konjonktüre uygun bir şekilde yeni unsurlarla takviye edilmişlerdir. ECO’nun Orta Asya ülkelerini içine alacak şekilde genişlemesi, KEt’nin kurulması, Türk zirvelerinin mutad bir nitelik kazanması ve D-8 projesi yakın kara, kıta ve deniz havzaları politikaları arasında önemli bağlantılar kuran bir çerçeve oluşmasını sağlamış görünmektedir. ECO ve KEÎ Doğu Avrupa ve Batı Asya'yı kapsayan Avrasya kıtalararası etkileşim havzaları açısından olduğu kadar Karadeniz ve Hazar deniz havzaları ' açısından da büyük bir önem taşımaktadır. Mutad Türk zirveleri Türkiye'nin Orta Asya derinliğine nüfuzu açısından, D-8 de Soğuk Savaş döneminde ihmal edilen Güney ve Doğu Asya ile Afrika bağlantılarım devreye sokması açısından öne çıkmıştır.

Bütün bu stratejik araçlar ve bağlantılar kağıt üzerinde ele alındığında gerçekten etkileyici bir dış politika çeşitlendirilmesi ve bütünlüğü ortaya çıkmaktadır. Ancak, hemen hemen bütün bu stratejik araçların tek tek kulanımıyla ilgili önemli problemler vardır. NATO ve AB'nin genişleme planlarının Türkiye açısından doğurduğu intibak problemleri, ECO ve KEİ’nin kurumsallaşma problemleri, Türk Dünyası zirvelerinin bir türlü seremonyal özelliklerden sıyrılarak ortak bir dış politika platformu olmaya dönüşeme-mesi ve hemen hemen hiç bir küresel ve bölgesel problem için aktif bir sonuç doğuramaması, D-8’in daha bir araç olarak devreye girmeden önemini kaybederek gündemden düşmesi, bu araçların iç yapısı ile ilgili hemen zikredilebilecek problemler arasındadır.

Bu stratejik araçların uyumlu bir bütün içinde kullanılabilmesi ise çok daha geniş kapsamlı bir problem alanıdır. ABD ve Avrupa arasındaki her türlü diplomatik çelişkinin doğrudan yansıdığı NATO ve AB politikalarının sürekli ve dakik bir uyum içinde sürdürülmesi, Soğuk Savaş sonrası dönemin konjonktüründe hemen her etkileşim alanları, özelde de Türkiye-lran ve Türkiye-Rusya ilişki- | leri açısından ciddi iç çelişkiler barındıran ECO, KEİ ve Türk zirve- x lerinin bir diğerini engelleyen değil destekleyen bir hüviyete büründürülmeieri Türk dış politikasının esneklik ve uyum pıoble- T matiklerini oluşturmaktadır.

Türkiye’nin diplomatik esneklik ve stratejik uyum bakımından güçlük doğuran bu derece çeşitli dış politika arayışlarına yönelmesi Soğuk Savaş sonrası dönemin dinamik şartlarının tahrik ettiği bloklaşma temayülünün Türk dış politikasına doğal bir yansıması -> olarak değerlendirilebilir. Daha önce de zikrettiğimiz gibi Soğuk Savaşın statik şartlarından Soğuk Savaş sonrası dönemin dinamik r|| şartlarına geçiş süreci bir çok küresel ve bölgesel aktörü çok alter- -ğ, natifli dış politika arayışlarına yöneltmiştir.

Bu durum Türkiye’nin dış politika tercihlerini ve yapım meka- ^ nizmalarım da değiştirmiştir. Türkiye’nin son on yılda kendi böl-gesinin sınırlarını da aşan bir çok ekonomik ve siyasî ittifak arayış- 'g larına yönelmesi ve kıta-ölçekli açılım çabalarına girmesi bu tabiî ^ değişimin bir sonucudur. Ancak, böylesi dinamik bir döneme ge-jf rekli diplomatik, ekonomik ve siyasî alt yapı hazırlığı yapmaksızın.. giren Türkiye diğer bazı bölgesel güçler gibi uzun dönemli utitegrasyon faaliyetlerinden çok birbirleriyle çelişkili taktik adımlar al- I mayı tercih etmiş görünmektedir. Stratejik bir öngörü ve planlama# çerçevesinde birbirleriyle taktik koordinasyonu sağlanabilecek olan bu adımlar, çelişkili tavırlar yüzünden öncelikler konusunda’ ciddi şüpheler uyandırmış ve projelerin büyük ölçüde kağıt üzerinde kalmasına yol açmıştır.

Türkiye bütün bu bloklaşma çabalan içinde taktik manevra kabiliyeti yüksek bir coğrafyada bulunmaktadır. Bu coğrafyanın sağladığı avantajlar bir çok bloklaşma teşebbüsü için gerçek bir çekim alanı oluşturabilir. Ancak bugün Türkiye'deki siyaset yapımcıları Öncelikle bu tür bir çekim alanı oluşturmak ile mekanizmalarını oluşturmuş bir blokun çevre unsuru olmak arasında ciddi ve uzun dönemli bir tercih yapmak zorundadırlar. Böylesi bir tercih bütün bu stratejik araçları bir bütün içinde yeniden değerlendirmeyi zorunlu kılmaktadır. Böylesi bir değerlendirme NATO, AB, AGİT. İKÖ ve ECO gibi Soğuk Savaş döneminden Soğuk Savaş sonrası döneme aktarılan uluslararası .. Soğuk Savaş sonrası dönemde geliştirilmiş yeni projeleri de kapsamak zorundadır.

1. NATO’nun Yeni Stratejik Misyonu Çerçevesinde Atlantik Ekseni ve Türkiye

NATO’nun, 50. kuruluş yıldönümünde gerçekleştirilen Was-hington Zirvesinde bir yandan yeni ülkeleri bünyesine katarak genişlemesi, diğer yandan yeni bir stratejik misyon tanımlaması ile Ü derinlemesine bir sorumluluk alanı kazanması, ABD’nin kendi denetimindeki uluslararası kurumlan ve ittifak yapılanmalarını Soğuk Savaş sonrası şartlara intibak ettirme çabasının bir sonucudur. Uluslararası sistem içinde hegemonik bir güç olarak yükseltmesini bu kuramlara ve ittifak yapılanmalarına borçlu olan ABD, aynı araçları Soğuk Savaş sonrası dönemin dinamik şartlarına :uyumlu hale getirmeye çalışmaktadır.

Bu uyum çabası Türkiye’nin de içinde bulunduğu NATO üyesi .ülkelerin bu ittifak örgütüne bakışlarında daha değişken ve kon-jonktürel bir tavra yönelmelerine yol açmaktadır. Her ülke kendi ^1 stratejik çıkarları ile NATO’daki bu uyum çabası arasında yeni den-i geler oluşturmaya çalışmaktadır. Türkiye, ittifakla ilgili değişken tavırların öne çıktığı bu dinamik dönemden NATO’nun yeni stra-| tejik misyonunun ve araçlarının daha açık bir şekilde tanımlandığı istikrarlı döneme geçiş sürecinde NATO ile ilgili olarak kendi kstratejik çıkarlarını önceleyen daha kalıcı bir politikanın teorik ve pratik altyapısını oluşturmak zorundadır.

ı. Amerikan Stratejisi ve NATO

ABD’yi 11. Dünya Savaşı sonrası sistemin hegemonik gücü haline getiren temel unsur, uluslararası hukukun ve bu hukuku hayatta geçiren uluslararası kuramların, bu ülkenin siyaset yapımcıları ' tarafından son derece etkin bir şekilde kullanılmış olmasıdır.

BM’nin oluşumu Avrupa-merkezli sömürgeci sistemin dağılması jşüreci ile koşut bir şekilde gerçekleştirilirken, IMF ile uluslararası finanstaki sterlin ve frank blokları dağıtılarak Amerikan dolan dünya fınans sisteminin merkezine oturtulmuş; dünya ticaret sistemini yeniden düzenleyen GATT ile ticarî akış, Dünya Bankası ile de kalkınma programları Amerikaıı-eksenli bir sistem yapılanmasının temel araçları haline getirilmiştir. Dolayısıyla güç merkezinin Avrupa'dan Atlantik’e kaydırılması da, ABD’nin önceki dönemin Avrupa-eksenli sömürgeci güçleri ikame -başka bir deyişle de ekarte- ederek uluslararası sistemin en belirleyici aktörü haline gelmesi de, uluslararası hukukun ve uluslararası kurumlar bütününün eseridir. Gerek siyası gerekse ekonomik güç merkezlerinin Atlantik’e doğru kayması buna paralel organizasyonların ve hukukun devreye sokulması ile gerçekleştirilmiştir.

NATO, bu çerçevede, Avrasya anakıtasmın uzağında büyük bir ada-kıta devleti konumundaki ABD’nin, II. Dünya Savaşından Avrasya anakıtasmın merkezî gücü olarak çıkmış bulunan SSCB'yi çevreleyerek denetim altına alma politikasının Avrupa ayağı olarak kurulmuştu. Daha sonra CENTO ve SEATO’nun da devreye sokulması ile SSCB Norveç’ten Uzak Doğu’ya kadar uzanan bir hat üzerinde kuşatılarak denizlere ulaşmasının önüne geçilmeye çalışılmıştır. Soğuk Savaş süresince denizlerden uzak engin bir step devleti niteliğinden kurtulamayan SSCB, askerî-nükleer gücünü ekonomi-politik güç ile destekleyebilme kabiliyetini kaybettikçe çift kutuplu sistemin karşı gücü olma özelliğini de yitirdi.

ABD’nin bu yüzyıldaki Avrasya’ya yönelik kıta-ötesi çıkarmalar ve harekatlar tarihi aynı zamanda ABD önderliğindeki Atlan-tik-merkezli dünya-sisteminin temel özelliklerini ve dönüşüm safhalarını ortaya koymaktadır: 1942 Normandiya Çıkarması, 1950 temmuzundaki Mac Arthur yönetiminde ve BM şemsiyesi altındaki Kore Çıkarması, 1964 Ağustosunda başlayan Vietnam Çıkarması ve Savaşı, 1990-91 Körfez Çıkarması ve Savaşı ve 1999 Kosova Harekatı.

Bu durum ABD jeopolitiğinin tabiî bir sonucudur. Tipik bir deniz devleti olan ABD diinya-sisteminde liderliği elde etme ve sürdürme politikasını kıta-aşırı hava operasyonlarına ve hava destekli deniz çıkarmalarına dayalı konvansiyonel müdahale ve caydırıcı nükleer üstünlük stratejileri ile desteklemiştir. Normandiya Çıkarması ABD'nin Avrupa-içi çelişkileri kullanarak dünva-sistemi-

nin liderliğini tescil ettirmesini sağlamıştır. Kore Çıkarması ABD'nin Avrasya’yı kenar ülke ve yarımadalar ile kuşatma stratejisinin askerî yansımasıdır. II. Dünya Savaşı sonrasında ortaya çıkan çiftkutuplu sistemin ilk ciddî çatışma alanı olan Kore Müdahalesi aynı zamanda ABD'nin kürese) hakimiyetini uluslararası organizasyonlar ile meşru kılma politikasının ilk uygulaması olmuştur. En kapsamlı uluslararası organizasyon olan BM. bundan sonra ABD’nin kendi stratejisine meşruiyet kazandırmada en önemli aygıtı olmuştur.

Sovyet vetosunun etkin bir şekilde işlediği Soğuk Savaşın tırmanma dönemlerinde Amerikan müdahaleleri uluslararası meşruiyetten çok, reel politik araçlara dayanmıştır. Daha defansif nitelikli kıta-içi Domuzlar Körfezi Çıkarması ve ofansif Vietnam Müdahalesi bu gerginliğin en üst tehlike sınırına çıktığı ve Amerikan müdahalelerinin en meşruiyetsiz ve sevimsiz göründüğü dönemlerdir. Savaşı sürekli uzak bölgelerde tutma taktiği güden VB D, Küba Füzeler Krizi ile ilk defa doğrudan tehdit altında kaldığını hissetmiş ve riskli Domuzlar Körfezi Çıkarmasını göze almıştır. Domuzlar Körfezi ve Vietnam'daki başarısızlıklar ABD’yi doğrudan lconvansiyonel müdahalelerden çok, nükleer üstünlük stratejilerine ve diplomatik kuşatma taktiklerine yöneltmiştir. Amerikan kamuoyunda konvansiyonel müdahalelere karşı büyük bir tedirginlik psikolojisi yaratan Vietnam Müdahalesindeki başarısızlık Çin ile kurulan diplomatik ilişkiler ve Ortadoğu ayağındaki önemli bölge gücü olan Mısır'ın saf değiştirmesi ile dengelenmeye çalışılmıştır.

Vietnam müdahalesinden çıkartılan en önemli ders Avrasya’ya yönelik Amerikan müdahalelerinin niteliği ile ilgili olmuştur. Kore’de BM şemsiyesi ile yürütülen müdahale küresel ölçekli Amerikan stratejisi için önemli bir köşetaşı olurken, ABD’nin tek başına giriştiği Vietnam harekatı ciddi bir psikolojik ve stratejik zaafa dönüşmüştür. ABD Vietnam tecrübesinden sonra Avrasya’ya yönelik stratejik müdahaleleri tek aktörlü olarak yürütmemeye özen göstermiştir. Devrimden sonra İran’a, Sovyet işgalinden sonra Afganistan’a yönelik politikalarda Vietnam benzeri bir tek-aktörlü mü-

yaya yönelik harekatların uluslararası bir meşruiyet alanına ya da geniş ölçekli bir ittifak dengesine dayanmasını bir ön gereklilik olarak görmüştür.

Küba, Panama, Haiti gibi Amerika kıtasına yönelik müdahaleleri tek başına yürüterek bölgenin tümüyle kendi güvenlik inisiyatif alanı olduğunu gösteren ABD, diğer bütün büyük güçlerin stratejik manevra alanına giren Avrasya’ya yönelik harekatlarda kıta-içi destek dengelerinin oluşmasına özen göstermiştir. Bu politika, aynı zamanda, harekat-öncesi meşruiyet ve harekat-sonrası düzenlemeler için uygun bir altyapı oluşturulmasını sağlamıştır.

Soğuk Savaş sonrası dönemde de bu ana çizgi sürmüştür. Soğuk Savaşın sona ermesi ve çift kutupluluğun dağılmasından sonra deniz-aşırı hava operasyonlarına ve çıkarma harekatlarına dayanan konvansiyonel müdahaleler tekrar etkin bir stratejik yöntem olarak gündeme gelmiştir, çift kutuplu sistemin dağılması ile ortaya çıkan bölgesel dengesizlikler, küresel hakimiyetini tescil etmek isteyen ABD'ye bu yönde uygun imkanlar ve konjonktürler sağlamıştır. Sovyet vetosunun etkisini kaybettiği bu dönemde BM ' yoluyla çıkarmalara meşruiyet kazandırılması da Amerika’ya önemli bir taktik esneklik kazandırmıştır.

BM’nin küresel stratejileri meşru kılmak için etkin bir şekilde kullanıldığı bu dönemin simgesi yine bir Amerikan çıkarması ile sembolleşmiştir: Körfez Çıkarması. Kore Çıkarması gibi Amerika liderliğindeki çok-uluslu bir askerî müdahale olan Körfez Çıkarması da Atlantik-merkezli küresel hakimiyeti tescil ve müdafaa etmek amacı ile meşru kılınmıştır.

Kosova’ya yönelik NATO operasyonu ABD'nin Avrasya stratejisinin süreklilik unsurlarını ihtiva etmektedir. Körfez Savaşını BM’nin ortak güvenlik ilkesi ile yürüten ABD, Kosova Operasyonunu da Avrupa’daki stratejik dengenin muhafazasını yeni misyon tanımlaması olarak benimseyen NATO’nun ittifaklar dengesi ile sürdürmektedir.

Normandiya Çıkarması ile Avrupa-içi dengelere Batı Avrupa üzerinden müdahale ederek küresel hakimiyet mücadelesinde öne çıkan ABD, Soğuk Savaş sonrası dönemde de Doğu Avrupa'ya yönelik NATO operasyonları ile bu hakimiyetini, Avrupa üzerindeki etkinliğini teyid etmek suretiyle, koruma çabası içindedir. Banşçı NATO operasyonları Polonya, Macaristan ve Çek Cumhuriyeti üzerinden Doğu Avrupa’ya yayılma şeklinde tecelli ederken, askeri ve fiilî operasyonlar Soğuk Savaş sonrası düzenlemelere direnmeye devam eden ve bu direnci kapsamlı bir etnik kıyıma dönüştüren Sırbistan’a yönelik olarak gerçekleştirilmiştir.

II. Dünya Savaşından bu yana süren gelişmeler göstermiştir ki, ABD’nin küresel düzendeki merkezî konumunun anahtarı Avrasya stratejisidir. Bu stratejinin temel unsuru da kıta-aşırı müdahale kapasitesi ve ittifaklar politikasıdır. Soğuk Savaş süresince çift kutuplu bir uluslararası sahnede cereyan eden bu lıegemonik düzen jeopolitiği, Soğuk Savaş sonrası düzende de bir güçler dengesi içinde etkisini sürdürmeye devam edecektir. ABD, Avrasya içindeki diğer büyük güçlerin konumlarını ve stratejik tercihlerini yeni dengeler kurarak yönlendirmeye devam ettiği sürece küresel dengeleyici konumunu koruyacaktır. BM böyiesi bir dengeleyici ve belirleyici konumun meşruiyet altyapısını sağlarken, NATO vurucu gücünü ve askerî garantörlük kurumunu oluşturacaktır. NATO’nun Kosova Operasyonu bu açıdan sadece bölgesel değil küre sel olarak da özel bir anlam ifade etmektedir.

2. Soğuk Savaş Sonrası Dönem ve NATO'nun Yeni Misyon Arayışı

Soğuk Savaş sonrası dönemde Varşova Paktı'nın dağılması, varoluş gerekçesini bu paktın Avrupa’daki muhtemel yayılmasını durdurma üzerine oturtmuş olan NATO için de bir kimlik ve misyon tanımlaması problemini doğurdu. Berlin Duvarının yıkılmasının getirdiği iyimser hava ve o günlerde yaygınlaşan Yeni Dünya Düzeni söylemi NATO benzeri askerî ittifak örgütlenmelerinin rolünün azalacağı yönündeki iyimser projeksiyonlara yol açmıştı. Bu iyimser projeksiyonların sahipleri NATO'nun misyonunun daraltılarak zamanla AB’nin kendi bağımsız savunma yapılanmasını kurdukça devre dışına çıkacak bir geçiş dönemi örgütü niteliği kazanmasını öngörüyordu. Buna karşılık daha realist bir yaklaşım sergileyenler NATO'nun misyonunu askerî nitelik taşımayan tehditlere de cevap verecek şekilde genişletilmesinin kaçınılmaz olduğu kanaatini vurgulayarak, bu örgütün Avrupa-elcsenli caydırıcı niteliğinden küresel misyonlara sahip aktif bir güç haline dönüşmesi

1991 Roma Zirvesinden çıkan yeni stratejik konsept bu farklı görüşlerin gölgesinde şekillendi ve NATO’nun yeni misyonunu dört ana noktaya indirgedi: ti] Avrupa'da demokratik kurumların gelişmesi ve anlaşmazlıkların barışçıl yoldan çözümlenmesine dayanan istikrarlı bir güvenlik ortamının sağlanması; (ii) üyelerin güvenliği açısından risk oluşturması muhtemel gelişmeler konusunda gerekli koordinasyonu sağlayacak bir Atlantik-ötesi forum niteliği kazanması; (iii) NATO üyesi devletlere yönelik bir saldırı tehdidine karşı ortak savunma ve caydırıcılık görevinin yerine getirilmesi; (iv) Avrupa içindeki stratejik dengenin muhafazası.

Bu temel hedefler arasında en önemlisi olan Avrupa içindeki stratejik dengenin muhafazası meselesi aynı zamanda NATO'nun önemli aktörlerinin bu örgüte bakış tarzlarını da yansıtmaktaydı. NATO'yu yeni uluslararası konjonktürde de Atlantik-ötesi etkinliğinin en temel araçlarından biri olarak gören ABD, örgütü yeni bir yapılanma ile uluslararası düzenin fiilî garantörü konumuna getirmek isterken başta Almanya olmak üzere AB’nin kıta ülkeleri siyasî yükümlülükler içermeyen ve AB'nin hareket alanını daraltmayan bir yapılanma hedeflemekteydi. İngiltere ise bu iki farklı bakış açısının dengeleyicisi olarak ABD'nin yanında yer almaya devam etti. Kıta içinde artan Alman etkisi, İngiltere gibi ülkeleri NATO'nun etki alanının genişlemesi alternatifini öne çıkarmalarına yol açtı.

1991 Roma Zirvesindeki "Avrupa içindeki stratejik denge”nin muhafaza edilmesi hedefinin temel varsayımı böylesi bir statik dengenin varlığı idi. Halbuki o zirveden 1999 VVashington Zirvesine kadar geçen sekiz yıllık süre Avrupa’daki stratejik dengenin dinamik bir hüviyet kazandığını gösterdi. Bosna ve Kosova bunalımlarının aldığı seyir ve bu seyir içinde NATO üyesi ülkeler arasında çıkan görüş farklılıkları stratejik dengenin farklı yorumlanmakta olduğunu ortaya çıkardı.

Avrupa-içi mekanizmaların Bosna bunalımında sergilediği zaaf ve irade yetersizliği ve Batı Avrupa Birliğinin gelişmesinin yavaşlığı Avrupa’daki dinamik stratejik denge değişmelerinin ancak ve ancak NATO tarafından geniş çaplı bir savaşa yol açmadan kontrol altına alınabileceği doğrultusundaki görüşleri güçlendirdi. 1999 VVashington Zirvesinde NATO'nun misyon derinliği ka-

zanması konusunda ciddi bir muhalefetin görülmemesi, son sekiz yıl içinde yaşananların böylesi bir stratejik tanımlamayı yeterince meşru kılmış olmasındandır. Ya da olayı denklemin diğer tarafından değerlendirirsek, belki de bunalımlara yönelik müdahalelerin sürekli gecikerek gerçekleştirilmiş olması böylesi bir meşruiyet zemininin oluşması arzusundandır. Son Kosova bunalımındaki zamanlama ve operasyon kapsamı da bu konuda ilginç unsurlar ihtiva etmektedir.

3. Kosova Operasyonu ve NATO’nun Küresel Misyon Tanımlaması

Kosova Operasyonunun zamanlaması, kapsamı ve yönteminin ortaya koyduğu gerçek, bu operasyonun Kosova ve bölge dengelerinin ötesinde stratejik hesaplara dayandığını ortaya koymaktadır. Bu operasyonun NATO’nun genişleme planları çerçevesinde Polonya, Macaristan ve Çek Cumhuriyeti’ni resmen bünyesine katacağı ve NATO'nun stratejik misyonunun yeniden tanımlanacağı zirve öncesinde gerçekleştirilmesi bir tesadüf değildir. Soğuk Savaş dengelerinin sarsılmasından sonra Orta ve Doğu Avrupa'da ortaya çıkan jeopolitik boşluk alanını doldurmaya kararlı olan NATO ve ABD, Polonya’dan Adriyatik’e inen kuşak üzerinde yeni bir dengeleyici stratejik rol üstlenmektedir. Bu stratejik kuşak üzerinde en ciddi askerî güce sahip olan ve bu gücü denetimsiz bir saldırganlık içinde kullanma temayülünü Bosna'da göstermiş olan Sırbistan’ın askerî gücü bu operasyonla belli bir düzeyin altına indirilmek istenmektedir. Operasyonun özellikle hava savunma sistemine yönelmesinin ana sebebi de budur. Kosova’da etnik kıyımı yapan bu savunma sistemi değildir; ancak bu hava savunma sistemi, ileriye yönelik olarak, NATO’nun caydırıcılık ve etkinlik gücünü tehdit edebilecek yegâne unsurdur.

Bu çerçevede NATO için bugünkü Kosova problemi kadar NATO üyeliği kesinleşen Macaristan ile Sırbistan arasında çıkabilecek olan Voyvodina problemi de önem kazanmaktadır. Macar nüfusun yoğunluklu olarak bulunduğu Voyvodina konusunda çıkması muhtemel Sırp-Macar çatışması, Macaristan’ın NATO’ya girmesinden sonra artık bölgesel bir problem olmaktan çıkarak bir NATO operasyonlarında sadece Kosova’daki etnik kıyımın durdurulması değil, Sırp askerî gücünün tümüyle denetim altına alınabilecek düzeye indirilmesi hedeflenmektedir.

Bütün bu gelişmeler göstermektedir ki NATO, üyelerine yönelik saldırılara ayarlı bir savunma ittifakı olmaktan çıkarak yönlendirici, belirleyici ve denetleyici bir üst stratejik örgüt konumuna gelmektedir. Başka bir deyişle, IMF aracılığıyla fiııans hareketlerini, Dünya Bankası aracılığıyla kredi akışlarını, Dünya Ticaret Örgütü ile ticarî ilişkileri yönlendiren ve belirleyen Amerikan hege-monik düzeni, NATO ile de stratejik dengelerin seyrini doğrudan yönlendirmeye ve denetlemeye çalışacaktır. Bu yeni konum Avru-pa-içi dengeler kadar II. Dünya Savaşından sonra oluşmuş olan BM sistemini de etkileyebilecek ölçekte bir gelişmedir. BM’nin meşruiyetini aldığı ulusal egemenlik alanı tanımlamaları ile uluslararası norm ve hukuk alanı tanımlamaları arasında olan gri ve muğlak alan bundan sonraki küresel düzen arayışlarını büyük ölçüde etkileyecektir.

4. NATO’nun Yeni Stratejik Misyonu ve Türkiye

NATO’nun Türkiye’nin strateji tanımlamaları içinde taşıdığı önem dört ana başlık altında ele alınabilir: (a) NATO'nun küresel stratejik misyonu, (b) ABD-Türkiye ilişkileri, (c) Avrupa-Türkiye ilişkileri, (d) genişleme planları çerçevesinde Doğu Avrupa ve Balkanlar bölgesinin NATO içindeki önemi, (e) Avrasya dengeleri çerçevesinde Rusya ile ilişkiler.

a. NATO’nun KUresel Misyonu ve Türkiye

Uluslararası fiilî güç kullanım kapasitesi bakımından Soğuk Savaş sonrası dönemin yegâne örgütlü gücü olan NATO’nun bu dönemde üstlenmeye yöneldiği düzen kurucu ve koruyucu rol, bu örgütün özellikle Avrasya’yı doğu-batı doğrultusunda kuşatan ve kuzey-güney derinliğinde kesen jeopolitik hatlar üzerindeki stratejik derinliğini güçlendirmeyi zorunlu kılmaktadır. Soğuk Savaş dönemindeki çift kutuplu statik dengenin dağılması ile ortaya çıkan jeopolitk boşluk alanlarım denetim altına almaksızın kalıcı bir uluslararası düzen oluşturabilmek mümkün değildir.

Türkiye’nin yakın kara, deniz ve kıta havzaları ile ilgili konumunu incelediğimiz bölümlerde teferruatlı bir şekilde incelediğimiz gibi, Afroavrasya anakıtasında sahip olduğu merkezî jeopolitik konum Türkiye'yi küresel dengeler içinde özel bir konuma sahip kılmaktadır. Gerek Avrasya’yı doğu-batı istikametinde kuşatan Rimlanâ hattına, gerekse kuzey-güney istikametinde keserek engin steplerle sıcak denizler arasında kara bağlantıları kuran Balkanlar, Kafkaslar ve Orta Asya stratejik hadanna müdahil olabilecek denizlerarası ve kıtalararası etkileşim kuşaklarının üzerinde bulunan Türkiye bu konumuyla NATO'nun yeni küresel stratejik misyon tanımlaması için vazgeçilmez bir öneme sahiptir.

Çift kutuplu yapının dağılması ile Türkiye’nin jeopolitik önemini, dolayısıyla da NATO nezdindeki pazarlık gücünü kaybettiğini iddia eden görüşlerin aksine uluslararası ilişkilerde tebarüz etmeye başlayan çok aktörlü güçler dengesi yapılanınastTürkiye'nin jeopolitik konumunu yeni unsurlarla daha da güçlendirmiştir. Soğuk Savaş sonrası dönemde ortaya çıkan sıcak çatışma riski yüksek jeopolitik boşluk alanlarına yönelik bir düzen arayışı Türkiye’nin dolaylı ya da doğrudan ilgisi dışında değildir.

Türkiye'nin NATO’nun yeni misyonu ile ilgili alanlarda sahip olduğu jeopolitik önem ve etki kapasitesinin küllî bir dış politika etkinliğine dönüşebilmesi Türkiye’nin kendi yakın kara ve deniz havzasındaki stratejik ağırlığına bağlıdır. Önümüzdeki dönemin en önemli dış politika problemlerinden birisi Türkiye’nin bölgesel politikaları ve tercihleri ile NATO'nun küresel misyon tanımlaması ve uluslararası düzen arayışı arasındaki uyum meselesi olacaktır. Bu uyumun her iki taraf açısından da hassasiyetleri gözeten bir rasyonellik içinde gerçekleştirilememesi bir taraftan Türkiye’nin kendi havzasına yabancılaşması, diğer taraftan NATO ile gerilimli ilişkilere girilmesi riskini barındırmaktadır.

Türkiye’nin NATO adına bölgesel operasyonlarda aktif rol alması kimi zaman Türkiye’nin NATO ile ilişkili olmayan bölgesel hesaplarını etkileyerek kendi havzası ile bir tür yabancılaşmaya yol açabilecekken, bölgesel hesaplan önceleyen bir politika Türkiye’nin NATO nezdindeki stratejik güvenilirliğinin tartışılmasına ve bu doğrultuda yeni baskıların oluşturulmasına sebep olabilir. Körfez Savaşı süresince ve sonrasında İncirlik üssünün kullanımı meselesi bu diplomatik açmazı sürekli gündemde tutmuştur. Diplomatik beceri biraz da böylesi açmaz durumlarında ortaya konan zamanlama ve esneklik performansı ile ölçülür. Türkiye'nin jeopolitik konumuna sahip olan bir ülkenin bu tür uyum problemleri ve açmazlarla karşı karşıya kalması kaçınılmazdır. Stratejik önceliklerin tesbiti, stratejik araçların uyumu ve taktik planlamanın esnekliği jeopolitik avantajların stratejik açmazları engelleyeceği gibi stratejik manevra alanlarının genişlemesini de sağlayacaktır.

b. NATO ve Türkiye-ABD İlişkileri

Türkiye-AB ilişkilerinde yaşanan bunalımlı dönem ve sürekli tırmanan gerilimler NATO’yu Türkiye’nin Batı Dünyası ile olan ilişkilerinin en önemli stratejik aracı haline getirmiştir. Türkiye-AB ilişkilerindeki problemlerin NATO üyesi Avrupa ülkelerini de önemli ölçüde etkilemesi, Türkiye-ABD ikili ilişkisinin Türkiye-NATO ilişkilerinin ana eksenine oturması sonucunu doğurmuştur.

Bu zorunluluk Türkiye-NATO-ABD ilişkisinde son derece dramatik bir değişimin yaşanmasına yol açmıştır. Soğuk Savaş döneminde Türkiye-ABD ilişkileri temelde Türkiye-NATO ilişkilerinin önemli bir parçası olarak görülür ve NATO-dışı ikili ilişkiler kendi alanları ile sınırlı kalırken, Soğuk Savaş sonrası dönemde Türkiye-NATO ilişkileri Türkiye-ABD ilişkilerinin tabiî bir uzantısı olarak değerlendirilmeye başlanmıştır.

Soğuk Savaş sonrası dönemde ABD’nin artan stratejik ağırlığı da bu değişimde önemli bir etkide bulunmuştur. Bu yeni konjonktür, Türkiye-NATO ilişkilerinin Türkiye-ABD, Türkiye-AB ve ABD-AB ilişkilerinin kesişim alanında seyretmesi sonucunu doğurmuştur. Türkiye, Türkiye-AB ilişkilerinde yaşanan tıkanmaların alternatifi olarak Türkiye-ABD ilişkilerini öne çıkarmaya ve NATO ile olan ilişkilerini bu eksene dayandırmaya çalışırken, ABD özellikle Balkanlar, Doğu Avrupa ve Ortadoğu bölgelerinde bazı Avrupa ülkeleri ile olan çelişkilerini Türkiye faktörü ile aşmaya ve Türkiye-ABD ilişkilerini bir taraftan NATO’nun küresel ve bölgesel misyonlarının bir aracı, diğer taraftan da NATO’nun ortak alanı dışında kalan Amerikan stratejik çıkarlarının tamamlayıcı bir unsuru olarak görmeye yönelmiştir.

Son yıllarda Ortadoğu’daki dengeler için sık sık dile getirilen ABD-lsraii-Türkiye ekseni ve Avrupa ülkelerinin bu eksen dışında kalan ülkelerle olan ilişkilerini geliştirme çabalan bu çapraz denge ilişkilerinin ilginç bir misalini oluşturmaktadır. Soğuk Savaş sonrası dönemde Türkiye-ABD ilişkilerinin gündem maddeleri arasında yer almaya başlayan Hazar petrol havzası ve Orta Asya ile ilişkiler iki ülke arasındaki ikili ve çok yönlü ilişkilerin etkileşim alanına giren bir başka bölgesel unsurdur.

Bu çapraz denge ilişkilerinin belki de en çarpıcı misali NATO müdahalesinden sonra Balkanlarda oluşan konjonktürde kendini göstermektedir. Tarihi Germen ve Slav jeokültürel etki alanını dengelemek üzere Boşnak ve Arnavut unsurların geleceği ile ilgilenme zorunluluğu hisseden ve bunu NATO’nun bölge politikalarına yansıtan ABD ile bölgeye doğrudan müdahil olma imkanı olmayan Türkiye’nin çıkar alanları arasında bir tür yakınlaşma doğmaktadır. AB üyesi ülkelerin Balkanlara yönelik politikalarındaki tutarsızlıklar bölgedeki bunalımların tırmanışında ABD-Türkiye ilişkilerinin öne çıkması sonucunu doğurabilir.

Türkiye-AB ilişkilerinin NATO çerçevesinde özel öneme sahip olduğu bir başka alan ise AB'nin ve NATO’nun Doğu Avrupa ve Balkanlara yönelik genişleme planlan ile ilgilidir. Türkiye'nin AB’nin genişleme planlarının dışında tutulmaya devam edilmesi önümüzdeki dönemin Avrupa coğrafyasının sınırları ile ilgili değişik projeksiyonları gündeme getirmektedir. AB’nin doğuya doğru genişlemesini sürdürmesi sonucunda AB'nin doğu sınırlarının kuzeyden güneye Rusya, Ukrayna ve Türkiye hattına kadar uzanması ihtimali Türkiye-ABD, Türkiye-Rusya ve Rusya-ABD ilişkilerini Avrasya dengelerinin önemli unsurları haline dönüştürecektir. Bu çerçevede AB’nin doğu sınırlarında NATO üyesi olmakla birlikte AB üyesi olmayan tek ülkenin Türkiye olacak olması Türkiye’yi ABD-Rusya-AB dengelerinin etkileşim alanına sokacaktır. AB ve NATO üyelerinden oluşan Batı Blokunun önümüzdeki dönemdeki en ciddi iç çelişkilerinden birisi Türkiye’nin bu özel konumu olacaktır. Bu durum da NATO üyesi olmakla birlikte AB üyesi olmayan Türkiye ve ABD’yi ittifakla ilgili politikalarda benzer tavırlar almaya sevkedebilir.

c. NATO ve Tilrkiye-Avrupa İlişkileri

Washington Zirvesi gerek NATO-Türkiye gerekse Türkiye-Avru-pa ilişkileri açısından da son derece önemli bir kavşak oluşturmuştur. Daha önce de bir çok kez vurgulamaya çalıştığımız gibi, yeniden yapılanmasında alacağı rol ve bu rolün getireceği sorumluluklar ile ilgilidir; çünkü birçok NATO üyesi ülke, Türkiye’yi hâlâ bir stratejik ortak olarak değil, ucuz insan gücü icab ettiğinde kullanılabilecek bir destek stratejik kaynak gibi görmekte ve Türkiye'yi Avrupa içinde müdahil bir konumda tutmaktansa Ortadoğu operasyonlarında aktif hale gelecek belirsiz bir statüde bekletmeyi uygun görmektedir.

Washington Zirvesinde Türkiye’nin yerinde çabalarıyla engellenen Avrupa merkezli son teşebbüs bazı müttefik ülkelerdeki bu bakış açısının tipik bir göstergesiydi. Bu teşebbüs, Avrupa Savunma ve Güvenlik Kimliği sürecinde Avrupa-içi ihtilaflarda Türkiye'yi karar süreci dışında bırakırken uygulamada devreye girecek NATO mekanizmaları ile Türkiye’nin başkalarının aldığı stratejik kararların sorumluluklarına ortak edilmesini öngörüyordu. Böylesi bir statü Türkiye'yi kararlarda etkili olmayan ancak kararların getirdiği bütün riskleri üstlenen bir konuma itmekteydi. Bu yönüyle de tek taraflı bir Gümrük Birliği versiyonu intihası vermekteydi.

Türkiye'nin son derece haklı karşı teşebbüsü bu hamleyi şimdilik durdurmuştur. Ancak, müttefik ülkeler Türkiye’ye yönelik ikinci sınıf ortak statüsü mantığını yürütmeye devam ederlerse benzer problemlerle gelecekte de karşılaşılabilir. Bunun engellenmesi ve Türkiye’nin Avrupa içinde de müdahil ülke olabilmesi Türkiye'nin başlıbaşına bir Doğu Avrupa ve Balkanlar stratejisi geliştirmesine ve bu stratejiye uyumlu bir NATO politikası oluşturmasına bağlıdır. Bu açıdan, Türkiye NATO’nun yeniden yapılanmasında, kendisine, Doğu Avrupa içinde özel bir konum kazandıracak öncelikler almaya çalışmalıdır.

d. NATO’nun Genişleme Planları ve Türkiye

NATO’nun yeniden yapılanmasındaki en hassas husus ise Orta ve Doğu Avrupa’ya yönelik genişleme planlarıdır. Türkiye bu genişleme planlarının geleceği konusunda ciddi bir hazırlık yapmak ve bu planlarının uygulanmasında merkezî bir konumda bulunmak zorundadır. Bu konuda Türkiye’nin ilkeli, kararlı ve tutarlı bir politika geliştirmesi güvenilirlik açısından büyük bir önem taşımaktadır. Türkiye’nin geçtiğimiz yıllarda AB ile olan ilişkilerindeki tıkanmayı NATO genişleme planlarına yansıtması istenilen sonucu vermemiş ve bir güven bunalımının doğmasına yol açmıştır.

Önce NATO’nuıı genişlemesi ile Türkiye'nin AB üyeliği arasında paralellik kurulacağının ve AB üyeliğinin gerçekleşmemesi halinde NATO’nun genişleme planlarının bloke edileceğinin deklare edilmesinden yaklaşık bir sene sonra NATO’nun ABD’nLn taleplerinin de ötesinde genişlemesi için AB üyesi ülkelerle birlikte harekete geçilmesi bu açıdan ciddi bir çelişki oluşturmuştur. Dış politikada sürdürülen blöf tavrı o derece sakıncalıdır ki, gereği yapılmayan imalı tehditler zamanla o tehditi yönelten ülkelerin aleyhi ne işlemeye başlar. Böylesi blöfler zamanla bir güç gösterisinden çıkar ve tam bir zaaf görüntüsü halini alır. Ondan sonra da bir gün gerçekten güçlü olunan konuda bir karşı tavır geliştirilse bile, gerekli etkinliği sağlamak mümkün olamaz.

Bu tutarsız ve değişken tavır dışında NATO’nun genişleme planlan ile ilgili genel bir strateji geliştirilmemiş olması da ilerde ciddi zaaflar doğurabilecek bir husustur. Türkiye’nin Balkanlar ve Doğu Avrupa politikası ile NATO içindeki konumu arasında doğrudan bir ilişki kurmaksızın kısa dönemli konjonktüre! adımlar atılması doğru değildir.

Genel olarak bakıldığında NATO’nun Doğu Avrupa’ya yayılması Türkiye'nin ittifak içindeki ağırlığı konusunda, biri miisbet diğeri menfi, iki ayrı yönde etkide bulunabilir. Birinci etki Türkiye'nin Orta ve Doğu Avrupa ülkeleri ile daha yoğun bir temasa girmesidir ki, bu durum ilerde Türkiye açısından kullanılmaya müsait bir dış politika atmosferi doğurabilir. Daha önce Güney Kanatta yalnızlık hisseden ve bütün hesaplarım Yunanistan’ı ittifak içinde dengelemeye yönelten Türkiye, bu ülkelerin katılımı ile renk değiştirecek olan ittifak içinde ortak tavır geliştirebileceği daha fazla ülke bulabilir. İkinci ve menfi etki ise, ittifak içindeki coğrafî yakınlığı olan ülkelerin sayısının artışı Türkiye'nin jeopolitik değerini pazarlama gücünün azalmasına yol açar.

Bu iki etkinin optimum bir şekilde dengelenmesi Türkiye’nin başlıbaşma bir Doğu Avrupa ve Balkanlar stratejisi geliştirmesine ve bu stratejiye uyumlu bir NATO politikası oluşturmasına bağlıdır. Bu açıdan, Türkiye, sürdüremeyeceği blöfler yapmaktansa, NATO’nun yeniden yapılanmasında, kendisine, Doğu Avrupa içinde özel bir konum kazandıracak öncelikler almaya çalışmalıdır.

Bu çerçevede ittifakın Macaristan, Polonya ve Çek Cumhuriyeti gibi devletlerin Orta ve Doğu Avrupa’ya genişlemesi için daha esnek bir tavır geliştirilirken, Balkanlara doğru yayılması konusunda çok daha dikkatli ve teenni içeren bir politika geliştirme zorunluluğu vardır. NATO içindeki Balkan ülkelerinin sayısının artırılması Türkiye'nin Doğu Avrupa üzerindeki hesaplarda sahip olacağı diplomatik ağırlığını azaltır ve Türkiye'nin yine risk üstlenen bir Güney Kanat ülkesi olarak Ortadoğu’da kullanılması sonucunu doğurabilir.

Bunun için, NATO’nun genişleme planlarında Romanya ve Slovenya ile birlikte Bulgaristan’ın da ittifaka girmesi için çok istekli bir tavır sergilenmesini anlamak biraz güç görünüyor. Türkiye’nin Balkanlarda bir Sırp-Yunan Bloku oluşması karşısında Romanya ve Bulgaristan'la iyi ilişkiler geliştirmesi zaruridir, Ancak bu ülkelerin hepsinin birden NATO içinde yer alması Türkiye'nin Balkanlarda NATO üyesi olmak dolayısıyla sahip olduğu önemli bazı avantajların kaybolmasına yol açabilir. Ayrıca değişen dengeler bu ülkelerin NATO içinde de bir blok şeklinde Türkiye karşıtı bir tavra yönelmesine de yol açabilir. Bulgaristan’la seksenli yıllarda yaşanan gerginlikte Türkiye’nin NATO ittifakı içinde olmanın getirdiği bazı avantajları kullanmış olduğu unutulmamalıdır. Ayrıca Bulgaristan ile Rusya arasındaki tarihi yakınlığın NATO içindeki hesaplarda doğurabileceği sakıncalar da unutulmamalıdır.

NATO’nun girdiği bu genişleme süreci, Türkiye’yi, kendi politikasını yeniden tanımlama zorunluluğu ile karşı karşıya bırakmaktadır. Genel bir stratejik yenilenme gerçekleştirümeksizin NA-TO’nun genişlemesi için çok esnek bir tavır takmılması ilerde çok önemli sakıncalar doğurabilir. Yunanistan’ın NATO’nun askerî kanadına kabulünde yapılan hesap ve pazarlık hatasının yol açtığı zaaflar ve problemler unutulmamalıdır.

Türkiye NATO ve Avrupa içinde etkinlik kazanmak istiyorsa, NATO ile ilgili misyonunu ve katkısını yeni yapılanma içinde Ortadoğu’ya değil, Doğu Avrupa’ya yönelik olarak yapmalıdır. Türki-ye’nin, NATO bünyesinde, bir Ortadoğu ülkesi olarak değil de, bir Doğu Avrupa ve Balkan ülkesi olarak rol alması, Türkiye’nin hem Balkanlara müdahil olmasını sağlayacak, hem de AB üyesi olmamaktan doğabilecek zaafları kısmen de olsa giderecektir. Aksi takdirde. Ortadoğu’da üstlenilmesi muhtemel misyonlar bölgesel riskleri artıracağı gibi Türkiye’nin iç dengelerini de olumsuz yönde etkileyecektir.

Türkiye'nin Stratejik: Bağlantıları ve Dış Politika Araçları

Soğuk Savaş döneminde NATO’nun en çok risk ve maliyet üstlenmiş ülkesi olan Türkiye’nin şimdi ittifaka yeni katılan ülkelerle aynı düzeyde, hatta daha da alt düzeyde, bir konuma razı olmaması gerekir. Fransa nasıl ittifakın askerî kanadına girişini NATO’nun Akdeniz'deki komutasının bir Avrupalıya verilmesine bağlıyor ve genişleme stratejisini de bu politika ile ilişkilendiriyorsa, Türkiye de NATO'nun Doğu Avrupa'daki komuta oluşumunda belli öncelikler kazanmaya ağırlık vermelidir. Bunun için de ittifaka yeni katılacak ülkelerle ikili temaslar artırılmalı ve bu ülkelerin de desteğini alacak bir yol izlenmelidir.

e. NATO ve Türkiye-Rusya İlişkileri

Türkiye'yi II. Dünya Savaşı sonrasında NATO’ya girerek kaderini Atlantik ekseni ile bütünleştirmeye sevkedetı temel saik Rusya'nın Boğazlar ve Kars-Ardahan üzerinde oluşturduğu tehdit ve bu tehdidin Rus yetkililerce açık bir deklarasyon halinde ifade edilmesiydi. Bugün de Türkiye-Rusya ilişkileri NATO-Türkiye ilişkilerinin önemli bir boyutudur.

Soğuk Savaşın galip bloku olan NATO ile Soğuk Savaş sonunda hem kendi ittifak örgütü olan Varşova Paktı’nı, hem de içinde merkezî bir konuma sahip olduğu SSCB'yi kaybeden Rusya arasındaki ilişkiler Soğuk Savaş sonrası dönemin en ilginç uluslararası ilişkiler meselelerinden birisidir. Rusya’nın bir taraftan NATO üyesi Batı ülkelerinin ekonomik yardımına ihtiyaç hissetmesi, diğer taraftan da hâlâ doğrudan müdahil olmaya çalıştığı bazı bunalım alanlarında süper güç refleksi göstermesi bu ilişkinin kalıcı ve rasyonel bir hüviyete bürünmesini engellemektedir. Rus birliklerin Kosova Operasyonu sonrasında bir oldu bitti ile Priştine havaalanını işgal ederek neredeyse NATO’nun karşı kutbu gibi davranması bu çelişkili durumun son çarpıcı misalini oluşturmuştur.

Bu çelişkili durumun arkaplanmda NATO'nun genişleme ve etki alanı kurma hattının Rusya'nın Soğuk Savaş süresince hayat alanı tanımlaması içinde gördüğü jeopolitik kuşakların örtüşmesi vardır. Rusya’nın bir taraftan ABD-eksen)i olarak NATO'nun, diğer taraftan Almanya-eksenii olarak AB’nin genişlemesinin karşısında steplerin içlerine doğru itildiğini hissetmesi bu ülkenin süper güç dönemini görmüş lider kadrosu için hazmedilebilir bir durum değildir. En ifrat temsilcisini fivinovvski’nin salısivetinde bulan bu refleksif dış politika tavrı NATO ile Rusya arasında zaman zaman tırmanan gerilimin temel saiîderi arasındadır.

II. Dünya Savaşı sonrasında Türkiye açısından son derece katı dengeler içinde ortaya çıkan NATO-SSCB denklemi bugün daha esnek ve manipüle edilebilir bir nitelikte sürmektedir. NATO’nun doldurmaya çalıştığı jeopolitik boşluk ajanlarının aynı zamanda tarihî Osmanh/Türk-Rus/Sovyet/Rus rekabet hatları olması sebebiyle NATO-Rusya ilişkilerinde doğabilecek bunalımların Türk-Rus ilişkilerine yansıma riski hâlâ yüksektir. Türkiye bu tarihî rekabette belki de Prut Savaşından bu yana en avantajlı konjonktürlerden birini yakalamış durumdadır. Kırım Savaşında daha kısa süreli olarak elde edilen avantajlı konuma benzer bir durum daha kalıcı unsurlar ihtiva edecek şekilde bugün mevcuttur. Bu avantajlı konjonktürü "Adriyatik'ten Çin Seddi’ne" gibi hissi söylemlerle Rusya’yı tedirgin edici bir şekilde gündeme getirmek de, daha sonra bunun için özür dileyerek eldeki kozları müzakere masası dışına itmek de diplomatik rasyoııalitenin kabul edebileceği bir durum değildir. Türkiye NATO üyeliğinden kaynaklanan ve Rusya’nın boşalttığı jeopolitik boşluk alanlarına yönelme imkanı tanıyan konjonktürü dengeli ve rasyonel bir tarzda değerlendirmek zorundadır.

Türk-Rus ilişkilerindeki bu tarihî rekabet boyutu dışında her iki ülkeyi yakınlaştıran ve ilerde daha da yakın ilişkilere zorlaması muhtemel olan faktör doğuya doğru genişlemeye devam eden AB’nin her iki ülkeyi de dışlama temayülü içine girmesidir. Bu dışlanmışlık ilişkisi Türk-Rus ilişkilerine yeni boyutlar getirebilir. Avrasya dengelerini önemli ölçüde etkileyebilecek olan böylesi bir yakınlaşma ve her iki ülkenin NATO ve ABD ilişkilerinin çekim alanını da devreye sokabilecek olması küresel dengelerin ikili ilişkileri belirleme gücünü ortaya koymaktadır.

II. Avrupa Güvenlik ve İşbirliği Teşkilatı (AGİT)

Soğuk Savaş döneminden Soğuk Savaş sonrası döneme kendini dönüştürerek giren, Türkiye'nin kuruluşundan beri üye olduğu diğer önemli bir uluslararası örgüt de Avrupa Güvenlik ve İşbirliği Teşkilatı (AGİTj'dır. AGİT’in sürekliliği (25 yıl) ve kapsamlılığı (54 üye, 8 gözlemci üye) bu örgütün uluslararası ilişkilerin realist ve idealist boyutlarına cevap verebildiğini göstermektedir. Reel güç yapılanmasına hitap etmeyen ve bu yapılanmalara göre kendini yenileyemeyen bir örgütün süreklilik kazanabilmesi mümkün değildir. Öte yandan, gerek üye yapısı gerekse misyonu açısından kapsamlılık şartını yerine getiremeyen bir yapının da idealist kriterlere dayalı bir çerçeveye oturtulabilmesi çok güçtür.

Bu iki şart aynı zamanda uluslararası örgütlerin iki yarı düzlemini ortaya koymaktadır. Soğuk Savaş süresince bir konferans olarak çalışan ve AGİK olarak anılan, Soğuk Savaş sonrası dönemde ise bir örgüt yapısına kavuşarak AGİT şeklini alan örgüt, kuruluşundan bu yana bu iki şart ve düzlemin gereğini yerine getirme çabası içinde olmuştur. AGİK'in kuruluş safhasındaki realist boyutu o dönemin Soğuk Savaş şartlarının izlerini taşımaktadır. Yetmişli yılların başında ilk defa SSCB tarafından gündeme getirilen, ancak özellikle ABD ve NATO tarafından reddedilen Avrupa-ölçekli bir güvenlik ve işbirliği konferansının toplanması fikrinin hayata geçirilmesi SSCB ile Avrupa ülkelerinin o dönemdeki stratejik konumlarının uzlaşmasının bir ürünü olmuştur.

SSCB'nin böyle bir teklifi gündeme getirmesinin o dönemle ilgili üç. temel gerekçesi vardı. Birincisi; küresel ölçekli bütün tarafları biraraya getiren Avupa-ölçekli bir konferansın toplanması, II. Dünya Savaşından sonra diğer Avrupalı güçlerce meşru görülmeyen Avrupa’daki bölünmeye ve Doğu Avrupa’daki Sovyet egemenliğine meşruiyet kazandıracaktı. İkincisi; Avrupa-içi çok taraflı bir diplomasi kulvarının oluşması büyük güçler arasında dışlanmış bir durumda olan SSCB’ye manevra alanı sağlayacak ve ABD’nin diğer Avrupalı güçler üzerindeki tek taraflı etkinliğini dengeleyen bir sonuç doğuracaktı. Üçüncüsü ise, özellikle 1968 Çekoslovakya olayı ile saldırgan ve işgalci bir görüntü sergileyen SSCB, uluslararası diyaloga ve barışa açık bir ülke imajı oluşturabilecekti.

Bu realist gerekçelerin benzerleri Avrupa ülkeleri için de geçer-liydi. II. Dünya Savaşından büyük bir tahribatla çıkan Avrupa ülkeleri, savaş sonrasında Avrupa dışında, biri Atlantik’te, diğeri Avrasya steplerinde oluşan iki süper gücün sürdürdüğü Soğuk Savaştan da yorgun düşmüştü. Kendi merkez alanları güvenlik altında bulunan süper güçlerin mücadelelerinin Avrupa üzerinde yoğunlaş-matı haçta Pranca vp Almanva olmak üzere Avrupalı güçlerin manevra alanını daraltan sonuçlar doğuruyordu. Altmışlı yılların sonunda De Gaulle liderliğindeki Fransa ile ABD arasında özellikle mali alanda yoğunlaşan tartışmalar, Almanya tarafından Brandt döneminde başlayan Ostpoîitik açılımları hep bu konjonktürün ürünleridir. AvrupalI güçlerin ABD'nin edilgen partnerleri gibi görülmekten duydukları rahatsızlık da bu konferansın psikolo-jik/diplomatik arkaplanını oluşturan realist unsurlar arasındaydı.

ABD ve NATO'nun böylesi bir oluşuma ilk anda karşı çıkması da realist bir tepld olarak değerlendirilmedir. AvrupalI güçler ile SSCB arasında oluşacak platform Avrasya kıtasının çok uzağında, bu kıta üzerindeki diplomatik/stratejik rekabete etkide bulunmak zorunda olan ABD için sakıncalı bir durum oluşturmaktaydı. Ayrıca böylesi Avrupa-ölçekli bir yapılanma, Kuzey Atlantik güvenlik, sisteminin merkezinde olan ve Kuzey Amerika ile Avrupa’yı stratejik bir kuşakta bütünleştiren NATO'nun misyonunu daraltan unsurlar ortaya çıkarabilirdi. NATO ile AGÎK/AGİT arasındaki bu çelişki Soğuk Savaş sonrası dönemde de etkisini sürdürmüştür.

AGİK süreci o dönemdeki Türk dış politikasının temel yönelişleri ile de uyumlu bir gelişme olmuştur. Johnson Mektubunun getirdiği şoktan sonra tek-eksenli dış politikayı terkederek çok boyutlu arayışlara yönelen ve bu arayışlar çerçevesinde SSCB ile ilişkilerini geliştirmeye başlayan Türkiye için de bu süreç uygun bir dış politika konjonktürü oluşturuyordu.

ABD’nin direncinin de kırılmasıyla 1975 Helsinki Zirvesi ile hayata geçen AGlK’in idealist boyutu ise blokiararası diyalog ve silahsızlanma etrafında dokunmuştur. Aynı dönemde gerçekleştirilen SALT görüşmeleri ile Helsinki Zirvesi Soğuk Savaşın terör dengesinin yumuşatılmasında önemli roller üstlenmiştir. NATO ve Varşova Paktı üyesi ülkeler dışında Avrupa’nın tarafsız ülkelerini de kapsayan 34 katılımcı ülke ile dönemin en kapsamlı uluslararası platformlarından birini oluşturan bu konferansın sonunda imzalanan Helsinki Nihai Senedi daha sonraki birçok uluslararası hukuk kriterlerine ve uygulamalarına kaynaklık etmiştir.

Bu idealist çerçeve ile realist güç yapılanmasının kesiştiği alanda doğan AGİK gerek süreklilik gerekse kapsamlılık açısından Soğuk Savaş dönemini aşan etkide bulunan örgütlerin başında gelmektedir. AGtK'in bu özelliği, örgütün Soğuk Savaşı bitiren süreçte de öne çıkmasını sağlamıştır. Gorbaçov, Prestroika ve Glasnost uygulamalarını Ortak Avrupa Evi kavramı ile bütünleştirerek sunmuştur. Doğu ve Batı Almanya’nın birleştirilmesi, Almanya-Rusya ilişkilerinin yeni bir boyut kazanması, Doğu Bloku ülkelerinin Avrupa sistemine entegre edilme süreçleri de AGİK iie başlayan Av-ıupa-merkezli ve Avrupa-ölçekli diplomasi oluşumunun bir uzantısı olarak görülebilir. Soğuk Savaş döneminin bitişi ile yaşanan geçiş sürecinde AB’nin de hem derinleşme hem de genişleme süreçlerini birarada yaşamaya başlaması AGlK'in AB nezdindeki önemini daha da artırmıştır.

Çift kutuplu yapılanmanın mantığı içinde başlarda AGİK’e teenni ile yaklaşan ABD de bütün Avrasya’yı kuşatan bu örgütü Soğuk Savaşın bitişi ile yaşanan geçiş sürecinde işlevsel önemi artan bir stratejik araç olarak görmeye başlamıştır. ABD'nin uluslararası güvenliğin patronajlığını üstlenen tek süper güç niteliği kazanması bu ülkeyi Avrasya’nın bunalım alanlarındaki operasyonlar için uygun diplomatik/stratejik araçlar bulmaya ve geliştirmeye yöneltmiştir. Hukukî yaptırım gücü olmamakla birlikte siyasî ağırlığı olan AGİK ile stratejik anlamda operasyonel gücü olan NATO arasındaki uyum meselesi bu dönemde ABD’nin Avrasya ölçekli politikaları açısından önemli bir dış politika meselesi olma niteliğini sürdürmüştür.

1994 Budapeşte Zirvesi ile birlikte bir forum ve konferans olma niteliğinden çıkarak sürekli sekreteryaya sahip bir uluslararası örgüt olma niteliği kazanan, dolayısıyla AGlK’ten AGİT’e dönüşen, Doğu Bloku’nun dağılmasından sonra ortaya çıkan yeni devletlerle birlikte Kanada’nın batı ucundaki Vancouver’dan Rusya'nın doğu ucundaki Vladivostok’a kadar uzanan 55 üyeye ulaşan bu yapı uluslararası ilişkilerin önemli kurumlarından birisi halini almıştır. AGİT, toplantılara gözlemci işbirliği partneri statüsü ile katılan Japonya ve Güney Kore ile Pasifik’e; Cezayir, Tunus, Fas, Mısır, İsrail ve Ürdün ile de Akdeniz ve Kuzey Afrika’ya kadar uzanmaktadır.

AGİT’in bu önemi, küresel, Avrasya-ölçekli ve bölgesel nitelikli üç ayrı düzlemde ele alınabilir. Bu üç düzlemin de idealist ve realist unsurlar taşıyan nitelikleri vardır. Küresel düzlemde ele alındığında, örgüt ısrarla temel misyon olarak vurgulayageldiği insan idealist hedeflerle, Soğuk Savaş sonrası pragmatik bir söylem ile gündeme getirilen ancak bir türlü tutarlı bir felsefi ve stratejik çerçeveye oturtulamayan Yeni Dünya Düzeni arayışının önemli bir platformu hüviyetindedir. "Ulusal Azınlıklar Yüksek Komiserliği" ve "Demokratik Kurumlar ve İnsan Haklan Ofisi” gibi araçlarla ve özellikle bunalımlı ülkelerde yapılan seçimlerde üstlendiği gözlemci statüsü ile üye ülkelerin insan hakları ve özgürlükler konusundaki tutumlarını denetlemekte ve bu konudaki ihlalleri engellemeye dönük çabalarda bulunmaktadır.

örgütün küresel düzlemde tanımladığı misyonun içinde realist unsurlar da ihtiva eden bir başka boyutu ise doğrudan örgütün yapısı ile ilgilidir. AGİT’in Vancouver’dan Vladivostok'a kadar uzanan kuzey ülkelerinden oluşması örgüte küresel ekonomi-politik yapılanmada söz konusu olan Kuzey-Güney ayrımının kuzey kanadının forumu niteliği vermektedir. Bu da örgüte, özellikle küresel ekonomik dengesizliklerin giderilmesinde özel bir konum kazandırmaktadır. G-8 ülkelerinin yedisini üye olarak, sekizincisini (Japonya) de gözlemci olarak bünyesinde barındırması örgütün küresel ekonomi-politik sorumluluk alanını ortaya koymaktadır. Öte yandan, BM Güvenlik Konseyi daimî üyelerinden de Çin dışındaki dördünün bu örgüt bünyesinde bulunması, örgütün küresel siyasî sorumluluk alanını göstermesi yanında son derece önemli bir platform olma niteliğini de ortaya koymaktadır.

İkinci düzlem örgütün yayıldığı coğrafî alanın bütünü ile ilgilidir. Örgüt Kuzey .Amerika ve Avrasya’nın kuzey hattını tümüyle kuşatmaktadır. Bu yönüyle de Avrasya, Avro-atlantik (Kuzey Atlantik), Asyamerika bağlantılarının kesişim hattını oluşturmaktadır. Bu coğrafi alanın küresel ve bölgesel güç dengelerinin önemli ölçüde belirlendiği, bu dengelerde söz konusu olan kaymaların trendinin ortaya çıktığı ve muhtemel bunalım odaklarının tebarüz ettiği bir alan olması, silahsızlanma, çatışmaların önlenmesi ve bunalım çözücü mekanizmaların oluşturulması gibi hedefleri örgüt faaliyet alanının merkezine yerleştirmektedir. Özellikle Soğuk Savaş sonrası dönemde ortaya çıkan bunalım alanlarının çoğunun örgütün yayıldığı coğrafî alan içinde ve kenarında yer alması bu misyona daha da önemli bir nitelik katmıştır. Çatışmaların önlenmesi ve kriz yönetimi çerçevesinde Karabag, Bosna, Kosova, Hırvatistan, Tacikistan ve Çeçenistan gibi bölgelerde üstlenilen sorumluluklar AGİT’i Soğuk Savaş sonrası dönemin merkezi önemi haiz uluslararası örgütlerinden birisi haline getirmiştir.

Üçüncü düzlem ise örgütün doğuş gerekçesi olan Avrupa güvenliği ile ilgilidir. İlke bazında 1975 Helsinki Zirvesinden beri süren, Soğuk Savaş sonrası dönemin en ciddi silahsızlanma faaliyeti olan AKKA [Avrupa Konvansiyonel Kuvvetler Anlaşması) ile ivme kazanan ve eıı müşahhas şeklini 1996 Lizbon Zirvesinde kabul edilen Avrupa Güvenlik Modeli Bildirgesinde bulan bu düzlemdeki sorumluluklar ve faaliyetler sadece kıta-içi barış ve dengeler için değil, dünya barışı için de büyük bir önem taşımaktadır. Bu asrıda yaşanan iki dünya savaşının da Avrupa-içi çelişkilerden kaynaklandığı düşünülürse Avrupa-içi barışın dünya barışı için bir ön-şart niteliği taşıdığı söylenebilir. Son iki düzlem örgütün NATO ile olan ilişkilerinde de gri bir sorumluluk alanının ortaya çıkmasına yol açmıştır.

AGÎT’in bu üç düzlemdeki sorumluluk ve faaliyet alanları da Türkiye için özel önem taşıyan unsurlar ihtiva etmektedir. AGİT’in insan haklan, demokratikleşme ve temel özgürlükler gibi küresel sorumluluk alanları bu konuda sıkıntılı bir geçiş süreci yaşayan Türkiye’nin iç siyasî parametreleri ile uluslararası bağlantıları arasında karşılıklı bir etkileşim alanı oluşturmaktadır. Türkiye'nin bu konularda kendine güvenen ve kendi iç dinamiklerinden kaynaklanan istikrarlı adımlar atması durumunda AGİT bünyesindeki rolü pekişerek artacaktır. Böylesi bir durumda Türkiye’nin özellikle Balkanlar ve Kafkasiardaki ihlaller konusunda kendi stratejik tercihleri ile uyumlu adımlar atması da kolaylaşacaktır. Aksi takdirde Türkiye’nin kendi iç siyasî çelişkilerini, kutuplaştırcı bir gerilime ve insan hakları ve özgürlük alanlarını daraltıcı bir sürece dönüştürmesi durumunda ise, bu konulan temei üyelik ilkeleri kabul eden AGİT benzeri örgütlerdeki etkisi azalacağı gibi, bu örgütlerden gelebilecek tepkilere de muhatap olabilecektir.

Yine küresel misyonun bir unsuru olarak, Kuzey-Güney kutuplaşmasında bir bağlantı ülkesi olan Türkiye bu ekonomi-politik gerilimle ilgili önemli roller üstlenebilir. Bu konuda Türkiye'ye öncelik kazandıracak bir diğer husus da, ... Bu durum Türkiye’ye özellikle G-20'nin Güney ülkelerinin AGÎT nezdindeki temsilciliği konumunu kazandırabilir. Şu ana kadar sürdüregeldiği Kuzey ve Batı ülkesi görünümündeki ısrarını bırakarak güneye dönük projelere de ağırlık vermesi ve Kuzey-Gü-ney gerilimini azaltıcı rollere soyunması, Türkiye'nin küresel önemini ve etkinliğini artıracaktır.

Avrasya-ölçekli ikinci düzlem ise Türkiye’nin stratejik çıkarları açısından merkezî bir önem taşımaktadır. Bu düzlemde AGİT faaliyetlerinden en fazla etkilenebilecek ve bu faaliyetleri en fazla etkileyebilecek ülkelerin başında gelmektedir. Türkiye’nin yakın kara, yakın deniz ve yakın kıta havzaları içindeki konumu böylesi bir etkinliğin jeopolitik temelini, Balkanlardan Orta Asya’ya kadar uzanan tarihî bağları da jeokiiltürel zeminini oluşturmaktadır. AGİT’in Soğuk Savaş sonrası dönemde bu çerçevede müdahil olduğu Bosna, Arnavutluk, Kosova, Karabağ, Tacikistan ve Çeçenis-tan gibi bunalım bölgelerininTürkiye’nin doğrudan ilgi alanına giren bölgeler olması, bu örgütün Türkiye’nin uluslararası konumu ve dış politika yapıntı açısından ne derece büyük bir önem taşıdığını müşahhas bir şekilde ortaya koymaktadır. Türkiye bu konularda örgüt içindeki atmosferi sürekli bir şekilde takip etmek ve gerekli görülen bütün girişimlerde aktif rol oynayacak bir pozisyon belirlemek durumundadır. Aksi takdirde ortaya çıkan defacto durumlardan olumsuz bir şekilde etkilenilmesi kaçınılmaz olacaktır.

Benzer bir durum AGİT’in Avrupa bünyesinde üstlendiği misyonla da ilgilidir. AKKA’nın birinci derecede ilgilendirdiği ülkelerin başında gelen Türkiye, Avrupa-içi her yeni düzenlemenin mutlaka içinde olmak ve bu düzenlemelerin muhtemel sonuçlarını gözönüne alan politikalar geliştirmek zorundadır. Türkiye’nin NATO içindeki konvansiyonel güç ağırlığı, AGlT’in gerek Avrasya gerekse Avrupa ölçekli faaliyetlerinde ülkemizi önemli aktörlerden birisi haline getirmektedir.

Özetle Türkiye’nin AGİT içindeki etkinliği, Avrupa ile olan ilişkileri, Avrasya güç dengeleri içindeki konumu, NATO bünyesindeki sorumlulukları, küresel ekonomi-politik ve diplomatik ağırlığı açısından büyük bir önem taşımaktadır. İstanbul’daki son AGİT Zirvesi bütün bu açılardan önemli bir gösterse olmuştur

III. İKÖ: Afroavrasya’mn jeopolitik ve Jeokültürel Etkileşim Hattı

İslam Konferansı Örgütü'nün bir stratejik araç olarak değerlendirilmesi için öncelikle bu örgütün kapsadığı stratejik alanın tarihî ve coğrafî derinliğini tesbit etmek gerekmektedir. İslam Konferansı Örgütü'nün ilgi alanı isminden de açıkça anlaşıldığı gibi Müslüman toplundan bünyesinde barındıran İslam Dünyasıdır. İKÖ'nün stratejik değerini ortaya koyabilmek için İslam Dünyası tabirinin sınırlarını, özelliklerini ve değişim sürecini anlamlandırma zarureti vardır.

ı. 20. Yüzyılda İslam Dünyası:

Kavramsal ve Siyasal Değişim

Statik bir jeokültürel tanımlama gibi kullanılan İslam Dünyası kavramı aslında son derece dinamik bir anlam değişimi sürecini yaşamıştır.^2 İslam Dünyası bu asrın başında büyük güçlerin stratejik paylaşım planlarının odağında bulunan Osmanlı Devleti ile bu güçlerin paylaşımını tamamladığı sömürge topraklarından oluşmaktaydı. Balkan Savaşları ve I. Dünya Savaşı ile Osmanlı Devletimin Doğu Trakya dışındaki bütün Avrupa topraklarından çekilmesiyle birlikte İslam Dünyası kavramı Avrupa boyutunu kaybederek tamamıyla bir Afro-Asya olgusu olarak görülmeye başlanmıştır. Bolşevik Devriminin Karadeniz'in kuzeyi, Kafkaslar ve Orta Asya'da yürüttüğü acımasız kimliksizleştirme ve asimilasyon politikası ile bu olgu birleşince Altınordu ve Osmanlı Devle-ti’nce sürdürülen İslam medeniyetinin Avrasya cephesi tam anlamıyla çökmüş oldu.

Sömürgeci devletler iki dünya savaşı arasında İslam Dünyası’m Afro-Asya nitelikli bir sömürge coğrafyası olarak idrak etmişlerdir. Bu dönemde Türkiye, İran ve Afganistan dışındaki bütün Müslüman toplumların şu ya da bu sömürge idaresi altında yaşıyor olması coğrafi olarak Afro-Asya olgusu olarak görülen İslam Dünya’nın ekonomik gerilik, siyasî bağımlılık ve kültürel bunalım ile özdeşleşmesini beraberinde getirmiştir. Toynbee'nin İslam medeniyetini Batı medeniyeti karşısında can çekişen medeniyetler kategorisine koyduğu dönem bu dönemdir.^3

İkinci Dünya Savaşını takip eden dönemde yaşanan sömürge devrimleri İslam Dünyası kavramının muhtevasını da önemli ölçüde değişime uğratmıştır. Hint altkıtasmdaki diğer topluluklardan İslam kimliği ile ayrılan Pakistan devletinin kurulması sadece bu döneni için değil, İslam tarihi için de önemli bir dönüşüm noktası olmuştur. İslam kimliğini esas alan bir ulus-devletin ortaya çıkışı modern İslam siyasası için yeni bir olgu olma ötesinde, İslam kimliğinin sömiirge-karşıtı bir nitelikle tekrar uyanışa geçişinin işareti olmuştur. Ardarda kurulan bağımsız ulus-devletlerle birlikte İslam Dünyası kavramı Asya ve Afrika'da yoğunlaşan sömürge topraklarını tanımlamak için kullanılan bir kavram olma niteliğini kaybederek Müslüman toplulukları barındıran ulus-devletlerin sınırlarının kapsadığı alanlardan oluşan coğrafî ve siyasî bir kavram olarak kullanılmaya başlamıştır.

Anti-sömürgeci mücadele ile kurulan ulus-devletlerin oluşum süreci İslam Dünyasındaki İslamcılık, milliyetçilik ve sosyalizm akımlarının değişik sentezler çerçevesinde batılı güçlerle gerilim yaşadığı bir dönemi başlatmıştır. Asrın başında Balkanlarda düğümlenmiş görünen Doğu meselesinin II. Dünya Savaşını müteakiben İsrail'in kurulması ile birlikte Filistin’e taşınması ve Ortadoğu’nun çift kutuplu Soğuk Savaş döneminin temel çatışma alanı haline dönüşmesi bu gerilimi daha da tırmandırmıştır. Böylece İslam Dünyası genelde Afro-Asya merkezli totaliter rejimlerin dünyası, özelde ise Ortadoğu meselesinin tarafı olarak görülmeye başlanmıştır.

Mescid-i Aksa’ya yönelik bir saldırı sonrasında 1969 yılında kurulan tslam Konferansı Örgütü temelde bu dönemin izlerini taşımaktadır. Osmanh Devleti’nin tasfiyesi ile birlikte İslam Dünya-sı'nı anti-sömürgeci bir saikle mobilize etme meşruiyeti iddiası taşıyan merkezî gücün kaybolmasından sonra ilk defa tek bir örgüt bünyesinde biraraya gelerek ortak bir siyasî tavır geliştirme çabası içine giren tsiam Dünyası İKÖ bünyesindeki ulus-devletlerin toplam coğrafî alanı olarak görülmeye başlanmıştır.

Bu dönemde üye ülkelerin çoğunun batılı güçlerle bir şekilde gerilimli ilişkiler yaşıyor olması sembolik unsurlarla desteklenen Örgütün reaktif bir nitelik ile gelişmesine yol açmıştır. iKÖ'nün Filistin meselesine bağlantılı bir saikle kurulmuş olması bu örgütün Arap Dünyasınca Özel bir önem taşıması sonucunu doğururken, Pakistan Hindistan ile yürüttüğü mücadelede, Türkiye Kıbrıs bunalımında, Endonezya Doğu Timor, Malezya Mindanao meselelerinde iKÖ'yü Önemli bir stratejik destek unsuru olarak görünüştür. İslam Dünyası bünyesindeki gerginlikler, ihtilaflar ve iç savaşlarda bunalım-çözücü bir mekanizma olarak önemli bir başarı gösteremeyen örgüt özellikle üye ülkelerin dış dünya ile olan meselelerinde ortak bir tavır geliştirilebilen durumlarda etkin olabilmiştir.

İKÖ'nün bu reaktif niteliği zamanla özellikle örgüt bünyesinde veya örgütle bağlantılı olarak geliştirilen yan kuruluşlarla başlı başına bir yapı olmaya başlamıştır. Ticarî ve Ekonomik işbirliği Da-îmî Komitesi (COMCEC), Ekonomik. Sosyal ve Kültürel İşler Komisyonu (ICECSA), Ankara Ekonomik, Sosyal ve istatistiksel Araştırma ve Eğitim Merkezi (SESRTCIC), Dakka Teknik Eğitim ve Araştırma Merkezi (ICVTTR), Kazablanka Ticaret Geliştirme Merkezi (ICDT), Cidde Bilim, Teknoloji ve Gelişme Merkezi (IFSTAD), İslam Kalkınma Bankası (IDB], İslam Ticaret ve Sanayi Odaları Birli-ği-Karaçi (ICCICE), İslam Tarih, Kültür ve Sanat Araştırmaları Merkezi (IRCICA) gibi kuruluşların devreye girmesi İKÖ ve bağlantılı yapıların İslam Dünyasındaki yatay iletişimi artırıcı bir rol oynamasını sağlamıştır.

Yine de bu dönemde İslam Dünyası etkin bir medeniyet ekseni olma niteliğinden çok uzaktadır ve iki kutuplu uluslararası ilişkiler sisteminin edilgen unsuru konumundadır. İKÖ de bu çift kutuplu yapılanmanın etkilerini doğrudan hissetmiş ve çoğu zaman ortak politikalar geliştirme konusunda yetersiz kalmıştır. İKÖ çatısı altında biraraya gelen ülkeler yaptıkları blok tercihlerinin gerektirdiği politikalarla İKÖ bağlantısı arasında stratejik bir uyum kurmada.. başarısız olmuşlardır.

2. Soğuk Savaş Sonrası Dönem ve 21. Yüzyılda İslam Dünyası

Soğuk Savaş sonrası dönemde İslam Dünyası jeopolitik ve jeo-kültürel açıdan kökten bir değişim süreci içine girmiştir. Bu değişim süreci aynı zamanda İslam Dünyasının 21. yüzyıldaki görünümünün de ilk ipuçlarını vermektedir.

Birinci değişim İslam Dünyası kavramının kapsamı ile ilgilidir. İslam Dünyasının artık sadece bir Afro-Asya (Afrika-Asya) değil, aynı zamanda bir Avrasya (Avrupa-Asya) olgusu olduğu gerçeği su yüzüne çıkmaktadır. Arnavutluk’tan Kazan'a, Bosna'dan Çeçenis-tan'a, Kırım'dan Tacikistan'a kadar yayılan geniş bir coğrafyada İslam kimliğini bir Avrasya kimliği haline dönüştüren jeokültürel bir uyanış yaşanmaktadır. Seksenli yıllarda Avrupa Güvenlik ve İşbirliği Anlaşmasına taraf olan tek Müslüman ülkeTürkiye iken bugün bu sayı dokuza çıkmış bulunmaktadır. Birçok uluslararası meselenin arka planında da bu değişimin sancıları yatmaktadır. Seksenli yıllarda bolşevizmin ateist nitelikli saldırıları karşısında Afganistan'da ve Güney Asya’daki İslam kimliğini korumaya gayret eden Müslümanlar bugün Bosna’da, Çeçenistan’da, Kazan’da farklı kimliklere sahip olmanın siyasî sonuçlarına katlanmaya ve yeni siyasî-kültürel çerçeveler oluşturmaya çalışmaktadırlar. OsmanlI ve Altınordu devletlerinin yıkılması ile ortadan kalkan İslam medeniyetinin Avrasya kimliği ve boyutu son derece dinamik unsurlarla tekrar tarih sahnesine çıkmaktadır.

İslam Diinyası’nm Avrasya kimliği ve boyutunun önem kazanması küresel ve bölgesel dengeler açısından olduğu kadar Türkiye'nin uluslararası konumunun jeokültürel derinliği açısından da son derece büyük bir önem taşımaktadır. İslam kimliğinin ve kültürünün Avrasya derinliğinde güç kazanması sanıldığının aksine Türkiye açısından bir tehdit değil, önemli bir stratejik imkan oluşturmaktadır. Bu bölgelerdeki Slav ve Rus etkisini kıracak en önemli unsur İslam kimliğinin sağladığı karşı kültürel direniş gücüdür. Avrasya derinliğindeki Türk unsurların Sovyet asimilasyonu karşısında kimliklerini muhafaza edebilmelerinde dinî bilincin önemli bir rolü olmuştur. Bu bilincin zayıflaması bölgeyi tekrar Rus kültür etkisine açık bir hale getirecektir. Öte yandan bu bölgedeki Türk kökenli Müslüman unsurların İslam Dünyası içinde etkin bir hale

gelmesi Türkiye'nin bu dünya içinde de gerek kurumsal gerek siyasî etkinliğinin artması anlamına gelecektir.

İslam Dünyası kavramı ile ilgili yaşanan ikinci büyük değişim Müslüman toplulukların demografik dağılımı ile ilgilidir. Sömürgeci idareler hariç tutulursa, Müslümanlar tarih boyunca genelde Müslüman siyasî otoriteler altında yaşamışlardır. Diğer dinî ve kültürel topluluklarla ilişkiler de hep Darii'l-İslâm dahilinde olmuştur. Genellikle ticarî nitelikli bireysel bulunuşlar dışında İslam Dünyası ile dış dünya arasındaki ayrım çizgisi hep belirgin hatlarla çizilmiş ve genellikle İslam devletlerinin yayılmalarına ve gerilemelerine bağlı olarak değişmiştir. 20. Yüzyılın ikinci yarısından sonra hızlanan ve 21. yüzyıla girerken artık yaygın bir demografik olgu olarak gözlenen önemli olgulardan birisi de büyük ölçekli ve kitlesel nitelikli Müslüman toplulukların kendi iradeleriyle özellikle Avrupa ve ABD'de yaşıyor olmalarıdır. Genelde Kuzey Afrikalıların özelde Cezayirlilerin Fransa’da; Hint, Pakistan ve Malay kökenlilerden Ingiltere’de; Türklerin başta Almanya olmak üzere bütün Avrupa'da; İslam Dünyasının bütün farklı köşelerinden gelen değişik Müslüman toplulukların ABD'de oluşturdukları topluluklar geçici ve küçük ölçekli kültürel azınlıklar niteliğinden hızla uzaklaşmakta ve ikinci ve üçüncü nesillerin devreye girmesiyle kalıcı ve etkin demografik/kültürel unsurlar haline dönüşmektedir.

İslam dininin başta ABD'de olmak üzere bir çok Batı ülkesinde ikinci büyük din olması İslam medeniyetinin evrensel kültürel ve siyasal alan içindeki rolünü, etkisini ve katkısını artırma yanında, bu çağa kadar çok daha homojen etnik-dinî-kültürel yapıya sahip olan Batı ülkeleri için de ciddi bir meydan okuma niteliği taşımaktadır. Bu toplulukların dışlanması Batı ülkelerinin sürdüregeldik-leı i insan haklarına dayalı söylem ile çelişirken, siyasal ve kültürel sistemin bir parçası haline gelmeleri Batı’nın din ve etnik temelli ayrımcı ve ırkçı unsurlarını harekete geçirmektedir.

Bu demografik değişim ile birlikte artık İslam Dünyası çoğunluğu Müslümanlardan oluşan ulus-devlet sınırları ile sınırlı değildir. Başta ABD, Avrupa ülkeleri ve Rusya olmak üzere diğer ülkelerdeki Müslüman toplulukların durumu ve bu konuda yaşanan gerilimler her an bütün İslam Dünyasını ilgilendiren bir mesele halini almakta ve bu coğrafyada ciddi dalgalanmalara sebep olmaktadır. Bu toplulukların bir kader birliği bilincine gelişleri ise İslam ; kimliğini ortak bir azınlık bilincinin parçası haline getirmektedir. Soğuk Savaş öncesi dönemde başlamakla birlikte Soğuk Savaş sonrası dönemde daha da ivme kazanan diğer önemli bir değişim ise İslam medeniyet havzasının ciddi bir kültürel uyanış süreci içine girmesidir. Bu durum sadece İslam Dünyası ile de sınırlı değildir ve çok daha evrensel bir arayışın izlerini taşımaktadır. Bu asrın j başlarında Toyırbee benzeri medeniyet tarihçileri tarafından daimi sömürgecilik rüzgarını arkasına almış Batı medeniyetince tasfiyesi kaçınılmaz gibi görünen kadîm insanlık birikiminin ürünü olan ;| medeniyet havzalarının hemen hemen tümü kendilerini yenile- 'j me, kültürel referanslarını tekrar keşfetme, bu referansların sosyal ve ahlakî yansımalarını yeniden kurma süreci içine girmişlerdir. Özellikle Çin, Hint ve İslam medeniyet havzalarında görülen bu canlanma Batı-merkezli tarih ve kühür idraklerini sarsmaya başlamış ve alternatif arayışları hızlandırmıştır. Çin ve Hint havzasının | demografik gücü ile İslam medeniyet havzasının jeopolitik öneminin ivme kazandırdığı bu yönelişler insanlık birikiminin gittikçe çeşitlenmesinin önünü açan bir tarihî dönemeç oluşturmuştur.

Siyasî, ekonomik ve kültürel alanda gözlenen bütün bunalım belirtilerine rağmen İslam medeniyet havzasındaki bu arayış da Müslüman toplulukların kadîm köklere sahip kendi kültür para- M metrelerini harekete geçirmiştir.

Bu medeniyet canlanması ile birlikte gözlenen dördüncü önemli değişim ise bu canlanmanın Soğuk Savaşın bitişi ile birlikte bir küresel tehdit algılaması haline dönüşmesidir. Bu süreç içinde İslam kavramının bir sıfat olarak terörizm, fundamentalizm, bomba, radikalizm gibi takılarla birlikte anılması jeopolitik dışlamaya yönelik psikolojik bir şartlandırmaya zemin hazırlamıştır. Körfez Savaşında Saddam-karşıtı koalisyonda da bir çok Müslüman ülke yer almasına rağmen anti-Saddam kampanya anti-İslam kampanyaya dönüştürülmüş, IRA'nm terörist faaliyetleri bir Katolik terörü olarak anılmazken İslam Dünyasındaki bireysel şiddet eylemleri İslâmî terör olarak adlandınlmış, Hindistan’ın elindeki atom bombası Hindu Bomba diye tammlanmazken Pakistan’ın sahip olduğu atom bombası İslam't bomba (Islamic Bomb) olarak isimlendirilmiş, yeryüzüne yayılmış bütün büyük dinlerde gözletilen gelişmeler İslam dini sözkonusu olduğunda özel bir funda-mentalizm tanımlaması ile anılmıştır. Miloseviç Ortodoks, Marcos Katolik kimliklerinden arındırılmış diktatörler olarak görülürken, İslam Dünyası’ndaki çoğu Batı ülkelerinin desteği ile ayakta duran diktatöryal yapıların liderleri ile İslam özdeşleştirilerek gündeme getirilmiştir.

Bu dışlayıcı yaklaşımın en çarpıcı teorik temelleri Fukuya-ma'nın Tarihin Sonu ve Huntington'm Medeniyetler Çatışması tezleriyle ortaya konmuştur. Fukuyama İslamiyet'i Tarihin So-nu'rm getiren Batı değerlerine karşı yegâne alternatif, İslam Dünyasını da karşı-lcutup olarak görürken, İslam Dünyasındaki medeniyet canlanması gerçeğini stratejik hesaplara aıaç olamk kullanan Huntington İslam Dünyası’nın sınırlarının kanla çizildiğini, İslam medeniyetinin başta Batı olmak üzere bütün diğer medeniyetlerle çatışma içinde olduğunu öne sürmüştür. Bu tezden hareketle katı bir kategorik ayrımla West-Rest (Batı-Diğerleri) şeklinde bir kutuplaşma öngören Huntington'm batılı stratejisyenlere diğer medeniyetler arasındaki farklılıkların körüklenmesi yolunda tavsiyelerde bulunması bu tezin ulaşabileceği stratejik riski açık bir şekilde ortaya koymuştur.

Doksanlı yılların ortalarında gündemi işgal eden bu yaklaşımın aksine Is'lam Dünyası Soğuk Savaş sonrasındaki gelişmelerde ciddi bir stratejik mağduriyet hissine kapılmıştır. Dünya nüfusunun yaklaşık dörtte birini oluşturmakla birlikte başta BM olmak üzere hiç bir etkin uluslararası örgütte yeterince temsil edilmeyen Müslüman, toplulukların Bosna, Kosova, Filistin, Çeçenistan, Karabağ, Keşmir, Burma gibi bunalım bölgelerinde karşı karşıya kaldığı problemler İslam Dünyasında ciddi karşı tepkiler oluşturmuştur. Özellikle Bosna bu anlamda bir şok etkisi yapmış ve uluslararası sistemin güç merkezlerinin Müslüman topluluklar söz konusu olduğunda çifte standart uyguladığı konusundaki kanaatler İslam Dünyasındaki kaygıları artırmıştır.

Soğuk Savaş sonrası dönemde İslam Dünyasına yönelik tehdit algılaması ve bunun doğurduğu jeopolitik dışlama^6 çabası aslında arkaplanında jeopolitik, jeokültürel ve jeoekonomik gerekçeler olan bir tür stratejik pragmatizmin ürünüdür. Bu tehdit algılaması yönünde görüş beyan edenler de kendi içinde farklı yapılar ve çelişkiler de barındıran İslam Dünyası'nm bir bütün olarak ne askerî, ne siyasî, ne de ekonomik bir karşı kutup oluşturmadığının farkındadır. Bu açık reei duruma rağmen böylesi bir algılamanın pompalanması ve Soğuk Savaş sonrası donemde çatışma odaklarının İslam Dünyasında yoğunlaşmasının buna delil gösterilmesi, bir anlamda, bu coğrafyada sözkonusu olan uluslararası operasyonlara meşruiyet sağlamaya yönelik çabalardır.

Soğuk Savaş sonrası dönemde bunalımların ve çatışma alanlarının İslam Dünyasında yoğunlaştığı doğrudur. Ancak bunun nedeni İslam medeniyetinin ve Müslümanların bir karşı-kutup oluşturması değil, bu dünyanın sahip olduğu jeopolitik, jeokültürel ve jeoekonomik özelliklerdir. Soğuk Savaş sonrası dönemde Avrasya boyutu da canlanan İslam Dünyası Afroavrasya anakıtasımn en stratejik kuşağım oluşturmaktadır. Kuzey-güney doğrultusunda Kafkasya’dan Doğu Afrika'da Tanzanya’ya, doğu-batı doğrultusunda Pasifik’teki Fiji’den Fas’a kadar uzanan bu coğrafya mihver bölgeyi (Heariland) çevreleyen kenar kuşağı (Rirrıland) hemen hemen tamamıyla kapsamaktadır. Avrasya boyutunda ortaya çıkan yeni bağımsız devletlerin İKÖ’ye katılmasıyla birlikte mihver bölgeden kenar kuşağa inen bütün temel kara ve deniz geçiş yollan bu coğrafyaya dahil olmuştur.

Bu jeopolitik özelliği ticaret yolları açısından jeoekonomik hatları da kapsayan bir misalle pekiştirmek gerekirse, dünyanın en önemli dokuz deniz geçiş yolundan sekizi (Karadeniz’i Akdeniz’e bağlayan İstanbul ve Çanakkale boğazları, Akdeniz'i Hint Okyanusuna bağlayan Süveyş Kanalı ve Aden Boğazı, Basra Körfezi’ni Hint Okyanusuna bağlayan Hürmüz Boğazı, Hint ve Pasifik okyanuslarındaki geçişlerin yapıldığı Malakka, Sunda, Lonıbok ve Mataram boğazları) hemen hemen tamamıyla İKÖ üyesi ülkelerin sınırları içinde kalırken, Cebelitarık bir kıyısıyla bu coğrafya içindedir. Daha tali bir konumda bulunan İngiliz Kanalı ve Danimarka geçişleri dışındaki bütün Afroavrasya geçiş yollan İKÖ bünyesinde kalmaktadır. Öte yandan Ortadoğu ve Orta Asya gibi ilgili bölgelere ayırdığımız bölümlerde de incelediğimiz gibi başta petrol ve doğal gaz olmak üzere en stratejik hammadde kaynakları, minareller yanında her türlü iklim şartlarını barındıran tarım havzaları da bu coğrafyanın önemini artırmaktadır.

Yeryüzünün jeokültürel yapısı incelendiğinde de bütün kadîm medeniyetlerin doğduğu ılıman kuşakta bulunan bu coğrafya son derece çeşitli kültür birikimlerinin harmanlandığı kapsamlı bir medeniyet havzasını oluşturmaktadır. Önceki satırlarda da vurguladığımız gibi ciddi bir kültür hesaplaşması yaşayan bu havzanın önemli gerilimlere sahne olması da tabiîdir.

Doksanlı yılların ortalarına egemen olan dışlayıcı tavır doksanlı yılların sonlarına doğru bir yumuşama sürecine girmiştir. Medeniyetler Çatışması, tezinin Batı-dışı dünyada yaptığı olumsuz yankılar batılı stratejisyenleri ve liderleri yeni diyalog arayışlarına sev-ketmiştir. Bunun sembolik ve kurumsal açılımları da devreye ^sokulmuştur. ABD’nin resmi törenlerine Müslüman din adamlarının da katılması, İngiliz Lordiar Kamarasına Müslüman, Hindu ve Sih üyelerin atanması. Clinton’ın Türkiye ve Hindistan örneklerinde olduğu gibi diğer medeniyet havzalarına beşiklik ve merkezlik etmiş olan ülkelere yaptığı gezilerde bu medeniyet havzalarının insanlık birikimine yaptığı katkıları özellikle vurgulaması bu yeni yaklaşımın izleri olarak görülebilir.

Bugün bir çok Batı lideri İslam, Çin ve Hînd medeniyet havzaları gibi insanlık nüfusunun ve birikiminin büyük bir kısmını.. uluslararası bir düzen kurabilmenin mümkün olmayacağını görmektedir. Ayrıca yukarıda zikrettiğimiz Batı ülkelerinin iç demografik yapıları da Batı-dışı kültürlerin topluluklarını artık Batı ülkelerinin kaçınılmaz unsurları haline getirmiş bulunmaktadır.

Bu yeni olgu medeniyet tarihi ve etkileşimi açısından son derece dinamik bir sürecin habercisi niteliğinde çelişkileri beraberinde getirmektedir. Bu durum özellikle objektif bir coğrafî tanımlama olmaktan çok etnik-dini-kültürel bir kimlik tanımlaması gibi algılanan Avrupa için geçeriidir. Sahip oldukları nıekan idraki dolayısıyla gittikleri coğrafyaya kendi kültürlerini de taşıyan Müslüman topluluklar ile kendi mekanlarını merkez ittihaz ederek bu merkez etrafında bir kültürel kimlik oluşturan AvrupalIlar arasındaki ilişki her iki taraf için de son derece önemli dönüşümlere gebedir.

Özellikle sömürgecilik döneminde siyasî yayılmanın medeniyetin merkezi olan Avrupa’nın çevre coğrafyayı kontrol altına alma çabası olarak görülmesi Avrupalılığı coğrafi bir terim olmaktan çıkarmış, bir medeniyetin kimlik terimi haline dönüştürmüştür. Kendisini coğrafi bir merkez ile tanımlamaya özen gösteren AvrupalIlar başka kimlikleri de coğrafya ile sınırlamaya kalkmışlardır. Onlar için İslam bir Doğu ya da Asya-Afrika olgusudur ve öylece de kalmalıdır. AB-Türkiye ilişkilerinin gerilimli safhalarında çarpıcı bir şekilde tebarüz eden bu tarihî/psikolojik yaklaşım bugün reel zeminini kaybetmek üzeredir. Tank bin Ziyad'ın ordularının Pire-nelerde, Meızifonlu Kara Mustafa Paşa’nın ordularının da Viya-na’da durdurulmasından bu yana Avrupa’nın saf bîr Hristiyan kimlik ile özdeşleşmesi yaşanan son gelişmelerle birlikte artık sürdürülmesi güç bir varsayım haline dönüşmüştür. Yeni dönemde artık çok daha fazla içiçe geçmiş jeokültürel haritalar ortaya çıkacaktır. Türkiye gibi medeniyetlerarası etkileşimin yoğun olduğu sınır ve geçiş bölgelerinde bulunan ülkeler bu jeokültürel değişimi önemli bir stratejik parametre olarak değerlendirmek zorundadır.

3. Türkiye ve İslam Dünyası

Türkiye ile İslam Dünyası arasındaki ilişkiler bu asır içinde gerek Türkiye'nin gerekse genelde İslam Dünyasının yaşadığı dönüşümler çerçevesinde ciddi dalgalanmalar göstermiştir. Asrın başında İslam Dünyasının manevî ve politik birliğini temsil eden kurumunu bünyesinde barındırması açısından sadece kendisınırları içindeki toplulukların değil, bu sınırların ötesindeki Müs«

lüman toplulukların sorumluluklarım da üstlenen Osmanlı Devleti bu açıdan bakıldığında çift yönlü bir stratejik yöneliş baskısı hissediyordu. Osınaniı Devleti’nin bu konumu, getirdiği imkanlarla yüklediği sorumluluklar arasında bir uyum kurma problemini de beraberinde getiriyordu.

Osmanlı Devleti’nin son dönemine damgasını vuran Osmanlıcılık, İslamcılık ve Türkçülük akımlarında bu uyum arayışının izleri açık bir şekilde görülmüştür. Bu konum Osmanlı idarecilerini çok daha geniş ölçekli bir strateji/dipiomasi uygulamaya sevket-miştir. Bu geniş ölçekli strateji/dipiomasi çabası bir taraftan OsmanlI Devleti’nin manevra ve etkinlik alanlarım genişletirken, diğer taraftan sömürgeci büyük güçlerle Osmanlı Devleti arasındaki çelişkileri ve hesaplaşmaları derinleştiriyordu. Osmanlı Devleti’nin İslam Dünyası derinliğindeki uluslararası etkinlik alanı ile sömürgeci ülkelerin iç çelişkilerinin aynı anda arttığı dönemlerde bu konum devlete küresel ölçekli bir güç niteliği kazandırırken, bu etkinlik ile sömürgeci güçler arasındaki çelişkilerin aynı anda azalma gösterdiği dönemlerde uluslararası baskıların yoğunlaşması sonucunu doğuruyordu.

I. Dünya Savaşı ile birlikte bu çift yönlü uyum kurma çabasının sınırlarına gelindi. İslam Dünyası üzerinde yoğun sömürgeci egemenlik alanlarına sahip olan İngiltere, Fransa ve Rusya'nın aynı cephede Osmanlı Devleti ile karşı karşıya gelmesi yeni bir uyum kurma teşebbüsünü imkansız kılmıştır. Rusya'da yaşanan devrim Osmanlı için kısa dönemli yeni bir manevra alanı açarken, OsmanlI Devleti’nin İslam Dünyasına yönelik sımr-ötesi etkinliğinden aynı ölçüde rahatsız olan Ingiltere ile Fransa’nın savaş sonrası düzen konusundaki ortak teşebbüsleri Osmanlı Devleti’nin hayat alanını gittikçe daraltan sonuçlar doğurmuştur.

Bu tecrübelerin birikimi üzerinde kurulan Cumhuriyet'in oluşum sürecinde İslam Dünyası ile ilişkiler gerek uluslararası konum, gerekse iç siyaset açısından yeni bir çerçeveye oturtulmaya çalışılmıştır. Bu çerçevenin ana önermeleri şu şekilde özetlenebilir: (i) I. Dünya Savaşından sonraki sınır kayıpları ile Anadolu ölçeğinin aksine daha homojen ve millî bir nitelik arzetmektedir. fii) Asırlarca İslam Dünyası'mn sorumluluğunu üstlenen Türkiye’nin yeni nitelikleri ile İslam Dünyası’m tümüyle temsil etme özelliği de, bu temsilden doğan yükümlülükleri yerine getirme gücü de yoktur, ki bu görüş Hilafetin kaldırılmasının temel argümanlarından biri olmuştur, (iii) Yeni devletin uluslararası alanda tanınabilmesi Misak-ı Millî sınırlan içinde gücüyle orantılı makul ve rasyonel bir uluslararası konum elde etmesi ile mümkün olabilir, (iv) Bu konumun bir hayat alanı bulabilmesi için Osmanlı Devleti’nin İslam Dünyası derinliğine yönelik sınır-ötesi etkinliğinin büyük güçler nezdinde ortaya çıkardığı çelişkilerin kıskacından kurtulmak gerekmektedir.

Bu önermelerin çerçevesini oluşturduğu uluslararası konum arayışı ile laik ve ulusal nitelikli bir devlet kurma yönündeki iç siyasî dönüşüm çabasının birleşmesi Türkiye ile İslam Dünyası’mn kader çizgisinin ayrıştığı bir tablo ortaya çıkarmıştır. Osmanlı Devleti ile sembolik bağlan sürekli koruyan ve İstiklal Harbi’ni de Batı sömürgeciliği karşısındaki son direniş olarak destekleyen sömürge idaresi altındaki Müslüman toplumlarda ciddi dalgalanmalar oluşturan bu tablo radikal bir değişimin izlerini taşımıştır.

Buna rağmen, Cumhuriyetin ilk döneminde Müslüman top-lumlara dönük politikalar yeni bir diplomatik söylem ve uygulama ile sürdürülmeye çalışılmıştır. Bu dönemin yegâne bağımsız İslam ülkeleri olan İran ve Afganistan ile geliştirilen ilişkiler bunun ilginç örneklerini oluşturmaktadır. 1928 yılında Afganistan kralı Ema-nullah Hanin Ankara ziyareti esnasında imzalanan antlaşmanın birinci maddesinde iki ülke arasında ebedî bir dostluk kurulacağının vurgulanması ve Türkiye'den Afganistan’a yoğun bir öğretmen, doktor ve eğitimci subay gönderilmesi dikkat çekicidir. Cumhuriyetin ilk yıllarında yaşanan sınır ihtilaflarından sonra Iran ile geliştirilen ilişkiler de aynı yoğunlukta sürdürülmüştür. Türkiye’yi ziyaret eden diğer önemli bir devlet başkanmın da İran şahı Rıza Pehlevi olması Doğu’ya dönük politikanın izlerini taşımaktadır. 1935 yılında İtalya’nın Habeşistan'a müdahalesinin ortaya çıkardığı konjonktürde Türkiye, İran ve Irak arasında Cenevre'de akdedilen antlaşmadan sonra bu üçlüye Afganistan’ın da ka-tiLması ile 1937’de oluşturulan Sadabad Paktı'nm yine bu dönemde gerçekleştirilen Balkan Paktı ile birlikte Türkive’nîn on

iki dış inisiyatifinden birisi olması Türkiye'nin bu yeni dönemde de Doğu derinliğini kaybetmeme politikasının bir devamı olarak görülebilir. Bu dönemde ilişkilerin sömürge idaresi altındaki Müslüman topluluklardan çok uluslararası hukuk açısyıdan bağımsız Müslüman ülkelerle yürütülmesi ve Sadabad Paktı misalinde olduğu gibi İngiltere denetimindeki Irak'm İngiltere’nin onayı ile bu pakta dahil olması Türkiye’nin batılı güçleri tedirgin etmeyecek bir Doğu politikası sürdürmeye çalıştığım göstermektedir.

II. Dünya Savaşından sonra ortaya çıkan çift kutuplu yapılanma ile sömürge devrimlerinin aynı süreç içinde gerçekleşmesi Türkiye'nin İslam Dünyası ile olan ilişkilerindeki pergelin biraz daha açılması sonucunu doğurmuştur. Sovyet tehdidi karşısında sömürgeci ülkelerin de içinde bulunduğu Batı Bloku ile stratejik bir birlikteliğe giren Türkiye ile bağımsızlıklarını bu blok içinde yer alan İngiltere, Fransa, Hollanda, Belçika gibi ülkeler karşısında kazanan İslam ülkeleri arasında ciddi bir psikolojik/stratejik duvar örülmeye başlamıştır. Sömüıge-karşıtı ilk ulusal kurtuluş mücadelesini yapan Türkiye’nin özellikle Cezayir ve Süveyş bunalımında takındığı tavır o dönemde milliyetçi ve anti-sömürgeci dalgalanmalar ile çalkalanan İslam Dünyası nezditıde ciddi bir prestij kaybını beraberinde getirmiştir. Türkiye bu dönemde Batı Bloku içinde yer alan tek Müslüman ülke olmanın avantajını yapıcı ve aktif bir diplomasi ile kullanamadığı gibi, bu konumda bulunmanın faturasını başta BM olmak üzere uluslararası forumlarda yalnızlaşarak ödemek zorunda kalmıştır. Aslında bu dönemde Türkiye’nin aym anda hem Batı Bloku içinde yer alması, hem de doğunun önemli bir temsilcisi konumunu sürdürebilmesi ciddi bir diplomatik manevra ve uluslararası etkinlik alanı için kullanılabilirdi,

Kıbrıs konusunda yaşanan blok-içi gerilim ve yalnızlaşma Türkiye’yi bir taraftan SSCB ile yeni ilişkiler kurmaya, diğer taraftan bu konuda yegâne uluslararası destek unsur olarak görülen tslam Dünyası ile olan ilişkilerini yeniden gözden geçirmeye yöneltmiştir. Bu arayışın İKÖ’nlin kurulduğu dönemle paralellik avzetmesi bu ilişkilerin yetmişli yıllarda ivme kazanmasına yol açmıştır. Bu politika seksenli yıllarda daha da yaygınlaştırılarak sürdürülmüştür. Ancak, yetmişli yıllarda Kıbrıs bunalımı ve onun bir sonucu genelde Batı karşıtı bir yöneliş olarak görülebilecek olan bu politika, seksenli yıllarda Afganistan’ın işgali ve İran Devrimi sonrasında ortaya çıkan konjonktürde başta ABD olmak üzere Batı’mn da desteğini alan bir şekle dönüşmüştür.

Soğuk Savaş sonrası dönemde Türkiye’nin İslam Dünyası ile olan ilişkilerde bir çok faktörün tesiri altında farklı çekim alanlarına yönelmiştir. SSCB’in dağılması ile birlikte Balkanlar, Kafkaslar ve Orta Asya'da yaşanan gelişmeler İslam Dünyası nda II. Dünya Savaşı sonrası dönemi andırır yeni bir sömürge devrimi dalgası yaşanmasına yol açmıştır. Özellikle Bosna’da İslam kimliğine yönelik etnik kıyım politikası bu dünyada ciddi bir tepki ve heyecan uyandırmıştır. Doksanlı yılların ilk yarısına egemen olan bu atmosfer, Türkiye'nin İslam Dünyası nezdindeki öneminin tekrar gündeme gelmesi sonucunu doğurmuştur. Özellikle Bosna konusundaki gelişmeler tslam ülkeleri arasındaki diplomatik ve stratejik ilişkilerin yoğunlaşmasına ve Türkiye'nin de bu yoğunluk içinde önemli roller üstlenmesine yol açmıştır. İKÖ bünyesinde oluşturulan Temas Grubu çerçevesinde İslam ülkeleri arasında yoğunlaşan diplomatik ve askerî temaslar Türkiye’yi önemli bir kavşak ülke konumuna getirmiştir. Orta Asya’ya açılmayı düşünen bir çok tslam ülkesi de Türkiye'yi bu alanayönelik ekonomik ve siyasî açılımın odak ülkesi olarak görmeye başlamıştır.

Türkiye ile İslam ülkeleri arasındaki ilişkilerin Cumhuriyet dönemindeki en yoğun ritmini yaşarlığı bu atmosfer doksanlı yılların ikinci yarısından itibaren radikal bir değişiklik yaşamıştır. Bunda birisi dış, diğeri iç iki önemli faktör önemli bir rol oynamıştır. Dış faktör Türkiye ile İsrail arasında diplomatik alanda nadir görülen bir hızla seyreden ilişkilerin mahiyet ve yoğunluğudur. Ortadoğu bat ış görüşmelerinin başlamasından sonra bir çok İslam ülkesi İsrail ile diplomatik ilişkiye girmiş ve özellikle ekonomik alandaki blokaj kaldırarak bu diplomatik ilişkileri rutin temaslar haline dönüştürmüştür. Ancak aralarında Fas ve Umman gibi Arap ülkelerinin de bulunduğu bu ülkeler ilişkilerin normalleşmenin ötesinde bir ittifak haline dönüşmemesine ve Filistin başta olmak üzere merkezî Arap ülkeleri ile temasın kaybedilmemesine Özel bir özen göstermişlerdir. Türkiye'nin İsrail ile olan ilişkilerinin çok kısa bir süre içinde normalleşmeden taktik işbirliğine, oradan da oenU m.

çekli stratejik ittifak görüntüsüne bürünmesi ve bu hızlı seyrin İsrail tarafından özellikle sürekli bir şekilde gündemde tutulması İslam ülkelerinin Türkiye'ye bakışım olumsuz yönde etkilemiştir. İsrail ile yoğunlaşan ilişkilerin Türkiye ile zaten gergin ilişkiler içinde bulunan Suriye tarafından da sürekli bir şekilde İKÖ platformuna taşınması bu görüntüye daha da kalıcı bir nitelik kazandırmıştır.

İç faktör ise özellikle 28 Şubat Süreci ile daha da tırmanan iç siyasî gerilim tablosudur. Bu gerilim içinde Türkiye’nin dışa yansıyan görüntülerinde özellikle din ve vicdan hürriyeti konusunda yaşanan sıkıntıların sürekli yer alması Türkiye için ciddi bir dış imaj problemi doğurmuştur. Bosna'da İslam kimliği ve kurumlanın korumak üzere harekete geçen ülkelerin başında gelen Türkiye’nin kendi içinde din! sembolleri yıpratan gerilimli bir tablo sergilemesi ve bu tablonun İsrail ile ilişkilerin yoğunlaştığı bir konjonktürde seyretmesi çift yönlü bir etki ile Türkiye'nin tsiam ülkeleri nezdindeki itibarını önemli ölçüde zedelemiştir. Türkiye'nin bu konjonktürde müracaat ettiği İKÖ Genel Sekreterliği adaylığı için Türkiye'ye en yakın olagelmiş ülkelerden bile destek sağlanamamış olmasında doksanlı yılların ikinci yarısında yaşanan bu gelişmelerin izlerini görmek mümkündür.

Türkiye bütün bu tecrübe birikimini ideolojik saplantıdan uzaklaşan bir yöntem ile değerlendirerek İslam Dünyası’na yönelik bakış açısının ana unsurlarını yeniden belirlemek zorundadır. Türkiye artık ne Osmanlı Devleti’nin son döneminde olduğu gibi İslam Dünyası’nın sorumluluğunu taşıma gibi özel bir konuma sahiptir, ne de İslam toplumdan ile giriştiği ilişkiler dolayısıyla bütün büyük güçlerle hesaplaşma riski ile karşı karşıyadır. Ortadoğu ile ilgili bölümümüzde daha teferruatlı bir şekilde ele alındığı gibi, psikolojik reflekslere dayalı tepkiler Türkiye’nin sadece İslam ülkeleri ile olan ilişkilerini olumsuz yönde etkilemekle kalmamakta, aynı zamanda Asya ve Afrika derinliğindeki diplomatik manevra alanını önemli ölçüde daraltmaktadır.

Çift kutuplu statik bloklaşma yapısının dağıldığı, küreselleşme ile birlikte yatay etkileşimin büyük bir ivme kazandığı Soğuk Savaş sonrası dönemde ülkelerin diplomatik ağırlıkları sadece güç merkezlerine yakınlıkları ve bu merkezler nezdindeki önemleri ile genel uluslararası prestij ile ölçülmektedir. Tehdit algılamalarına dayalı uluslararası etkinlik yerini hızla aktif diplomatik manevra kabiliyetine, kültürel özgüvene dayalı saygınlığa, jeo-kültürel ve jeoekonomik etki alanına dayalı uluslararası etkinliğe terketmektedir.

Türkiye şu ana kadar uyguladığı politikalarda ECO ve ÎKÖ başta olmak üzere İslam Dünyasındaki uluslararası örgütleri gerçek bir işbirliği alanı olarak görmektense diğer uluslararası aktörler ile olan ilişkilerinde pazarlık gücünü yükselten bir destek unsur olarak değerlendirdiği intibaını vermiştir. Bu nedenledir ki, Türkiye’nin İslam Dünyası ile olan ilişkileri Türkiye-AB ve Türkıye-ABD ilişkilerinin reaktif bir türevi olarak görülmüştür, Bu tavır hem İslam Dünyası nezdindeki inandırıcılığın kaybolmasına sebep olmuş hem de AB ve ABD gibi aktörler üzerinde beklenen etkiyi yapmamıştır.

Türkiye İslam Dünyası ile olan ilişkilerini yukarıda çerçevesini çizdiğimiz uluslararası konjonktür içinde yeniden değerlendirmek zorundadır. Türkiye’nin her vesile ile zikredilegeldiği gibi doğu ile Batı, Asya ile Avrupa arasında kültürel, siyasî ve ekonomik bir köprü rolünü oynayabilmesi için her iki taraf nezdinde de özgüvene dayalı güçlü bir kültürel aidiyet hissi, istikrarlı bir tavır, psikolojik reflekslerden uzak ağırbaşlı ve rasyonel bir duruş belirlemesi gerekir. İslam Dünyasına yönelik muhtemel tehdit senaryolarını Batı’ya, Batvnin stratejik argümanlarını Doğu’ya taşıyan bir görüntü konjonktiirel getiriler sağlasa da, kalıcı ve saygın bir uluslararası konum elde edilmesini imkansız kılar.

Türkiye’nin tarihî ve coğrafî derinliği, kültürel etkileşimin arttığı, otantik medeniyetlerin canlanma sürecine girdiği bir dönemde olağanüstü stratejik/kültürel imkanlar sunmaktadır. Önümüzdeki yüzyıl kendi yerel kültür parametrelerini evrensel değerler haline dönüştürebilen toplunılara sadece itibar değil, önemli bir stratejik açılım imkanı da verecektir. Kadim insanlık birikiminin en önemli unsurlarını bünyesinde barındıran, İslam medeniyet birikiminin en rafine kültürel mirasına sahip olan, Batılılaşma sürecinde ciddi bir medeniyetlerarası etkileşim alanı oluşturan Türkiye bu konumunu kalıcı bir medeniyet açılımına öncülük edecek şekilde kullanmalıdır. Aksi takdirde birarada tutulduğunda estetik bir hürün-

lük arzedecek unsurlar birbirini yok eden reaktif unsurlar haline dönüşür. Türkiye’nin Doğu nezdindeki derinliği kültürcl/stratejik alanda büyük bir imkandır ve İKÖ ile ilişkiler bu imkanın rasyona-lize edilmesi doğrultusunda kullanılmalıdır. Merkezi İstanbul’da bulunan ve İKÖ kurumlan arasında saygın bir yere sahip olan IR-CICA’nın bu yönde etkin bir şekilde değerlendirilmesi önemli bir katkı sağlayacaktır. Türkiye’nin kendi iç çelişkilerini aşarak mede-niyetlerarası etkileşimin ve kültürlerarası alışverişin merkezi haline dönüşmesi uluslararası stratejik köprü rolünün en öncelikli şartlarından birisidir.

İslam Dünyası’nın jeopolitik derinliği de Türkiye için son derece önemli stratejik unsurlar taşımaktadır. İslam Dünyası’nın uluslararası bunalımların yoğunlaştığı alanlardan oluşmasının temel sebebi de budur. Türkiye'nin kendisinin de içinde bulunduğu bu jeopolitik alan içinde siyasî bir etkinliğe sahip olması genel uluslararası stratejik etkinliğin önünü açacaktır. Bu alanı yok farzetmek de, bu dünyaya sırtını dönmek de jeopolitik geçiş alanları üzerinde bulunan Türkiye için sürdürülebilir bir tavır olma niteliğini kaybetmektedir.

Öte yandan, Batı ülkelerinde Müslüman azınlıkların lehine gözlenen demografik değişimden belki de en fazla etkilenecek ülkelerin başında Türkiye gelmektedir. Bu toplulukların Batı ülkelerinde artması kesin olan kültürel, siyasî ve ekonomik etkilerinin değerlendirilmesi bu ülkelerde önemli bir insan unsuru barındıran Türkiye için iyi değerlendirilmesi halinde büyük bir imkan iken, iyi değerlendirilememesi durumunda her an karşı etki doğurabilecek potansiyel bir güçtür. Türkiye bu demografik değişim unsurları ile yabancılaşmayan bir tavır geliştirerek hem kültürel hem de siyasal alanda ciddi bir temsil kabiliyeti kazanabilir.

tslam Dünyası ile olan ilişkiler uluslararası ekonomi-politik etkinlik açısından da büyük bir önem taşımaktadır. Bu dünyada yoğunlaşan doğal kaynaklar, hızla artan pazar kapasitesi, ulaşım ve ticaret imkanları uluslararası ekonomi-politik güç kaymaları için önemli bir faktör teşkil etmektedir. İKÖ Türkiye'nin Asya ve Afrika derinliğinde ekonomik aktivitelere yönelebilmesi için önemli bir araç konumundadır. Seksenli yılların başlarında İKÖ bünyesindeki ekonomik ilişkilerin artırılması için üstlenilen katalizör rolünün yeni bir ivme kazanarak sürdürülmesi Türkiye'nin AB başta olmak üzere diğer önemli ekonomi-politik güç merkezleri nezdindeki konumunu da güçlendirecektir.

Genelde İslam Dünvası’na, özelde İKÖ’ye yönelik stratejik bir bakış açısının geliştirilebilmesi ve bir tutarlılık içinde devreye sokulabilmesi için her şeyden önce bu konulardaki yerleşik psikolojik varsayımların aşılabilmesi gerekmektedir. İslam Dünyası’m geri kalmış bir topluluklar bütünü, İslam kültürünü gerilik gerekçesi olarak gören bir yaklaşım ile bu topluluklara yönelik rasyonel bir diplomasi geliştirilebilmesi mümkün değildir. İkinci önemli şart, başta İKÖ olmak üzere ilgili kurum ve kuruluşlar nezdindeki temsil şartıdır. Şu ana kadar süıdüregelinen politikanın doğal bir sonucu olarak Türkiye’nin bu tür örgütlerin sekreteryalarındaki katılımı genellikle alt düzeyde kalmıştır. Türkiye’ye ait kontenjanlar uzun süre açık kalmış, bölgesel nitelikli kontenjanlarda da aday gösterilmemiştir. Mesela İKÖ bünyesinde şu ana kadar gerek Genel Sekreter gerekse Genel Sekreter yardımcılıkları düzeyinde temsil edilmemiş olunması bu konudaki tavrın tipik bir göstergesidir. Bu konudaki psikolojik ve diplomatik hazırlıksızlık Türkiye'nin 2000 yılında yaptığı genel sekreterliğe, aday gösterme teşebbüsü ile bir kez daha ortaya çıkmıştır.

Türkiye Asya ve Afrika'ya yönelik işbirliği ve entegrasyon çabalarında öncü bir rol oynamak istiyorsa her şeyden önce bu örgütlerin sekreteryalarındaki ağırlığını acilen artırmalı ve gerek ortak işbirliği alanlarının projelendirilmesinde, gerekse bunalım çözücü mekanizmaların oluşturulmasında etkili olacak politikalar ve teklifler geliştirmelidir. Bu konuda atılacak adımların geciktirilmesi siyasî söylem ile gerçek dış politika pozisyonu arasındaki uçurumun daha da açılması sonucunu doğuracaktır.

4. İKÖ’nün Geleceği ve Reorganizasyonu

Soğuk Savaş sonrası dönemde bütün uluslararası örgütler ciddi bir reorganizasyon süreci içine girmişlerdir. Her bir örgüt kendi hedeflerini, kurumsal yapısını, işleyiş biçimini yeni konjonktüre uygun bir hale getirme çabası içine girmiştir. Böylesi bir yeniden yapılanma ihtiyacı belki de en fazla İKÖ için geçerli iken, bu konuda en yetersiz adımlar bu örgüt bünyesinde atılmıştır. İKÖ'ııün

yeni şartlara intibak edecek herhangi bir ciddi değişim öngörmemiş olması bu örgütün uluslararası etkinliğini önemli ölçüde zaafa uğratmıştır.

İKÖ herşeydeıı önce ciddi bir zihniyet değişimi geçirmek zorundadır. Soğuk Savaş şartlarında ve Filistin'deki gelişmelerin etkisi ile doğan ve yapılanan örgütün o günden bu yana belki de en belirgin özelliği olayları geriden takip etmesi ve reaksiyoner nitelikli tepkiler göstermesidir. Üye ülkelerin ortak bir tavırda birleşebildiği Bosna gibi bunalımlarda nisbî bir etkide bulunan bu reaksiyoner tepkiler genelde yetersiz kalmaktadır. Bu açıdan bakıldığında IKÖ gerek üye ülkeler arasındaki bunalımların çözümünde, gerek üye ülkelerin dış dünya ile ilgili çıkarlarının korunmasında, gerekse İslam Dünyası'nın kültürel, ekonomik ve siyasî etkinliğinin artırılmasında istenilen düzeyde bir performans gösterememiştir.

İKÖ'nün uluslararası alanda saygın bir yer edinebilmesinin öncelikli şartı inisiyatif kullanabilen aktif bir yapıya kavuşturulmasıdır. Özellikle İslam Dünyasının iç bunalımlarının aşılmasını, üye ülkeler arasındaki çıkar çatışmalarının azaltılmasını sağlayacak bunalım çözücü mekanizmaların geliştirilmesi İKÖ’nün saygınlığım artıracaktır. Gerek îıan-lrak Savaşı, gerekse Körfez bunalımı esnasında işletilemeyenbu mekanizmalar, örgüte dönük beklentilerin bir sukut-ı hayale dönüşmesine yol açmıştır.

ÎKÖ’nün reaksiyoner tavırdan aksiyoner inisiyatiflere yönelmesinin diğer önemli bir şartı da kurum yapılanmasının yeni şartlara uygun düşecek şekilde yeniden ele alınmasıdır. Bütün bu sürecin sağlıklı bir şekilde işlemesi ise örgüt sekreteryasımn bütün üye ülkeleri kuşatacak şekilde ve örgütün temel hedeflerini gerçekleştirebilecek bir profesyonellik temelinde kurulabilmesi ile mümkündür. Sürekli takip ve koordinasyon görevi üstlenecek örgüt sekreteryasımn yapılanması üye ülkelerin bu örgüte yükledikleri misyonu ve verdikleri önemi de yansıtan bir göstergedir.

Özellikle Üçüncü Dünya ve İslam Dünyası ile ilgili uluslararası örgütlerde sözkonusu olan bu genel zaaf ECO bünyesinde de söz konusudur. Mesela İslam Konferansı Örgütü’nün istenilen düzeyde etkin olamamasının temel sebebi örgütün sürekli bir işlev üstlenen sekreteryasımn objektif ve rasyonel bir şekilde değil, ülkelerin iç pazarlıklarının oluşturduğu sübjektif bir alanda oluşturulmuş olmasıdır. Dolayısıyla da ağırlığı olan üye ülkelerin dış politika yapılanmasındaki tedirginlik ve kaygıları örgüt sekreteryasma doğrudan yansımaktadır. Bu da örgütün üye ülkeler arasındaki bunalımları aşmada yeterince etkin olamaması yanında diğer uluslararası aktörlerle doğrudan taraf olacak şekilde devreye girememesi sonucunu doğurmaktadır. İKÖ’nün Körfez bunalımında arabulucu olarak devreye girememesi ve Bosna bunalımında yeterli ağırlığı koyamaması bir yandan örgüt sekreteryasımn bu konularda etkili olabilecek bir iç yapıya, diğer yandan da yeterli siyasî irade desteğine sahip olamamasından kaynaklanmaktadır.

Örgütün kurumsal yapılanması ile ilgili zaafı gösteren en çarpıcı misallerden birisi genel sekreterliğin seçiminde uygulanan kriterlerdir. Üye ülkelerin Asya, Afrika ve Arap ülkelerinden oluşan üç kategoride değerlendirilmesi ve bu kategorileri temsilen her dönem bir genel sekreter atanması örgütün doğuş şartlan gözö-nüne alındığında doğru görünse bile, bugünkü İslam Dünyası gerçekliğine uygun düşmemektedir. Herşeyden önce Asya, Afrika ve Arap ülkeleri kategorileştirmesi kendi içinde tutarlı değildir. İKÖ’nün Filistin meselesinin tırmandığı günlerde genelde Arap ülkelerinin etkisi altında kurulmuş olmasının izlerini taşıyan bu kategorilerden ikisi kıtayı, biri etnik bir tanımlamayı esas almaktadır. Öte yandan böylesi bir tasnif temsil adaleti açısından da çok uygun değildir. SSCB’nin dağılmasından sonra bağımsızlığını kazanan cumhuriyetlerle birlikte İslam Dünyası’nın nüfus açısından yaklaşık üçte ikisini barındıran Asya ülkelerinin üçte birlik bir rotasyona tâbi tutulması da ciddi bir çelişki oluşturmaktadır. Bu temsil zaafı ÎKÖ'nün personel yapısında daha da büyük ölçülere ulaşmaktadır.

İslam Dünyası’mn bugünkü durumu resmedildiğinde ve bu resim çerçevesinde gelecekle ilgili bir projeksiyon söz konusu olduğunda önemli genel bütün içinde birbirine biraz daha yakın olan beş jeokültürel/demografik alanın ortaya çıkmakta olduğu söylenebilir. Hemen hemetı her biri 200-250 milyonluk bir kitleyi barındıran bu beş jeokültürel/demografik alan doğu-batı istikametinde şu şekilde tasnif edilebilir; (i) Malayca konuşan ve temelde Endonezya, Malezya ve bölgedeki ada topluluklarından oluşan Indo-Malay bölgesi; (ii) Urduca ve Bengalce konuşan ve ortak bir tarihî geçmişi paylaşan Pakistan, Bengaldeş ve Hint altkıtasından oluşan Güney Asya topluluğu; (iii) SSCB'nin dağılmasından sonra daha da belirgin bir nitelik kazanan ve genelde Türkçe konuşan Doğu Avrupa, Batı ve Orta Asya grubu (tarihî/kültürel etkileşim ve coğrafi konum açısından İran da bu grup içinde mütalaa edilebilir) ;

(iv) Arapça konuşan Ortadoğu ve Kuzey Afrika grubu; (v) genelde Havsa ve Svahili dillerini konuşan Sahra-güneyi Afrika grubu.

Bu tasnife altıncı bir grup olarak demografik güçlerinin artışı dışında uluslararası etkinlik açısından gelecekte son derece önemli roller üstlenebilecek olan Batı ülkelerinde vatandaş statüsü kazanan Müslüman topluluklarla değişik Avrupa, Asya ve Afrika ülkelerinde önemli varlıklar oluşturan azınlık Müslümanları da eklenmelidir. Önümüzdeki dönemde bu Müslüman toplulukların kaderini gözönünde bulundurmayan bir politikanın başarılı olması mümkün değildir.

Kültürel kalıplara ve kategorik ayrıştırmalara dönüştürüime-mesi gereken böylesi bir tasnif İslam Dünyasının örgüt bünyesinde adilane temsili ve etkinliğin artırılması açısından büyük kolaylıklar getirebilir. Kapsamlı ve yaygın bir temsil örgütün üye ülkeler nezdiııdeki meşruiyetini artırması yanında, bunalım alanlarının doğru bir zamanlama ile değerlendirilebilmesi ve kısa dönemli acil politikalar geliştirilebilmesi açısından da büyük bir katkı sağlayacaktır.

ÎKÖ’niin aşması gereken diğer önemli bir zaafı da politika oluşumu ve uygulaması esnasında ortak siyasî iradeyi devreye sokabilecek bir mekanizmadan yoksun olmasıdır. Karar alma aşamasını güçleştiren üye ülkeler arasındaki tavır farklılıkları bu kararların uygulama safhasında daha da belirgin bir şekilde ortaya çıkmakta ve örgütü atıl bir konuma mahkum etmektedir. AB ve BM örnekleri de etüd edilerek ortak karar alma ve uygulama mekanizmasını etkin kılacak yeni araçlar ve kurumsal yapılar oluşturma zorunluluğu İKÖ’nün yeniden yapılandırılması sürecinin en temel meselelerinden birisidir.

Son dönemde genel sekreterlik statüsüne de aday olarak İKÖ nezdindeki etkinliğini artırmak iradesi sergileyen Türkiye herşey-deıı önce kendisinin temsil kabiliyetini de artıracak bu tür kapsamlı bir yeniden yapılanma projesini geliştirmek ve bu çerçevede üye ülkeleri de motive edecek stratejik hedefler ve araçlar ortaya £ koymak zorundadır. Bu da genelde İslam Dünyasına, özelde de İKÖ’ye bakışı tümüyle gözden geçirmeyi gerekli kılan bir süreç ile sözkonusu olabilir.

IV. ECO: Asya Derinliği

Türkiye nin Asya derinliğine yönelik olarak Soğuk Savaş sonra- : sı dönemde giriştiği ilk teşebbüs Türkiye, İran ve Pakistan’ın üye 1 olduğu ECO’nun Orta Asya ülkelerini ve Afganistan’ı içine alacak şekilde genişletilmesidir. CENTO ve RCD duraklarından geçerek yaklaşık otuz yıllık bir süreç içinde bugünlere ulaşan ECO, yeni -şekliyle gerek jeopolitik gerekse ekonomi-politik kaynakların dağılımını Orta. Batı ve Güney Asya’nın en stratejik kesişim alanlarım birarava getiren bu genişlemenin ortaya çıkardığı dinamizm ve yeni ufuklar son sekiz yıl içindeki durağan politikalarla stratejik bir belirsizliğe ve anlamsızlığa dönüşme temayülü göstermiştir. Ne bu genişlemenin ortak zemini ve alt yapısı ile ilgili temel stratejik tercihler ortaya konabilmiş, ne de ülkeler arasındaki ilişkileri derinleştirebilecek mekanizmalar oluşturulabilmiştir.

Bu yetersizliklerin sebepleri aslında genel iktisadi işbirliği ve entegrasyon faaliyetlerinin başarı şartlarını da ortaya koymaktadır. Bu ekonomik işbirliği çabasında genişleme ile derinleşme arasında sağlıklı bir koordinasyon kurulamamasmın temel sebebi, üye ülkelerin stratejik tercihleri arasında sağlıklı bir optimizasyo-nun sağlanamamış olmasıdır. AB gibi daha köklü ve ekonomik temeli daha güçlü olan işbirliği çabalarında bile derinleşmenin en önemli faktörü olan bu optimizasyoıı ECO ülkeleri arasında hemen hemen hiç gerçekleştirilememiştir.

Üye ülkelerin kendi ulusal ekonomik stratejileri arasındaki çelişkileri gidererek ortak stratejik çıkarın belirlediği alanın, tekil stratejik çıkarları maksimize edeceğine dair olan inanç, ekonomik işbirliği örgütlerinin teme! dayanak noktasıdır. Bu da ancak ve ancak tekil ve ortak stratejilerin uyumlulaştırılması ile mümkündür. ECO, Soğuk Savaş sonrası dönemde kazandığı yeni yapı ve kimlik içinde bu konuda ikna edici adımları atamamıştır. Aksine üye ülkelerin tekil stratejileri ile ortak çıkarlar arasındaki farklılaşma gittikçe artmış ve üye ülkeler diğer ekonomik entegrasyon çabalarına doğru yönelme eğitimi içine girmişlerdir.

Bu da ECO’yu kendi çıkarları için tehlikeli bulan Rusya ve Hindistan gibi ülkeleri harekete geçirmiş ve ECO üyesi ülkeler arasındaki çelişkilerin işbirliği konusundaki siyasî iradeleri etkileyebilecek boyutlara ulaşmasına yol açmıştır, Mesela Türkiye'nin ECO’nun genişleme kararı almasından hemen sonra bir taraftan da Karadeniz işbirliği Örgütü çabası içine girerek İran’ı devre dışı bırakacak şekilde Rusya'ya yakınlaşması, Orta Asya ülkelerinin BDT bünyesine daha aktif bir şekilde dönmeleri, İran’ın Rusya ile olan ikili ilişkilerini özellikle Kafkasya ekseninde geliştirmeye yönelmesi, Pakistan ile Afganistan arasındaki ilişkilerin Hindistan’ın etkin bölgesel politikaları ile bir bunalım dönemine girmesi, ECO ülkeleri arasındaki karşılıklı güven ve ortak çıkar ilişkisi anlayışının sarsıntı geçirmesi sonucunu doğurmuş ve ilişkilerin derinleşmesine engel olmuştur.

Büyük ölçekli diplomatik tercihler ile daha dar kapsamlı ekonomik çıkar tercihleri arasında ortaya çıkan bu çelişkili durum. ECO ülkeleri arasındaki kısa dönemli siyasî ihtilafların uzun dönemli ekonomik işbirliği alanları üzerine ipotek koyması ile neticelenmiştir. Böylece ekonomik işbirliği alanlarım genişleterek siyasî yakınlaşma sağlaması gereken ECO, ortak ekonomik çıkarların kısa dönemli siyasî ihtilaflara kurban edildiği bir forum haline dönüşmüştür.

ECO'nun etkin bir örgüt olarak tekrar devreye girebilmesinin öncelikli şartı tekil siyasî iradeler ile ortak ekonomik çıkar arasında rasyonel bir bağ kurulabilmesidir. Sürekli olarak birbirlerini kollama ihtiyacı üzerine diplomasi yapmaya çalışan ülkelerin kuracağı ekonomik ilişkiler zaman ve sabır isteyen uzun dönemli bir süreci gerektirir. AB’nin çekirdeğini oluşturan Almanya ve Fransa arasındaki güven ortamının tekrar kurulmasının uzun ve çetin bir süreç içinde gerçekleştiği unutulmamalıdır.

Bu çerçevede ECO’nun kurucu üyeleri olan Türkiye, tran ve Pakistan arasındaki ilişkiler örgütün ileriye yönelik başarısı ve Türkiye’nin Asya derinliği kazanmasında üstlenebileceği rol açısından büyük bir önem taşımaktadır. Türkiye-lran ve Türkiye-Pakistan ilişkileri birbirine tamamıyla zıt iki sebepten dolayı böylesi derinliğine bir işbirliği için gerekli rasyonel bir zemin kazanamamıştır. Türkiye-lran ilişkilerinin tarihî birikiminden de kaynaklanan ve kendi içinde sürekli bir gizli şüphe içeren bir teenni ve kollama sürecinde seyretmesi, Türkiye-Pakistan ilişkilerinin de aksine son derece nostaljik bir iyimserliğe dayanması her iki ilişki biçiminin de kalıcı bir işbirliği çabasının asgari şartı olan rasyonellik ve süreklilik ilkesini zaafa uğratmaktadır. ECO’nun sağlıklı bir şekilde işlemesini ve Türkiye’nin Asya derinliğine zemin hazırlayan bir diplomatik araç haline dönüşebilmesini engelleyen bu zaaf ikili ilişkilerin yeniden yorumlanmasını kaçınılmaz kılmaktadır.

Türkiye-lran ilişkileri Ortadoğu, Kalkaslar ve Orta Asya'dan oluşan asgari üç kanatlı bir çerçeve içinde seyretmektedir. Soğuk Savaş sonrası dönemin dinamik şartlan her üç bölgede de son derece karmaşık güç dengelerini beraberinde getirmiş bulunmakta dır. Küresel ve bölgesel dengeler arasındaki etkileşim ile daha da karmaşık bir nitelik kazanan bu güç dengeleri tarihi derinliği haiz Türk-İran ilişkilerinin konjonktürel nitelikli dalgalanmalar yaşamasına yol açmıştır. Batı Asya'nın bu iki önemli gücü her üç bölgede de karşılıklı bağımlılık ve rekabet sarkacı içinde seyreden ilişkileri yeni bir dengeye oturtmakta güçlük çekmektedir. Türkiye'nin Soğuk Savaş sonrası dönemde Avrasya ölçekli stratejilerinde ABD ağırlıklı bir yönelişe girmesi, buna mukabil ABD’nin çifte kuşatma politikası ile İran'ı dışlayan bir strateji benimsemiş olması Türk-İran ilişkilerindeki yeni denge arayışlarını olumsuz yönde etkilemiştir.

Bu durum ECO'nutı oluşum seyri ile konjonktürel konumu arasında da bir tür uyumsuzluk ortaya çıkarmıştır. Temelde ABD öncülüğünde Sovyet tehdidi karşısında güneyde bir ittifak hattı oluşturmak üzere kurulan CENTO’nun devamı niteliğindeki ECO Soğuk Savaş sonrası dönemde ABD’nin stratejik çıkarları ileTürki-

ye’nin Avrasya derinlikli politika oluşturma çabaları arasında çelişkili bir konumda kalmıştır. Aynı dönemde ECO’nun diğer önemli üyesi olan ve bu örgütün merkezini kendi başkentinde barındıran İran’ın ABD’nLn kendisini dışlayan politikalar karşısında başta Rusya, Hindistan ve Çin olmak üzere Asya ülkeleri ile yoğun temaslara yönelmesi Türkiye ile İran’ın küresel ve bölgesel tercihleri arasındaki pergelin açılması sonucunu doğurmuştur, ikili ilişkilerdeki bu yeni unsurlar ECO’nun Orta Asya ülkelerini de kapsayacak bir etkinliğe kavuşmasını engellemiştir.

Ortadoğu, Kafkasya ve Orta Asya ile ilgili bölümlerde daha detaylı bir şekilde üzerinde durduğumuz gibi, Türkiye her şeyden önce İran’la olan ilişkilerini tekil biı konumdan çıkararak genel Asya -özellikle de Batı Asya- politikasının çerçevesi içinde yeniden tanımlamak zorundadır. İran’ın Türkiye'nin Asya politikasında sahip olduğu ağırlık Türkiye’nin İran’ın Avrupa ve Batı politikasında sahip olduğu ağırlık ile birbirini tamamlayan bir bütünlük arzet-mektedır. Her iki ülkenin Ortadoğu bölgesinin geneli üzerindeki ağırlığı da bu bütünlüğü tamamlayıcı unsurlar ihtiva etmektedir. Bu daTürkiye-İran ilişkilerinde ciddi bir ortak çıkar boyutunun olduğunu göstermektedir.

Bu ortak çıkar alanı gözardı edilerek çatışma noktalarını ve ABD benzeri küresel güçlerin konjonktürel stratejik hesaplarını esas alan bir politika takip etmek Türkiye'nin bölgesel ağırlığını zayıflatır. Bir an için Türkiye ile İran'ın gerek ideolojik gerekse re-elpolitik açıdan bölgesel gerilim kutuplan olduklarım kabul etsek bile bu kutuplar arasında sürekli gerilim artırıcı politikalar takip etmek ABD’nin dış politika geçmişi ve anlayışı ile de uyumlu değildir. Soğuk Savaşın en yoğun olduğu dönemlerde karşı kutbu temsil eden SSCB ile detant politikasını başlatan ABD, bölgesel gerginliklerin azaltılması amacıyla Türkiye-tran ilişkilerinde bir detant döneminin başlamasını rasyonel bir diplomatik gelişme olarak görmelidir. Nitekim, İran’da Hatemî'nin iktidara gelişinden sonra ABD'nin İran politikasında da ciddî bir yumuşama gözlenmeye başlamıştır. Aslında gerçek siyasî güç ve irade, detant dönemlerinin eseri olmaktadır. ABD’nin detant politikası da Alman-/-ı,f,irti,VrH Ao ÇnftııV <?ava« apruinliklerini azaltmanın da ötesinde etki atanını yaymaya dayanan uzun dönemli bir stratejik hesabın ürünüdür.

Türkiye de yeni bir Doğu ya da Asya stratejisi dönemini başlatma ve İran ile ilişkilerini bu çerçevede yeniden değerlendirme ihtiyacı ile karşı karşıyadır. Türk-İran ilişkilerinin ortak çıkar alanlarını gözeten rasyonel bir zeminde seyretmeye başlaması şu ana kadar bir ekonomik işbirliği örgütünden beklenen verimliliği ve etkinliği göstermemiş bulunan ECO'nun da yeniden yapılanmasını ve üzerinde bulunduğu jeostratejik kuşağın gerektirdiği dinamizme kavuşmasını sağlayabilir. ECO’nun bir bütün olarak daha etkin bir stratejik araç haline dönüşebilmesi önemli ölçüde Türk-Iran ilişkilerindeki psikolojik unsurların yeniden kurulabilmesine bağlıdır.

Tüıkiye-Pakistan ilişkileri ise aksi yönde bir psikolojinin gölgesi altında kalmıştır. Dış politikada bazen ileri düzeydeki iyi ilişkiler ülkeler arasındaki ilişkilere hakim olan verimsizliği örten bir etkide bulunur. Siyasî ilişkiler o derece iyi seyretmektedir ki, bu ülkeler arasındaki dış politika ilişkisi dikensiz gül bahçesi olarak görünür ve ilişkilerin olduğu gibi sürmesine yol açan statükocu bir tavır her iki ülkenin dış politika yapımcılarına egemen olur. Karşılıklı olarak gönderilen diplomatlar kendi ülkelerindeymişçesine rahat hareket ettikleri için ilişkilerde aksayan yönlere vurguda bulunmazlar. Bu tür nostaljik dış politika ilişkileri aslında rasyonel ve atılımcı bir dış politika yapılanmasının önündeki en önemli engellerden birdir. Dış politika yapımında nostaljik dostluklar da nostaljik düşmanlıklar gibi gerçek durumu görmeyi engelleyen bir perde oluşturur.

Türkiye-Pakistan arasındaki ilişkiler bu tür nostaljik dostluk ilişkisinin müsbet ve menfî yanlarını son derece çarpıcı bir şekilde yansıtmaktadır. Türkiye ile Pakistan arasındaki ilişki sanıldığı gibi sadece Hint müslümanlarmın İstiklal Savaşı’ııa, Türkiye'nin de Pakistan’ın bağımsızlık mücadelesine verdiği destek ile başlamış değildir. Aksine bu iki ülkenin kültürel yapılarını belirleyen ve ortak Unsurları pekiştiren çok köklü bir tarihî geçmişten bahsetmek mümkündür.

Bu iki toplum medeniyetler tarihinin uzun dönemli seyrinde birbirine benzeyen bir etkileşim alanının tesiri altında kalmışlardır. Pakistan ve Türkiye'yi benzeştiren tarihî faktör bu iki ülkenin kültürel hamurunun da İslam medeniyet havzasına giren iki dinamik göçebe medeniyet unsurunun köktü bir yerleşik medeniyet ile hesaplaşmış olmasıdır. Gaznelileri Hindistan’da Hint medeniyeti ile. Selçukluları Anadolu’da Doğu Roma medeniyeti ile İslam medeniyetinin öncüleri olarak karşılaştıran tarihî gerçeklik bugünkü Pakistan ve Türkiye gerçekliklerinin oluşum tohumlarıdır. Delhi'nin 1197'de Müslüman Gurlular tarafından fethi ile 1176’da 11. Kılıç Arslan’m Myriokephalon savaşında Bizans imparatoru II. Komnenos’ü yenerek Anadolu’daki Selçuklu hakimiyetini pekiştirmesi bu iki coğrafyanın ortak kader çizgilerinin ürünüdür. Bu birikimler üzerine yükselen Osmanlı ve Babür devletleri İslam medeniyetinin Balkanlaı-Anadolu ekseni ile Hindistan eksenlerindeki zirve noktalarıdır. Bu iki medeniyet ekseninin estetik zirveleri olan olan Selimiye ve Tac Mahal de aynı dönemin eserleridir.

1856 Osmanlı Islahat Fermanı ile .1857 Ayaklanmasından sonra Hindistan’ın doğrudan İngiliz yönetimine bağlanması arasındaki paralellik de bu iki eksenin Batı medeniyeti ile hesaplaşma sürecinde karşı karşıya kaldığı kavşaklardaki ortak çizgileri sergilemektedir. Osmanlı hilafetinin yıkılmasından sonra ilk defa bir devletin İslam kimliği vurgulanarak ortaya çıkışının Pakistan'da gerçekleşmiş olması da uzak coğrafyalardaki benzer kader çizgilerini paylaşan bu iki toplum arasındaki benzerlik ve tamamlayıcılık ilişkisini ortaya koymaktadır.

Bu tarihî yakınlığı tam bir siyasî dostluğa dönüştüren ilişki biçimi ne yazık ki bugüne kadar bu toplumlar arasındaki geçişkenli-ği artıran verimli bir seyir takip edememiştir. Basit bir misal ile göstermek gerekirse 1994 yılı esas alındığında Türkiye’nin Pakistan'ın toplam ithalatındaki payı da {0.52%) ihracatındaki payı da (0.54%) yüzde 1 seviyesinde bile değildir. 1995 yılında ekonomik ilişkide bir canlanma görülmüşse de toplam ticaret hacmi yine de 250 milyon dolar (244.4 milyon dolar) seviyesinin altındadır.

Bu düşük seviyeye gerekçe olarak iki ülkenin benzer üretim biçimlerine ve ekonomik yapılara sahip olması gösterilmekte ise de bu yeterince inandırıcı değildir. Bu tür benzer ekonomik yapılara sahip ülkeler ortak projelerle üçüncü ülkelerde ciddî bir ekonomik etki alanı oluşturabilirler. Ayrıca Özellikle ECO mekanizması daha etkin bir şekilde çalıştırılarak Orta Asya’ya yönelik ortak politikalar ve projeler üretilmelidir. Ama bütün bu projelerin başarılı olması için her iki tarafı da rehavete sürükleyen nostaljik iyi ilişki biçiminin daha etkin bir ortaklığa dönüştürülmesi gerekmektedir. Böyle bir konjonktürde gerek Orta Asya ülkelerine gerekse Asya’nın ekonomik ve politik dengelerinde gittikçe ağırlığı artan Çin'e yönelik ortak bir açılım sergilenmelidir. Türkiye-Pakistan ilişkilerindeki tarihî derinlik ve sıcaklık Pakistan'ı Türkiye açısından kapsamlı ve dinamik bir Asya stratejisinin güvenilir kilit ülkesi yapmaktadır.

ECO benzeri ekonomik işbirliği çabalarının başarısının ikili, ilişkilerle ilgili birinci şartı tamamlayan ikinci önemli şartı ise uzun dönemli stratejik hedefler ile kısa dönemli projeler arasında derinlemesine bir uyumun gerçekleştirilmesidir. Liderler ve dışişleri bakanlan düzeyindeki toplantılarda vurgulanan genel ve uzun vadeli hedeflerin, projelerin oluşturduğu bir altyapı ile desteklenmemesi, zamanla örgütün retoriği ile pratiği arasında ciddi bir boşluk doğmasına yol açar. Bunun tam zıddı olarak sürekli teknisyenler düzeyinde yürütülen ve detay düzeydeki projeler üzerinde yoğunlaşan temaslar da siyasî irade ve yönlendirmenin yeterince vurgulanmaması dolayısıyla rutin düzeyde kalmaya mahkum olur. ECO'nun çalışmalarında görülen önemli aksaklıklardan birisi de, iç organizasyondan çok dışa yönelik mesajlar içeren zirveler ile detaylarda sürekli uzayan teknik görüşmeler arasında sıkışıp kalan bir gündemin sınırları dışına çıkılamamasıdır.

Bu ikilemin aşılabilmesi ancak ve ancak siyasi irade ile teknik çabalar arasındaki koordinasyonun sıhhatli bir şekilde yapılması ile mümkün olabilir. Bu da teknisyen bürokratlar düzeyindeki temasların siyasî irade içeren zirvelerin öncesinde ve sonrasında verimli bir şekilde yürütülmesine bağlıdır. Ön hazırlığı üye ülkelerin ortak çıkar ve hedeflerini gözetecek şekilde yapılmış olan zirve toplantılarının ortaya çıkardığı siyasî irade bürokratların zirve sonrasındaki uygulamaları için önemli bir ivme kazandırır. Bu uygulamaların da belli aralıklarla yine siyasîler tarafından denetlenmesi uzun dönemli stratejik hedeflerin kademeli bir şekilde kısa dönemli projelere dönüştürülebilmesi açısından büyük bir önem taşımaktadır.

KEİ: Stepler ve Karadeniz

Yakın deniz havzası ile ilgili bölümde de üzerinde durduğumuz gibi Soğuk Savaş sonrası dönemde Türkiye’nin en köklü değişim yaşadığı deniz havzası Karadeniz olmuştur. Soğuk Savaş döneminin çift kutuplu yapılanmasında Türkiye'nin yakın deniz havzası olmaktan çok bloklararası kutuplaşmanın en keskin şekilde yansıdığı bir iç deniz hüviyeti taşıyan Karadeniz, kıyı ülkeler için taşıdığı potansiyelin çok gerisinde bir öneme sahip olmuştur. Karadeniz havzası etrafındaki jeopolitik kutuplaşma Avrasya’nın bu en büyük iç denizinin jeoekonomik öneminin yeterince değerlendirile-nıemesi sonucunu doğurmuştur.

Soğuk Savaş döneminde Türkiye dışmdaki bütün Karadeniz ülkelerinin Doğu Bloku içinde yer alması, bu denize dönük politikaların tamamıyla daha küresel ölçekli politikalar muvacehesinde belirmesine yol açmıştı. Bu da Türkiye’nin Karadeniz havzasını millî stratejik planlamanın bir parçası olarak değerlendirebilme şansını önemli ölçüde azaltmıştı.

Soğuk Savaş dönemindeki çift kutuplu yapının Türkiye aleyhine tam bir kategorik blok ayrımına tâbi tuttuğu bu havzada yeni dönemde hem bölgesel işbirliği, hem de Türkiye'nin yakın kara ve deniz havzalarına dönük politikası açısından ciddi bir stratejik açılım potansiyeli doğmuştur. Bu potansiyeli dinamik bir stratejik unsur haline dönüştürmek üzere devreye sokulan KEİ, bu yönüyle önemli bir boşluğu doldurabilecek bir adım olarak görülmüş ve kısa zamanda önemli bir ilgiye mazhar olmuştur. İlk olarak Aralık 1990’da Ankara’da düzenlenen bir konferansta gündeme gelen proje, 1991’deki hazırlık safhasından sonra 25 Haziran 1992’de İstanbul'da yapılan zirvede imzalanan bildirge ile hayata geçirilmiştir. Türkiye, Rusya, Ukrayna, Bulgaristan, Romanya ve Gürcistan gibi Karadeniz’e kıyısı olan ülkeler dışında Karadeniz ile dolaylı irtibatı olan Moldovya, Arnavutluk, Yunanistan, Azerbaycan ve Ermenistan’ın üye olarak katıldıkları işbirliği örgütünde daha sonra gelen talepler üzerine Tunus, Mısır, Slovakya, Polonya ve İsrail de gözlemci statüsü kazanmışlardır.

KEİ kuruluş bildirgesinde örgütün niteliklerini tanımlarken ve özellikle bildirgenin V. maddesinde AGtK ilkelerine yapılan atıf ve VII. maddede AB üyelik süreçlerinin olumsuz etkilenmeyeceğine dair teyit edilen vurgu örgütün uluslararası konumunun tanımlanmasındaki dış çerçeve unsurları belirlemiştir.

Üye ülkelerin konjonktürel konumlarının da verdiği ivme ile hemen ilgi gören KEl örgütlenmesini ve organlarını oluşturma sürecini de benzeri yapılanmalarla kıyaslandığında kısa sayılabilecek bir sürede tamamlamıştır. Olağan toplantılarını altı ayda bir yapma kararı alınan Dışişleri Bakanlan Toplantısının en yüksek karar alma organı olduğu örgüt bünyesinde zamanla İstatistik Veri ve Ekonomik Bilgi Değişimi, Ticarî ve Sinaî İşbirliği, Tarım ve Tarım Sanayii, Banka ve Finans, Ulaşım ve İletişim, Çevre Korunması, Bilim ve Teknoloji başlıklı kalıcı çalışma gruplan oluşturulmuştur. Kuruluş aşamasında sekreterya işlerinin dönem başkanı olan ülke tarafından yürütülmesi kararlaştırılmasına rağmen zamanla doğan ihtiyaç dolayısıyla merkezi İstanbul'da olan bir sekreterya oluşturulmuştur.

Bu oluşumu takip eden süreç içinde Karadeniz Ekonomik İşbirliği Parlamenterler Birliği, Karadeniz Ekonomik İşbirliği Konseyi (KEİK), KEİ İstatistik Veri ve Ekonomik Bilgi Değişimi Eşgüdüm Merkezi ve KEİ Ticaret ve Kalkınma Bankası’nın oluşması ile birlikte örgüt yaygın ve kapsamlı bir hüviyet kazanmıştır.

Örgütün kısa zamanda ilgi görmesinin ve bu ilgiye paralel süratli bir yapılanmaya yönelmesinin bir kısmı kalıcı faktörlerden oluşan, bir kısmı da üye ülkelerin içinde bulunduğu konjonktürel şanlar içinde çok geçerli siyasî ve ekonomik gerekçeleri vardı. Temel kalıcı faktör Karadeniz’in Avrasya ekonomi-poiitiği içinde sahip olageldiği merkezî konumdur. Aslında Soğuk Savaş döneminin getirdiği kategorik kutuplaşma arızî bir parçalanma dönemini temsil ediyordu. Tarih boyunca Avrasya ölçekli en önemli deniz ve kara bağlantıları bir şekilde Karadeniz hattından geçmekteydi. Karadeniz'i çevreleyen bölgeler Avrasya merkezli bu konumun değişik yönlerdeki bağlantılarını sağlayan kilit konumuna sahiptiler. Karadeniz'in Kafkaslarla Hazar'a bağlanan doğu yakası, Asya derinliğine uzanan hattı; batı kıyıları ve bu kıyılardan Avrupa derinliğine uzanan Tuna havzası, Avrasya’nın Avrupa kanadına olan irtibatlarım; Anadolu yarımadası ve Boğazlar, Akdeniz ve Afıoavras-

ya bağlantılarını; Dinyeper, Dinyester, Don ve Volga nehirleri ile işlerlik kazanan kuzey kuşağı da geniş step bağlantılarını barındırmaktaydı. Çift kutuplu yapılanmanın getirdiği kategorik kutuplaşma bu bağlantıların Avrasya ölçekli bir ekonomi-politik havza oluşturmasını mümkün kılmıyordu. Çift kutuplu yapının oluşturduğu sunî örtü ortadan kalkınca Karadeniz’i çevreleyen bölgelerin iç bağlantıları tabiî bir şekilde tekrar su yüzüne çıktı. Diğer önemli bir kalıcı faktörde bu denizi çevreleyen bölgelerin ve ülkelerin iklim ve coğrafî farklılıklardan doğan potansiyeli bir ekonomik tamamlayıcılık ilişkisine sahip olmalarıdır.

Konjonktürel siyasî faktörlerin başında Türkiye ve Yunanistan dışında tümü Doğu Bloku üyesi olan ülkelerin bu blokun dağılması ile birlikte ciddi bir siyasî boşluk ve uluslararası konum tanımlanması ihtiyacı içine girmiş olmaları gelmektedir. O dönemde AB üyelik başvurusu sürekli askıda tutulan Türkiye’nin de alternatif arayışlar içinde olması katalizör rolünü oynamasının önünü açmıştır. KEl'ye üyelik konusunda istekli davranan ülkelerin önemli bir kısmının aynı dönemde başka işbirliği ve entegrasyon çalışmaları içine girmiş olmaları bu konjonktürel ihtiyacın çarpıcı bir göstergesidir. Konjonktürel ekonomik faktörün başında ise yine Türkiye ve Yunanistan dışında hemen hemen hepsi sosyalist ekonomik yapılanma geçmişine sahip olan ve süratle piyasa ekonomisi şartlarına intibak etmeye çalışan ülkelerin bu bunalımı aşarken bölgesel piyasa imkanlarından istifade etme çabaları gelmektedir. Bu dönemde eski sosyalist ülkelerin tümünün ekonomik d aralama ve küçülme yaşıyor olmaları bu tür teşebbüslere olan ilgilerini artırıcı bir etki yapmıştır.

Böylesi hızlı bir ivme ile kurulan KEİ özellikle doksanlı yılların ikinci yarısından itibaren etkinliğini önemli ölçüde kaybetmeye başlamıştır. Bu ivme kaybının en temel sebebi, üye ülkelerin örgütü kalıcı faktörlere dayalı aksiyoner nitelikli bir yapı olarak değil, konjonktürel ihtiyaçlara cevap verebilecek reaksiyoner bir yapı olarak görmeleridir. Her ne kadar örgütün kuruluş bildirgesinde bu işbirliğinin herhangi bir başka işbirliği teşebbüsüne alternatif teşkil etmediğinin vurgulanmış olması dahi üye ülkelerin bu yapıyı merkeze alan bir siyasî irade göstermediklerini ortaya koymaktadır.

Ayrıca bu vurguya rağmen üye ülkelerin büyük çoğunluğu bu yeni yapıyı diğer teşebbüsler için bir alternatif koz olarak görme temayülü içine girmişlerdir. Diğer işbirliği ve entegrasyon çabaları ile olan ilişkiler ICEl'nin derinlemesine gelişmesini yavaşlatan etkiler yapmıştır. Üye ülkelerin AB ile olan ilişkileri bu açıdan dikkat çekici unsurlar ihtiva etmektedir. Zaten üye olan Yunanistan dışında Bulgaristan ve Romanya’nın da AB’nin genişleme planları içinde yer edinmesi, Türkiye'nin önce Gümrük Birliği anlaşmasını imzalayarak AB’yi merkeze alan bir dış ekonomik ilişkiler çerçevesine yerleşmesi, sonra da Helsinki Süreci ile aday statüsü kazanması, Rusya'nın G-8 çerçevesinde AB'niıı lokomotif ülkeleri ile ayrı bir düzlemde ilişkiye girmesi üye ülkelerin dikkatlerinin değişik alanlara yönelmesi sonucunu doğurmuştur. Yine benzer bir şekilde Türkiye’nin ECO ve KEÎ arasında Rusya ve İran İle olan ilişkilerinde alternatif alanlara oynuyor gözükmesi, Rusya’nın Slav kökenli eski SSCB ülkeleri ile daha yakın bir ekonomik ortaklık arayışı içine yönelmesi bu reaksiyoner tavrın değişik yansımaları olarak görülebilir.

Konjonktürel faktörlerin etkisini yansıtan diğer önemli bir başarısızlık nedeni de KEÎ'nin AB’de yaşanan tecrübenin aksine kısa bir süre içinde hem kontrolsüz bir genişleme hem de çok ihtiraslı bir derinleşme temayülüne girmiş olmasıdır. KEÎ'nin önce Karadeniz’e kıyısı olan ülkelerden başlayarak kademeli bir genişleme stratejisi yerine Balkanlar ve Kafkaslardaki çevre ülkelerin de bünyeye alınması hem ortak bir siyasî irade oluşma sürecini baltalamış; hem de zaten kendi içlerinde bunalımlı bir dönem yaşayan bu ülkelerin iç çelişkilerini örgüt yapısına taşımıştır. Bu yapı içinde gerilimli ilişkiler içindeki üye ülkeler karşılıklı temas imkanı bulmuşsa da bu temaslar diplomatik zemin yoklama safhasından işbirliği safhasına geçecek boyuta ulaşmamıştır.

AB tecrübesi ile karşılaştırıldığında hemen göze çarpan üçüncü bir başarısızlık nedeni de KEÎ bünyesinde AB’deki Ahnan-Fran-sız eksenine benzer bir Türk-Rus ekseninin bir sürükleyici lokomotif olarak devreye sokulamamış olmasıdır. Avrupa’daki Alman-Fransız rekabetine benzer bir tarihî çelişkiyi Karanediz’i çevreleyen hatlar üzerinde yaşayan Türkiye ve Rusya’nın ortak siyasî iradesi olmaksızın böylesi bir teşebbüsün nihaî bir başarıya ulaşması zordur. Karadeniz AB'de Alman-Fransız rekabetini işbirliğine dönüştüren Ruhr havzası gibi Türk-Rus rekabetinin ortak ekonomik çıkar alanı olarak görülmedikçe KEt’nin reel bir canlılık kazanması mümkün değildir.

Doğru bir zamanlama ve yerinde bir inisiyatifle başlatılan KEİ hâlâ Türkiye’nin önemli stratejik araçlarından biri konumunu sürdürmektedir. Bu önem üç ayrı düzlemde ele alınabilir. Birinci düzlem KEİ’nin temelde bir ekonomik işbirliği örgütü olarak Türkiye’nin uluslararası ekonomi-politik yapılanma içindeki etkisine olumlu katkıda bulunma potansiyelidir. 325 milyonluk bir pazarı bulunduran bu örgüt sadece iç ekonomik işbirliği açısından değil, daha geniş ölçekli uluslararası ekonomi-politik etki açısından da önemli bir konuma sahiptir. Bu önemin reel bir stratejik etkinliğe dönüşebilmesi için bu örgütün Türkiye’nin diğer stratejik araçları ile tutarlı bir çerçeveye oturtulması gerekmektedir. Türkiye’nin AB, ECO ve KEİ ile ilgili stratejik planlamaları birarada ve tutarlı bir çerçeve içinde ele alınmaksızın Türkiye’nin bu üç örgüt ile olan ilişkilerini de birbirini destekleyecek bir etkinlikte kullanabilmesi çok güç olacaktır. G-20 platformunun oluşması bu karşılıklı etkileşimi daha da artırmış bulunmaktadır. Türkiye'nin Rusya dışında G-20 platformunda bulunan tek KEİ üyesi ülke olması Türkiye'nin doğu-batı, kuzey-güney bağlantılarını kullanabilme potansiyelini artırmıştır. Türkiye KEl’yi bir fanusta gelişen esnek bir platform olarak değil, uluslararası ekonomi-politik etkinliğini artıracak önemli bir stratejik destek ayağı olarak görmelidir.

Bu bakış açısını destekleyecek ikinci düzlem ise KEÎ üyesi ülkelerden oluşan havzanın çok-taraflı (multilateralj ilişkilerinin Türkiye için taşıdığı önemdir. Bu çok-taraflı ilişkilerin gerçek bir çekim alanı oluşturması bütün üye ülkelerin ortak etkinliğini artıran sonuçlar doğuracaktır. Hele hele şu ana kadar genelde olumsuz etki yapmakla birlikte bundan sonra daha rasyonel bir zeminde ele alınması mümkün olan Kafkaslar ve Balkanlarla ilgili bölgesel bunalımlarda KEİ’nin bunalım çözücü bir mekanizma olarak kullanılabilmesi, başta bu örgütün kurulmasında inisiyatif gücünü kullanan Türkiye olmak üzere bütün taraflara önemli bir uluslararası prestij kazandıracaktır. Böylesi bir etkinlik de KEİ ile AGİK arasında bir Daralellik ve bu iki yapıya yönelik stratejide bir uyum gerekmektedir. Bu çok-taraflı siyasî etkinliğin başarıya ulaşması da ancak ve ancak üye ülkelerin karşılıklı bağımlılıklarının maksimize edilebildiği ortak ekonomik projelerle gerçekleştirilebilir.

Üçüncü düzlem ise KEl’nin ikili ilişkileri etkileyebilecek önemli bir diplomatik temas alanı oluşturması ile igilidir. Bu ilişkilerin merkezinde de, daha önce de vurguladığımız gibi Türkiye-Rusya ilişkileri vardır. Ne KEl ’nin başarısı Türkiye-Rusya ilişkilerinin seyrinden soyutlanabilir; ne de Türkiye-Rusya ilişkileri KEİ’nin oluşturduğu ortak diplomatik alandan bağımsız düşünülebilir. Os-manlı-Rus,Türkiye-SSCB rekabetlerinin temel sahnesi konumuna sahip olan Karadeniz belki de ilk defa karşılıklı çıkarların uzlaşmasına zemin teşkil edebilecek bir yapıya sahip olmuştur. Türkiye-Rusya ilişkilerinin Karadeniz’i merkez alan başka aktörlerin de bulunduğu bir arenada seyretmesi olumsuz olduğu kadar olumlu etkiler de yapabilecek bir olgudur. Osmanlı-Rus denkleminde Karadeniz bu iki toplum arasında net bir parçalanmaya şahit olmuştu. Genelde 1774’e kadar Osmanh ağırlığının hakim olduğu, bu tarihten sonra da Rus etkinliğinin sürekli arttığı bu havzada, II. Dünya Savaşı konjonktüründe her iki taraf da SSCB lehine bir güç dağılımında radikal bir şekilde karşı karşıya gelmiştir. Şimdi bu havzanın Ukrayna, Bulgaristan, Romanya ve Gürcistan gibi başka aktörlerin de bulunduğu bir yapıya kavuşması ikili ilişkilerle çok-taraflı ilişkiler arasında bir tür uyum gerekliliğini de beraberinde getirmiştir. Özellikle Ukrayna’nın bir denge unsuru olarak devreye girmesi bölge dengeleri açısından da, KEİ’nin başarısı açısından da değerlendirilmesi gereken bir olgudur.

Özetle KEÎ önemli bir stratejik araç olarak yeniden değerlendirilmelidir. Bu inisiyatifin başlatıcısı olan Türkiye, şu ana kadar yaşanan tecrübelerin ışığında, örgütün reaksiyoner nitelikten süratle sıyrılarak kalıcı aksiyoner bir niteliğe dönüşmesi çabalarını hızlandırmalıdır. Bu çerçevede kısa dönemli sansasyonel girişimlerden çok uzun dönemde etki yapacak ve havza-içi iletişimi artıracak altyapı çalışmalarına yoğunlaşmak, hükümet-dışı aktörleri de devrede tutan yatay etkileşimi artırmak gerekmektedir.

Yakın deniz havzası bölümünde de vurguladığımız gibi AB, KEl ve ECO'nun koordineli bir şekilde devreye sokulması Türkiye'yi Avrasya ölçekli ekonomi-politik iletişim hattının merkez ül-

keşi haline dönüştürebilir. Bunun için de bir yandan Karadeniz’in kuzeyindeki ülkelerle ikili ilişkiler geliştirilirken, diğer yandan KEÎ ve ECO mekanizmaları daha etkin bir tarzda işletilerek Doğu Av-rupa-Batı ve Güney Asya bağlantısı güçlendirilmelidir. Yoksa KEİ ve ECO gibi Türkiye'nin merkezinde bulunduğu örgütlerin AB’ye takviye ya da alternatif unsur olarak görülmesi hem bu Örgütlerin varoluşlarım anlamsızlaştıracak, hem de Türkiye'nin AB ile olan ilişkilerindeki Asya derinliğinin zaafa uğratılması sonucunu doğuracaktır,

VI. D-8 ve Asya-Afrika Bağlantıları

II. Dünya Savaşından sonra ortaya çıkan yakın Sovyet tehdidi, Türkiye’nin dış politikasının Soğuk Savaş döneminde Batı’ya dönük ve Atlantik-eksenli bir yörüngede seyretmesine yol açan bir süreç başlattı. Diğer ikili ve bölgesel ilişkiler hep bu temel eksenle ilgili olduğu ölçüde geliştirildi. SSCB'den gelen tek yönlü tehdit tanımlamasının getirdiği bu Soğuk Savaş stratejisi taşıdığı statik nitelik dolayısıyla bir çok bölgenin ve alternatif dış politika açılımının önünü kesti.

Soğuk Savaş döneminin sona etmesi Türkiye'nin dış politikasında psikolojik hazırlığı dahi oturmamış olan beklenmedik bir hareketlilik doğurdu. AB’ye tam üyelik müracaatı Batı Bloku içinde yeni bir kapı aralama çabası olurken, SSCB’nin dağılması ile birlikte kaçınılmaz bir şekilde ağırlığını hissettiren tarihî ve coğrafî faktörler Türkiye'nin batı dışında kuzey, doğu ve güney yönlerinin de farkına varması sonucunu beraberinde getirdi. ECO'nun Orta Asya istikametine doğru yayılarak üç üyelik bir Batı Asya işbirliği örgütünden Batı ve Orta Asya’yı kucaklayan ve dünyanın en önemli stratejik kuşaklarından birini oluşturan on üyelik bir yapıya bürünmesi Türkiye’deki anti-doğu önyargısının aşılmasında önemli bir etki yaptı. Daha sonra oluşturulan Karadeniz İşbirliği Örgütü de Türkiye’nin daha önce tehdit yönü olarak gördüğü kuzey istikametine açılmasını sağladı. Bu işbirliği çabası ile Doğu Avrupa, Balkanlar, Urallar ve Kafkasya’ya uzanmaya çalışan Türk diplomasisi tek yönlülüğün getirdiği felç halinden kurtulmaya başladı.

Bu teşebbüslerle birlikte Türk dış politikası NATO, AB, ECO ve KEl çerçevesinde Atlantik’ten Urallara, Avrupa'dan Orta Asya’ya yayılan alanlarda bölgese] politikalar geliştirmeye başladı. Uluslararası ekonomi-politikte ağırlığı her geçen gün artan Doğu Asya ve zengin kaynaklara sahip olan Afrika bu açılım teşebbüslerinde hâlâ ihmal edilen bölgeler arasındaydı. D-8 teşebbüsü bu zaafların aşılması yönünde anlamlı bir çerçeveye oturmaktaydı. Her şeyden önce bu teşebbüs içinde yer alan Endonezya ve Malezya’nın Doğu Asya’ya, Mısır ve Nijerya'nın da Afrika'ya yapılacak bir açılım için önemli üs niteliği taşıyacak ülkeler olması Türkiye'nin yakın kıta havzası politikalar açısından önemli bir zaafı giderecek unsurlar ihtiva ediyordu. Ayrıca, üye ülkelerin gerek insanlık nüfusunun beşte birine yakın bir nüfusa sahip olmaları, gerekse Afroavıasya anakıtasım doğu-batı istikametinde kuşatan son derece önemli bir jeostratejik kuşağı elinde bulunduruyor olmaları bu projenin ortaya çıkardığı potansiyel açısından önemli bir altyapı oluşturmaktadır.

ECO, KEİ ve D-8 gibi Türkiye’yi Soğuk Savaş süresince alışılagelmiş ufukların dışına taşımaya çalışan projelerin en temel zaafı bu politikaların rasyonel bir zeminde değerlendirilmemesi ve kısa dönemli bunalımların etkisi altında motivasyonunu kaybetmesidir. KEl’nin Rusya ile, ECO’tıun da İran ile yaşanan kısa dönemli gerginliklerden etkilenmesi çok boyutlu bir dış politika açılımını engellemiştir. Son olarak da D-8 iç politikadaki çekişmelerin eksenine oturtulmuş, stratejik bir araç olarak daha su yüzüne çıkmadan atıl bir hale getirilmiştir.

VII. Uluslararası Ekonomi-politik ve G-20

Soğuk Savaş sonrası dönemde bir taraftan Soğuk Savaş döneminin uluslararası yapılanma araçları yeni nitelikler kazanırken; diğer taraftan yeni uluslararası örgütler ve araçlar devreye sokularak uluslararası sistemin yeni dengelere oturması sağlanmaya çalışılmıştır. Bu çerçevede mesela BM Güvenlik Konseyi göreceli bir güç kaybına uğrarken, ekonomi-politik bir misyonla kutulan G-8, uluslararası sistemde ortaya çıkması muhtemel boşluğu dolduracak şekilde yeni görev alanları belirlemeye ve büyük güçler arasındaki en üst forum niteliği kazanmaya başlamıştır. G-8’in Haziran 1999 Köln Zirvesinde alınan ilke kararından sonra 25 Eylül 1999'da kuruluşu deklare edilen G-20 bu çerçevede özel bir önem taşımaktadır. Türkiye'nin de davet edildiği G-20 grubunun işlevsel rolünün anlaşılabilmesi ve Türkiye’nin bu çerçevedeki konumunun değerlendirilebilmesi için G-8 grubunun Soğuk Savaş sonrası dönemde geçirmekte olduğu dönüşümün anlaşılması gerekmektedir.

Soğuk Savaş sonrası dönemde önemi gittikçe artan ve uluslararası ilişkiler ağının merkezine yerleşmeye başlayan G-8'in Önce G-7 şeklinde doğuşu, aslında II. Dünya Savaşından sonra kurulan ve Soğuk Savaşın sona ermesine kadar etkisini sürdüren uluslararası meşruiyet yapılanması ile reel güç yapılanması arasındaki farkın giderilmesi çabasının bir sonucudur. 11. Dünya Savaşının suçlu mağluplan olan Almanya ve Japonya’nın ulaştıkları ekono-mi-politik güç, başta ABD olmak üzere sistemin meşru merkez güçlerini bu ülkeleri de içine alacak ekonomi-politik nitelikli yeni forumlar ve örgütler kurmaya itmiştir. Bu süreçte, maliyetleri gittikçe artan uluslararası operasyonların finanse edilmesi ihtiyacı da etkili olmuştur.

Uluslararası ekonomi-politik sistemin işleyişine katkıda bulunan güçlerin zamanla kendi meşruiyet alanlarını da oluşturmaya başlamaları G-8’in ekonomi-politik ağırlığım diplomatik ağırlığa da dönüştürmesine yol açmıştır. Ekonomi-politik kapasitesi açısından bu yapıya katılma imkanı olmayan Rusya’nın diplomatik ve nükleer gücü dolayısıyla örgüte alınmasıyla bu dönüşüm hem meşruiyet hem de ivme kazanmıştır. Böylece gittikçe daha sık aralıklarla toplanmaya başlayan G-8, faaliyet alanını ve misyonunu da kademeli bir şekilde geliştirmiştir. G-8 zirvelerinde Kosova'dan Keşmir ve Kıbrıs’a kadar uzanan müzakereler bu örgütün, BM'yi bir tür meşrulaştırma aracı olarak kullanma kapasitesine sahip reel bir güç yapılanması niteliğine dönüşmekte olduğunu ortaya koymaktadır.

Küresel strateji geliştirme kapasitesine sahip her büyük gücün, örgütün bu niteliğinden kendine özgü beklentileri vardır. ABD, G-8 üzerinden bir taraftan uluslararası ekonomi-politik sis temin işleyişindeki patronaj rolünü sürdürmeye, diğer taraftan da uluslararası siyasî işleyişin ıeel yükünü diğer güçlere de yansıtmaya çalışmaktadır. Böylece ABD ıeel operasyonların ve diplomatik manevraların uygulamasında G-8’i devreye sokarken bu öıgiit içinde çıkacak muhtemel problem alanlarında da BM Güvenlik Konseyi nin meşrulaştırıcı etkisini devrede tutabilecek araçlara sahip olmaktadır.

Bugün her iki yapıyı da en etkin bir şekilde kullanabilecek yegâne güç ABD’dir. G-8’in artan etkisi ile açılan yeni alan Almanya ve Japonya'nın BM Güvenlik Konseyi’ne girme yönündeki dolaylı baskılarını da gereksiz kılmıştır. ABD malî destek de ihtiva eden acil operasyonlar için G-8’i, süreç gerektiren diplomatik bunalım alanları için ise BM Güvenlik Konseyi’ni devrede tutmakta ve bütün bu yapıların dengeleyici gücü olma esnekliğinin getirdiği avantajları kullanabilecek bir konumda bulunmaya özen göstermektedir.

Soğuk Savaş süresince II. Dünya Savaşının psikolojik yükünü taşımak zorunda kalan Almanya ve Japonya için G-8 malî faturalar karşılığında meşruiyet kazanılan bir örgüt konumundadır. Doksanlı yılların başlarında tartışılan ve her iki gücü de BM Güvenlik Konseyi'ne almaya yönelik senaryoların devre dışında tutulması bu iki ülke için de G-8’i uluslararası ilişkilerde etkinliğin en doğrudan aracı kılmıştır.

Özellikle NATO ve AB içindeki konumunu da etkin bir şekilde devreye sokan Almanya bu üç yapı arasında kurduğu koordineli diplomatik ilişki ile kendisine son derece önemli bir diplomatik alan açmış bulunmaktadır. Almanya’nın 1999 yılındaki Kosova Operasyonu süresince ve sonrasında yürüttüğü etkin politika temelde böylesi bir diplomatik manevra alanının ürünüdür. G-8'iıı batılı ya da Avrupalı olmayan yegâne üyesi olan Japonya da uluslararası ekonomi-politikte temerküz eden gücünü G-8 üzerinden küresel ölçekli bir foruma yansıtmaktadır.

G-8’e sonradan dahil olan ve bir ölçüde de yaptığı sürpriz ataklarla kendini örgüte empoze eden Rusya ise G-8'i hem uluslararası alandaki etkinliğini korumak, hem de iç ekonomik rehabilitasyonuna dış kaynak aktarabilmek için son derece pragmatik bir tarzda kullanmaktadır. Rusya’nın Kosova bunalımı süresince takip ettiği sürpriz hamlelere dayalı taktiği bu pragmatik politikanın en çarpıcı misallerinden birini oluşturmuştur. Örgütün diğer önemli güçleri olan İngiltere ve Fransa ise G-8'deki güçlerini BM Güvenlik Konseyi ne, BM Güvenlik Konseyindeki güçlerini de G-8’e transfer ederek sistemin dengeleyici ve meşrutlaştırıcı güçleri konumunu sürdürmeye çalışmaktadırlar.

Soğuk Savaş sonrası dönemde uluslararası ekonomi-politik sistem açısından böylesi merkezî bir konum kazanan G-8'in daha geniş bir platform niteliğinde olan G-20 grubunu oluşturma kararının arkasında ekonomi-politik ve siyasî nitelikli gerekçeler vardır. 1999 Köln Zirvesinde alman “sistematik önem taşıyan ülkelerin Bretton VVoods'un kurumsal sistemi çerçevesinde diyalogları için informal. bir mekanizma oluşturma" kararı ile biraraya getirilen ülkelerin seçimi bir anlamda bölgesel ve küresel ekonomi-politik sistemin pivot ülkelerini de ortaya koyan ipuçları vermektedir. Uluslararası malî istikrarın sağlanması için sanayileşmiş ülkelerle yükselen pazar ülkelerinden oluşan daha geniş bir platform niteliği taşıyan bu yeni oluşumda G-8 bünyesindeki sekiz ülke dışında Arjantin, Avustralya, Brezilya, Çiıı, Endonezya, Hindistan, Meksika, Suudi Arabistan, Güney Afrika, Güney Kore ve Türkiye yer almaktadır. AB, IMF ve Düııya Bankası temsilcilerinin de bulunduğu bu platform için Tayland ve Malezya gibi bazı Asya ülkeleri de üyelik için yoğun talep ve temaslarını sürdürmektedir.

Malî konularla ilgili istişarî bir platform olarak düşünülen G-20’nin süreç içinde daha geniş kapsamlı roller üstlenmesi beklenebilir. Sanayi ülkeleri arasında benzer bir şekilde dar bir misyon ile başlatılan G-7 tecrübesinin zamanla geçirdiği dönüşüm bu konuda Önemli ipuçları ihtiva etmektedir. Ülkelerin seçimi bu görüşümüzü teyid eder nitelik arzetmektedır. G-20'nin kompozisyonuna bakıldığında üç önemli kriterin gözönünde tutulduğu anlaşılmaktadır: (i) Uluslararası ekonomi-politik ve siyasî sistem açısından mutlaka sistem içinde bulunması gereken ve dışlanması durumunda ciddi riskler barındıran büyük ölçekli demografik güçler; (ii) bölgesel temsil kabiliyeti olan, dolayısıyla da uluslararası eko-nomi-poiitik sistemin kuşatıcı bir niteîik arzetmesini sağlayan ülkeler; (iii) değişik kültür ve medeniyet havzalarını temsil kabiliyeti olan ülkeler; (iv) ekonomik çapı itibarıyla ya demografik kapasitesi, ya pazar dinamizmi ya da doğal kaynak potansiyeli açısından önem tasıvan ülkeler.

Birinci kriter Çin ve Hindistan gibi dünya nüfusunun önemli bir kısmını barındıran ülkeleri kapsamaktadır. Bu ülkelerin uluslararası ekonomi-politik sistemin işleyişinin dışında tutulması yeni küresel kutuplaşmalara yol açabilecek riskler barındırmaktadır. BM Güvenlik Konseyj'nde küresel siyasal sistem içinde önemli bir konuma sahip olan Çin’in uluslararası ekonomi-politik sistemi yönlendiren G-8 bünyesinde yer almaması bizatihi önemli bir çelişki oluşturmaktadır. Siyasî alanda sosyalist söylemi sürdüren Çin'in kapitalist küresel ekonomi-politik sistemin çarkları içinde tutulması sistem açısından özel bir önem taşımaktadır.

İkinci kriter küreselleşme söylemine uyumlu bir bölgesel dağılımı gerçekleştirmeye yöneliktir. Bu dağılımda Çin, Japonya ve Güney Kore Doğu Asya’yı; Endonezya Güneydoğu Asya’yı; Hindistan Güney Asya’yı; Rusya Doğu Avrupa ve step Avrasya’sını; Türkiye Batı (kısmen de Orta) Asya’yı; Suudi Arabistan Ortadoğu’yu; Güney Afrika Cumhuriyeti Afrika’yı; Almanya, İngiltere, Fransa ve İtalya Avrupa’yı; ABD ve Kanada Kuzey Amerika’yı; Meksika Orta Amerika’yı; Arjantin ve Brezilya Güney Amerika’yı; Avustralya Güney Pasifik ve Avustralya’yı temsil etmektedir. Soğuk Savaş sonrasında ortaya çıkan yoğun bölgesel entegrasyon çabalarının pivot ülkelerini oluşturan bu ülkelerin sistem içine çekilmesi ve bu sistem içi konumlarına informel nitelikli de olsa bir muhteva kazandırılması uluslararası ekonomi-politik düzenin kapsayıcı bir şekilde vaygınlaştırılabilmesi açısından büyük bir önem taşımaktadır.

Üçüncü kriterle özellikle Medeniyetler Çatışması tezinin ortaya çıkardığı gerilimli atmosferi aşarak değişik medeniyet, din ve kültür havzalarına uluslararası ekonomi-politik işleyiş içinde temsil imkanı tanımak ve kapitalizmin yerel kültürlerle olan ilişkisi yeni bir zemine oturtulmak istenmektedir. Bu işlev hemen hemen bütün medeniyet havzalarının canlanma sürecine girdiği ve küreselleşmenin getirdiği araçlarla daha da küresel anlamda etkin ve görünür bir nitelik kazanacağı önümüzdeki dönemde daha da özel bir önem taşıyabilir. Bu açıdan bakıldığında Çin Konfüçya-nişt/Budist; Japonya Şintoist/Budist; Hindistan Hind; Endonezya, Suudi Arabistan ve Türkiye değişik bölgesel kimlikleri de barındıran İslam; Güney Afrika, Afrika; Meksika, Brezilya ve Arjantin Latin; Ingiltere, ABD ve Kanada Protestan/Anglo Sakson; İtalya ve Fransa Latin/Katolik; Almanya Germen/Katobk/Protestan: Rusya Slav/Ortodoks kimlikleri ile tebarüz etmekte ve küreselleşmeye uygun sinkretik bir tablo oluşturmaktadır.

Dördüncü kriter ise bu oluşumun deklaratif niteliği ile doğrudan ilişkilidir. Uluslararası finansal istikrarın sağlanması ve ekono-mi-politik dengelerin yerine oturması üç ana ekonomik alanın irti-batlandırılmasına bağlıdır: Doğal kaynaklar, üretim ve tüketim havzaları. Sadece sanayileşmiş ülkelerin oluşturduğu G-8 yoğun ve teknolojik üretim havzalarını kapsamaktadır. Dolayısıyla bu ülkeler arasında aslında üretim için gerekli doğal kaynakların denetimi ve üretim sonrası tüketim alanları açısından diğer ülkeler üzerinde seyreden bir iç rekabet söz konusudur. Bu rekabetin doğurabileceği çıkar çatışmalarının azaltılması, üretim bloku şeklindeki G-8 ile pazar ve doğal kaynak bloku olan diğer ülkeler arasında cari Kuzey-Güney şeklindeki kutuplaşmanın önlenmesi de doğal kaynak ve tüketim alanı itibarıyla büyük önem taşıyan ülkelerin sistem içinde devrede tutulması yoluyla bu oluşumun önemli işlevlerinden birisi olacaktır. Grup için kullanılan "yükselen piyasalar" tanımlaması da bu kritere uygun bir tanımlamadır. Bu çerçevede Çin, Hindistan, Endonezya, Brezilya, Arjantin, Meksika ve Türkiye gibi ülkeler yoğun ve dinamik nüfusun ortaya çıkardığı geniş piyasa ve pazar imkanları açısından önem taşırken, Suudi Arabistan, Endonezya ve Meksika gibi ülkeler başta petrol olmak üzere sanayinin ihtiyaç hissettiği doğal kaynaklar açısından öne çıkmaktadırlar.

Şu anda uluslararası mali istikrarla sınırlı bir misyon tanımlaması yapılan ve ilk resmi toplantısı maliye bakanlan düzeyinde yapılan G-20’nin uluslararası sistemde zamanla nasıl bir rol üstleneceği işleyiş süreci içinde belirmeye başlayacaktır. Ancak Kuzey-Güney gerginliğinin arttığı, uluslararası örgütlerin işleyişinde ciddi bir temsil, dolayısıyla da meşruiyet bunalımının söz konusu olduğu, uluslararası sistemin daha yaygın bir temsil ve katılım mekanizmasından yoksun olduğu bir dönemde bu tür ara organların önemli roller üstlenmesi beklenebilir.

Bu roller hem idealist hem de realist unsurlar açısından önem taşımaktadır, idealist yaklaşım açısından önemlidir, çünkü Soğuk Savaş sonrası gittikçe yaygınlaşan ve temel meşruiyet zemini halini alan demokrasi söylemine rağmen uluslararası örgütler hâlâ yoğun temsil ve katılım sıkıntısı çekilen oligarşik yapılara sahiptir. Realist anrlan önemlidir, çünkü gerilinden esnetici ve çatışma

alanlarını daraltıcı bunalım çözücü mekanizmalar ve geçi^ rolü üstlenecek ara organlar olmaksızın reel güç kutuplaşmalarının doğrudan ya da dolaylı çatışmalara dönüşmesini önleyebilmek çok güçtür. Gelir dağılımının aşırı ölçülerde bozulduğu. açİık sorununun kitlesel ve kıtasal bir nitelik kazandığı, Üçüncü Öünya ülkelerinin borç stoklarının dayanılmaz ölçülere ulaştığı, finansal araçlar kullanarak yapılan manipülasyonlarla çok büyük ölçekli kaynak ve güç aktarımının yapılabildiği bir ortamda uluslararası düzeninin istikrara ve dengeye kavuşması çok güçtür. Hiyerarşik gerilimleri yumuşatıcı etki yapması muhtemel G-20 benzeri örgütler böylesi bir konjonktürde özel bir konum kazanacaklardır.

Bu çerçevede Türkiye’nin G-20 üyesi olması sınırlı malî alanın ötesinde değerlendirilmesi gereken bir olgudur..Bu değerlendirme birisi Türkiye'nin dış politikasının temel parametreleri ile ilgili genel, diğeri özellikle G-8 ve G-20 platformlarının yapısı ile ilgili daha özel iki ayrı düzlemde yapılmalıdır.

Genel düzlemde bu üyelik Türkiye’nin dış politika yapımındaki temel yaklaşımının revizyonunu gerektirmektedir. Türkiye şu ana kadar sürdüregeldiği, genelde yakın bölgeleri kuşatan ve tehdit algılamalarına dayalı güvenlik parametrelerini önceleyen dış politika yaklaşımının sınırlarını aşmak zorundadır. Küresel ekoııo-mi-politik ve kültürel problemlerde görüşü olmayan ve sözü dinlenmeyen bir ülkenin sadece güvenlik parametrelerine dayalı bir uluslararası itibar kazanması artık çok güçtür. G-20 üyeliği iyi değerlendirilebilirse, sömürgeci güçlere karşı ilk bağımsızlık mücadelesini yapmakla birlikte Soğuk Savaş şartlarının getirdiği konjonktürde sürekli Batı-Kuzey ülkelerinin periferisinde bir görünüm sergileyen ve Doğu-Güney ülkeleri ile yabancılaşan dış politika tavrının olumsuz birikimi aşılabilir. Uluslararası ekonomi-po-litikte görülen yeni dönüşümler ve jeoekonomik kaynak paylaşımı bölgeler açısından ele alındığında uluslararası rekabetin sürdüğü alanlar itibarıyla 21. yüzyıl başlarında bir Asya, sonlarında ise bir Afrika yüzyılı olmaya aday görünmektedir.

G-20’ıtin üyelik kompozisyonu Türkiye’ye bu alanlarda önemli bir açılım imkanı sağlamaktadır. Türkiye’nin ekonomik alanda ku-zey/güney, kültürel alanda Doğu/Batı denklemlerinde bir köprii rolü üstlenmesi herşeyden önce bir peıiferi ülkesi görüntüsünden sıyrılmakla mümkün olabilir. ..böylesi bir yaklaşım Türkiye'nin genel uluslararası itibarını olduğu kadar Kuzey ve Batı ülkeleri nezdindeki önemini de artıracaktır.

Özel düzlemde ise G-8’in biraz önce üzerinde durduğumuz uluslararası ağırlığı gittikçe artan konumu ile ilgilidir. G-8'in son yıllarda bunalım alanları olarak ele aldığı ve üzerinde opeıasyonel planlamalar yaptığı konular Türkiye'nin doğrudan ilgi alanına giren konulardır. Kosova ve Kıbrıs konularının bu platformda, yani G-8’in 1999 zirvesinde ele alınış biçimi ve varılan sonuçlar bu konuda önemli bir sinyal olmuştur. 1999 zirvesinde Kıbrıs ile ilgili alman karar Türkiye’nin bu örgütün kazanmakta olduğu merkezî konumu yeniden değerlendirmesini zorunlu kılmıştır. G-7 döneminde örgütün ekonomi-politikle sınırlı görünen yapısı dolayısıyla kısmen kayıtsız kalan Türkiye, özellikle Rusya'nın örgüt-içi ilişkilerde devreye girmesinden sonra bu yeni konumdan belki de en olumsuz yönde etkilenebilecek ülkeler arasında yer almaktadır. Kıbrıs meselesi dolayısıyla BM Güvenlik Konseyi ve BM Genel Sekreterliği ile hep hassas veya gerilimli dönemler yaşayan Türkiye şimdi de G-8 baskısının oluşturacağı yeni bir diplomatik kıskaç ile karşı karşıya kalma riskinin yükünü taşımaktadır.

Aslında bu tür bunalım alanlarına müdahale yetkisini nereden aldığı uluslararası hukuk açısından her zaman tartışmalı olan G-8’in Kıbrıs konusunda aldığı karar bu örgütünTürkiye’nın de doğrudan müdahit olduğu bölgesel bunalım alanları ile ilgili operas-yonel roller üstlenebileceğini bir kez daha ortaya koymuştur. Türkiye’nin G-20 üyeliği bu tür bunalım alanlarında ve geçiş dönemlerinde manevra alanı sağlayabilecek bir özellik taşımaktadır.

G-20 benzeri platformlardaki üyelik imkanları, bu platformların daha sınırlı misyon tanımlamalarının ötesinde, küresel ve bölgesel etkinlik potansiyeli olarak değerlendirilmelidir. Bu da bütün bu platformlarda etkin bir diplomasi takip etmekle mümkün olabilir. Türkiye artık uluslararası itibarını sadece Kuzey ve Batı ülkelerinin periferisinde bulunmaktan değil, kendi yakın kara, deniz ve kıta havzalarındaki etkinliğinden ve küresel gelişmelerdeki özgür ve özgün tavrından almak zorundadır.

2. Bölüm

Stratejik Dönüşüm ve Balkanlar

Çift kutuplu yapının dağılması ile birlikte bu kutupların Avrasya sathındaki yüzleşme alanlarında bölgesel istikrar unsurlarım zayıflatan ciddî stratejik ve jeopolitik boşluk alanları doğdu. Bu durum özellikle II. Dünya Savaşından sonra, Soğuk Savaşın katı demirperdesinin getirdiği statik denge dolayısıyla, yaklaşık yarım asır fiilî çatışma görmemiş olan Avrupa kıtasını derinden etkiledi. Soğuk Savaşın nükleer silahları da kapsayan terör dengesi etkisini kaybedince uluslararası ve bölgesel çelişkilerden kaynaklanan sınırlı konvansiyonel çatışına alanları için uygun bir zemin oluşmuş oldu.

Doğu Avrupa'nın Baltık ülkelerinden Macaristan'a kadar inen kuzey hattı bu bunalımlı geçiş dönemini küçük çatışmalar ve rızaya dayalı bölünmelerle daha az sıkıntı ile atlatırken, etnik ve dinî farklılaşmanın karmaşık bir jeoküllürel yapılanma ürettiği güney kanadı, yani Balkanlar, tarihî gerekçelerle meşruiyet kazandırılmaya çalışılan konvansiyonel ve paramiliter çatışmaların odağı haline geldi.

Türkiye'yi doğrudan ilgilendiren Bosna ve Kosova’nın bu çatışmaların odağında yer alması, önemli ölçüde bu jeopolitik boşluk alanı ile jeokültürel yüzleşme alanının kesişim hattında bulunma-larındandır. Balkanlar jeopolitiğinin dayandığı iki temel eksenden Drava-Sava eksenin in merkezi Hırvatistan ve Sırbistan arasında kalan Bosna-Hersek’te; Sırbistan, Makedonya, Bulgaristan ve kısmen de Yunanistan arasında kalan Momva-Vardar ekseninin ..Dünya Savaşı ve Soğuk Savaşın Balkan jeopolitiğinde temel dayanak unsurları olan bu iki eksenin aynı zamanda yoğun jeokül-türel yüzleşme ve ayırım hatları olması, küresel ve bölgesel aktörlerin Balkanlardaki stratejik düğüme olan ilgisini kamçılamıştır. Miloseviç önderliğindeki Sırp yönetiminin barbar tavrı, bu jeopolitik ve jeokültürel ilgilerin çatıştığı ve uluslararası hukukun ıeel-politiğe feda edildiği bir dönüm noktasında, kendine bir manevra imkanı bulmuştur.

Bosna ve Kosova bunalımlarını, birbirleriyle ilgili üç ayrı düzlemin oluşturduğu çelişkilerin kesişim alanında değerlendirmek gerekmektedir. Bunlardan birincisi küresel aktörlerin müdahil olduğu uluslararası ilişkiler sistemi düzeyindeki çelişkiler; İkincisi Doğu Avrupa ve Doğu Akdeniz çevre hatlarını da içine alan Balkan-eksenli bölgesel çelişkiler; üçiincüsü ise Bosna ve Kosova’mn birinci dereceden komşuları ile olan ilişkilerinde ortaya çıkan ve bölgedeki jeokültürel bölünmüşlükten kaynaklanan daha küçük ölçekli ama daha doğrudan çelişkiler düzlemidir. Bir yandan bu düzlemlerin iç yapılarından kaynaklanan, diğer yandan bıi düzlemler arasındaki ilişkilerde ortaya çıkan unsurları birlikte ele almak, bunalımın bütün veçhelerini ortaya koyabilmenin öncelikli şartıdır.

I. Soğuk Savaş Sonrası Dönemde Sistemik Çelişkiler ve Balkanlar

Soğuk Savaş sonrası dönemde Yugoslavya’nın bölünmesi ile başlayan, Bosna’da yaşanan etnik kıyım ile tırmanan ve Kosova bunalımı ile yeni nitelikler kazanan Balkanlar Meselesi gittikçe bölgesel nitelikli bir çatışma olmaktan çıkarak uluslararası sistemin ve bu sistemin merkezindeki güçlerin kader ibresi olma sürecine girmiş bulunmaktadır. Bu çerçevede Balkanlar, henı II. Dünya Savaşı somasında ortaya çıkmış uluslararası örgütlerin, hem de yeni dönemin güç merkezlerinin sınanma alanı olmaktadır. Uluslararası sistemde değer ve mekanizma düzeyinde yaşanan belirsizlikler bu çatışma alanına doğrudan yansımakta; gerek küresel gerekse kıta-ölçekli güç dengelerindeki değişimler en çarpıcı etkilerini yine bu alanda göstermektedir.

Bu açıdan 1999 baharında gerçekleştirilen Kosova Müdahalesinin küresel ölçekli strateji geliştirme potansiyeline sahip bütün büyük güçlerin müdahil olduğu bir diplomatik ve askerî tablo ortaya çıkarmış olması dikkat çekicidir. Bu nedenledir ki, Soğuk Savaş sonrası Balkanlarda yaşanan gelişmeleri tahlil etmek sadece bölgesel bir analizi değil, uluslararası sistemin ana unsurlarını da kapsayan daha geniş ölçekli analizi gerektirmektedir.

Bosna ve Kosova bunalımlarım tırmandıran sistemik çelişkiler üç ana başlık altında ele alınabilir: fi) ABD-Avrupa/Almanya arasındaki küresel çıkar çelişkisi, (ii) Avrupa içinde İngiltere/Fransa, Almanya ve Rusya arasındaki kıta-ölçekli çelişkiler ve (ili) güç-ek-senli bu çelişkilerin uluslararası hukuk ve örgütler düzeyinde yol açtığı çelişkiler.

Uluslararası ilişkilerin sistem düzeyindeki çelişkileri açısından bakıldığında, bu sistemik çelişkilerin en sert ve doğrudan yansıdığı iki bölge olan Ortadoğu ve Balkanları edilgen kılan bunalımlar arasındaki zamanlama ayan son derece ilginç bir ipucu oluşturmaktadır. Soğuk Savaş dönemindeki çift kutuplu yapının en sert ve en suni ikili bölünmeye tabi tuttuğu bu iki bölge, Soğuk Savaş sonrası dönemde ortaya çıkan dinamik uluslararası konjonktürde kendi etkinlik alanlarını genişletmek isteyen büyük güçler arasındaki çelişkilerin de en doğrudan ve birbirine paralel bir şekilde yansımasına şahit olmuştur.

Bu açıdan bakıldığında, Soğuk Savaş sonrası uluslararası sistemi Yeni Dünya Düzeni söylemi ile tekrar kurma çabasının gündeme getirilmesine zemin hazırlayan Körfez Savaşı ile bu söylemin bütün temel unsurlarının reelpolitiğin acımasız dengelerine kurban edildiği Bosna bunalımı arasındaki zamanlama ve süreklilik ilişkisi son derece dikkat çekicidir. Körfez Savaşının bitmesinden ve Ortadoğu’daki Amerikan hakimiyetinin küresel bir güvenlik söylemi ile pekişmesinden kısa bir süre sonra küresel güçler arasındaki çatışma alanı Balkanlara kaymıştır.

Bu paralellik bir satranç oyununun karşılıklı hamleleri şeklinde bir seyir takip etmiştir. İrak'm silah teknolojisindeki Alman patentini gören ABD. Körfez Savaşı ile gerek küresel gerekse bölgesel dengelerin nihaî belirleyicisi olduğunu tescil etmeye yönelik bir Yeni Dünya Düzeni kavramı geliştirerek uluslararası bütün aktörleri seferber etme becerisi göstermiş ve bunun reel gücünü de Körfez Savaşında ispat etmiştir.

Bu de facto üstünlüğü kabul etmek zorunda kalan Almanya öncülüğündeki Avrupalı güçler bir taraftan diplomatik bir karşı hamle ile (Oslo Süreci ve Madrid Konferansı) Ortadoğu Barış Sürecini Avrupa eksenine çekmiş; diğer taraftan da başka bir de facto durum yaratan Yugoslavya’nın bölünmesi sürecini başlatarak Balkanlar ve Doğu Avrupa’nın da kendi etki alanına girdiğini tescil etmek istemiştir. Büyük güçler arasındaki bu parçalanma süreci Körfez Savaşı süresince kullanılan uluslararası kamuoyu ve Ban değerleri gibi normatif kavramların yıpranmasına yol açmış ve reelpolitik unsurların uluslararası sistem üzerindeki etkisini artırmıştır.

Soğuk Savaş sonrası uluslararası düzen ve çatışma alanları ile ilgili üretilen tezler de bu iki bunalım alanındaki gelişmeleri meş-rulaştıııcı ve yönlendirici öğeler barındırmaktadır. Francis Fuku-yama’mn Tarihin Sonu tezi Batı medeniyetinin ve değerlerinin mutlak zaferini yeni bir uluslararası düzenin ana unsuru olarak ilan etmek suretiyle Körfez Savaşı öncesi meşrulaştırıcı bir rol üstlenirken, Samuel Huntington'm Medeniyetler Çatışması tezi Balkanlardaki bunalımı Batı-dışı medeniyetlerin de sorumluluk sahibi olduğu yeni bir çatışma alanı olarak takdim etmek suretiyle Sırpların işlediği insanlık suçlarını ve bu suçlara dolaylı katkıda bulunan Batı ülkelerinin sergilediği çifte standardı örten bir tez ortaya koymaya çalışmıştır.

Balkanlardaki bunalımın ilk safhasında ABD Körfez bölgesinde sağladığı kesin üstünlük karşılığı Doğu Avrupa’nın, NATO’yn genişletme operasyonları dışında, genelde Avrupa’nın özelde Almanya’nın etki alanına kaymasına sınırlı bir şekilde göz yummuştur. Bu çerçevede Avrupa-içi çelişkilerin nabzını son derece soğukkanlı bir diplomasi ile tutan ABD bu karşı hamlelerin Balkanlar üzerindeki etkisini doksanlı yılların başlarından itibaren yakın takibe almıştır.

Nitekim Almanya’nın bu dolaylı etki alanı bölüşümünün sonucunda Yugoslavya'nın bölünmesi sürecini bir süper devlet adayı psikolojisi ile yürütmesi ve etki alanını Slovenya ve Hırvatistan üzerinden Adriyatik'e doğru genişletmesi Avrupa-içi dengeleri harekete geçirmiştir. BM Güvenlik Konseyi kararı ile devreye giren Ingiliz-Fransız bloku, klasik Germen-Slav rekabetini dengeleyen üçüncü bir unsur olarak Bosna'daki statünün Sırbistan lehine devamını sağlayan müdahale-karşıtı bir politika takip etmeye başlamıştır. Avrupa'da artan Alman etkisinden kaygı duyan îngı-liz/Fransız diplomatik ve askerî misyonu bir denge unsuru olmanın tabii psikolojisi içinde risk üstlenmeksizin bunalımı uzun dö-. neme yayarak dondurma taktiğini izlemiştir. Bosna'daki etnik kıyıma dayanan statükonun hukukileşmesini isteyen Rusya’nın desteğini kazanan bu politika Bosna’daki katliamın iki yıl süre ile seyredilmesi sonucunu doğurmuştur.

Büyük güçler arasındaki küresel ve kıta-ölçekli bu çelişkiler etnik kıyımın zamana yayılarak etkin bir şekilde sürdürülmesine zemin hazırlamıştır. Bu süreç Almanya ile ABD arasında gerçekleşen çift yönlü bir optimum uzlaşmaya dayalı Dayton Anlaşması ile sonuçlanmıştır. Bu anlaşmanın hemen öncesinde gerçekleşen askerî harekatlar ve anlaşmanın bizatihi kendisi bir taraftan Hırvatistan’ın sınır bütünlüğünü sağlayarak Almanya’nın etki alanının Adriyetik’e inmesini temin etmiş, diğer taraftan da Bosna’ya, dolayısıyla Balkanlar ve Doğu Avrupa’ya Amerikan güçlerinin girmesini hukukileştirerek ABD’yi bölgenin temel belirleyici meşru gücü haline getirmiştir.

Bosna bunalımını son derece etkin bir diplomasi için kullanan ABD böylece hem Avrupa’nın bunalım çözme ve güç kullanma konusu ndaki iç zaaflarım ortaya koymuş, hem de ABD ve NATO olmaksızın Avrupa’nın iç güvenlik meşelerinin çözülemeyeceğini göstererek fiilî olarak bölgeye girme şansı elde etmiştir. Dayton sürecinden sonra da NATO, AB’nin ekonomik olarak yayıldığı her alana, bir güvenlik unsuru olarak girmeye başlamıştır. Bunun diplomatik anlamı Avrupa'nın ekonomik etki alanının güvenliğinin NATO ve ABD’nin fiilî gücü ile sağlanması demektir.

Bu açıdan bakıldığında Bosna’yı tanımlanması güç bir politik varlık haline vetiren Davtnn Anlaşması nihai bir küresel rekabetin bölgesel bunalan alanlarına yayılmasını kontrol eden geçici bir bunalım erteleme operasyonu olarak görülebilir. Bosna'da hâlâ Bosna halkının egemenliğine dayalı nihaî bir çözüme ulaşılamamış, aksine bunalımın dondurulmasına ve bu sürecin NATO ve ABD güçlerince yönlendirilmesine dayanan geçici bir statü belirlenmiştir.

1999da Kosova Müdahalesinin sürdüğü günlerde tekrar tırmanan Brcko bunalımı bu geçici statünün her an yeniden çatışmaya dönüşebileceğinin açık bir göstergesi olmuştur. Bosnada halen geçici barışı sağlayan unsur, uluslararası hukuka dayalı bir egemenlik hakkının kullanımı değil, konjonktürel sistemik güç dengelerinin sağladığı geçici istikrardır. Bugün sakin gibi görünen Bosnada uluslararası sistemik güçlerin iç çelişkilerinden her an etkilenebilecek bir hassasiyet sürmektedir.

Büyük güçlerin sistemik düzeydeki çelişkileri ve bu çelişkilerin yol açtığı dengeler açısından Bosna ile Kosova bunalımları arasında çok önemli süreklilik unsurları ile birlikte ciddi çıkar farklılaşmaları da mevcuttur. Ortadoğu ve Balkanlar arasındaki bölgelera-rası etkileşim çerçevesinde ilginç bir kıyas ile diyebiliriz ki, Kosova bunalımının 1998 başlarında Ortadoğuda Körfez Savaşından sonra sıcak savaşa en çok yaklaşılan bir bunalımın hemen akabinde, tırmanmaya başlamış olması bir tesadüf değildir. Ne 1991de Bağdat’ın bombalanmasından bir iki ay sonra eski Yugoslavyada çatışmaların başlaması bir tesadüftür, ne de 1998 başlarında böyle bir bombalamanın eşiğinden dönülmesinden hemen sonra Koso-va’nın patlaması. Bosna bunalımında etkin rol üstlenen Fransa ve Rusya’nın 1998 başlarında ABD’nin lıak'a müdahalesine yeşil ışık yakmamaları Balkanlardaki güç dengelerini de etkilemiştir. Almanya bu kez usta bir diplomasi ile ABD yanında yer alır gözükmüş ve Avrupa-içi parçalı diplomasiyi bu kez bir esneklik aracı olarak değerlendirmiştir. ABD’nin Kosova’daki bunalıma 1998 başlarında son derece sert çıkışlarla tepki göstermesi de, Sırbistan’ın bölgesel etkinliğini kendi küresel etkinliğinin bir parçası olarak gören Rusya ile bu etkinliğe lojistik destek sağlayan geleneksel Sırp dostu Fransa’ya yönelik bir mesaj içermektedir.

Fransız (Anglo-Frank) blokunun Kosova sürecinde de öne çıkması ve NATO müdahalesi öncesinde yapılan görüşmeler esnasında NATO kararlılığım olumsuz yönde etkileyen bir tavır takınmasıdır. Suplara tekrar tekrar tanınan süreler caydırıcılığı zayıflatmış ve Bosna'daki insanlık suçLannın ağır yükünü taşıyan Sırpların ulus-lararası diplomaside tekrar meşruiyet kazanmasına yol açmıştır. Ingiliz-Fransız blokunun müdahale öncesi barış görüşmeleri esnasında Bosna'ya göre daha sert bir söylem benimsemeleri de Bosna tecrübesinden ders almış olmaktan değil, Dayton ile birlikte bölgeye kaçınılmaz olarak giren ABD’nin bölge politikasındaki ağırlığım yitirmeme çabasından kaynaklanmıştır.

Kosova konusundaki etkisizliğin bölgeye yayılabileceğini ve gerek Bosna gerekse Makedonya'daki ABD ve NATO güçlerini zaafa uğratabileceğini düşünen ABD bu kez zamanlama konusunda daha hassas davranma zorunluluğu hissetmiştir. Öte yandan yaklaşan NATO zirvesi ile ittifak bünyesine katılacak olan Macaristan, Çek Cumhuriyeti ve Polonya ile birlikte aynı zamanda bir Orta ve Doğu Avrupa örgütü haline dönüşecek olan NATO'nun bölgedeki ağırlığının Kosova'daki bunalımın seyrinden önemli ölçüde etkilenebilecek olması da NATO'nun müdahale yönündeki kararlılığını olumlu yönde etkilemiştir.

ABD artık NATO üzerinden Orta ve Doğu Avrupa'da doğrudan müdahil bir konumdadır ve bu konum bölge problemlerini Amerikan stratejisinin doğrudan unsurları haline dönüştürmektedir. Bu nedenledir ki, NATO müdahalesi sürecinde ve sonrasında kendi içinde çatlama yaşayan tngiliz-Fransız-Rus blokunun hareket alanı Bosna’ya göre daralırken, kıta-içi güçler arasındaki diplomatik esneklik alanım etkin bir şekilde kullanan Almanya önemli bir manevra kabiliyeti kazanmıştır.

Bölgede ABD ve NATO’nun artan etkisinin Rusya’yı ciddi şekilde tedirgin etmesi yine tarihî bir refleks ile Fransa ve Rusya arasında bir yakınlaşma doğmasına yol açmıştır. Doğrudan bir ABD etkisinden çok NATO'nun çok taraflı etki alanının devreye girmesini tercih eden Almanya ise gelişmeleri tipik bir Alman soğukkanlılığı ve disiplini ile takip etmiş ve II. Dünya Savaşından sonraki ilk Alman askerî güç kullanımına uluslararası ve ulusal meşruiyet zemininin önünü açmıştır. Avrupa-içi dengeler açısından Fransa'ya, uluslararası dengeler açısından ABD'ne yakın duran İngiltere de nihaî kertede denge kurucu bir rol üstlenmeye çalışmıştır.

Kosova'ya yönelik bu çıkar ve bakış farklılaşmaları bölgeye giren KFOR güçlerinin bölge balkı ile olan ilişkilerine de yansımıştır. Rusların daha müdahale sonrası kontrol alanları ile ilgili görüşmeler sürerken de facto bir adımla Kosova’ya girerek Priştine havaalanında denetimi ele geçirmeleri bu farklılaşmanın ilk çarpıcı işareti olmuştur. II. Dünya Savaşından sonra ilk defa askerî bir güç halinde bölgeye geri dönen Almanya'nın denetimindeki Prizıen’de Sırp azınlık ile Alman askerleri arasında müdahalenin ille çalışmaları yaşanırken, Sırplaı a tarihî yakınlık hisseden Rusya ve Fransa'nın denetimindeki bölgelerde Arnavutlarla banş gücü askerleri arasında fiilî güç kullanımına varan yoğun ihtilaflar söz-konusu olmuştur. Nihaî statünün belirlenmesinde söz konusu olacak gecikme ve KFOR misyonunun belirsiz bir süre ile uzaması bu tür çatışmaların tırmanmasına ve farklı ülkelere mensup barış gücü askerlerinin sergilediği farklı tavırlarla iç çatışmalar ve çelişkiler yaşanmasına yol açabilir. Bu da Balkanlar ve Kosova’nın küresel ve kıta-ölçekli çıkar çatışmalarının küçük bir sahnesi olmasına sebep olabilir.

Kosova Müdahalesi ile uluslararası alanda etkinlik kazanan önemli sistemik unsurlardan birisi de NATO'nun küresel dengeler çerçevesinde kazanmakta olduğu yeni misyondur. Soğuk Savaş sonrası dönemde çift kutuplu yapının dağılması kürese] dengelerde Avrupa sahnesinin tekrar merkezî bir konum kazanmasını beraberinde getirmiştir. Çift kutuplu yapıda Afrika'dan Küba’ya, Kore'den Latin Amerika'ya kadar uzanan ideolojik/stratejik mücadele sathı bu bölgelerdeki tırmanmanın küresel ölçekli bir savaşa dönüşebileceği kaygısını artırıyordu. Kore ve Küba bunalımları bunun tipik misalleridir.

Soğuk Savaş sonrası dönemde ise, bu dönemin belirleyici gücü olan ABD, Avrupa dışındaki gerilim alanlarının bölgesel Ölçekte tutulabileceğinin farkındadır. Buna mukabil, Avrupa-içi bunalımlar daha önceki iki dünya savaşı örneğinde olduğu gibi küresel ölçekli gerilimlere zemin teşkil edebilecek unsurlar barındırmaktadır. Onun içindir ki, Amerika küresel barışı koruma misyonu biçtiği NATO’ya özellikle Avrupa sathında daha yaygın ve derinlemesine bir görev alanı oluşturmaktadır.

Kosova Müdahalesinin, bu çerçevede, NATO'nun yeni misyonunun tekrar ve daha net bir şekilde tanımlandığı 25 Nisan’daki 50. kuruluş yıldönümünün hemen arefesinde ve Polonya, Macaristan ve Çek Cumhuriyeti'nin ittifaka katılma süreci ile eşzamanlı olarak gerçekleşmiş olması dikkat çekicidir. 1991 Roma Zirvesinde ilan edilen yeni stratejik konseptte “ittifakın Avrupa içindeki stratejik dengeyi muhafaza edeceği”nin vurgulanması ve o günden bugüne bu hedefte yapılan revizyonlar değerlendirilmedikçe bu müdahalenin küresel dengeler üzerindeki etkileri anlaşılamaz.

Bu açıdan bakıldığında, Kosova’ya yönelik müdahalenin hedefi sadece Kosova'daki insanlık trajedisini durdurmakla sınırlı değildir. NATO’nun Orta ve Doğu Avrupa’da oluşmakta olan yeni stratejik dengelerin merkezine oturmaya başladığı bu yeni dönemde saldırgan politikalarını sürdüren Miloseviç’in sahip olduğu askerî ve stratejik güç törpülenmek ve denetim altına alınmak istenmiştir. Yugoslavya’nın Soğuk Savaş süresince Avrupa'nın üçüncü büyük askerî gücü olduğu da düşünülürse bu törpülemenin taşıdığı anlam daha da netlik kazanmaktadır. Önümüzdeki dönemde stratejik tırmanmanın temelde Avrupa ve Ortadoğu eksenli olacağını düşünen ABD, NATO-eksenli olarak Avrupa'da, Amerikan askerî gücü olarak da Ortadoğu’da bir stratejik güvenlik alanı oluşturmaktadır.

Bu çerçevede Kosova Müdahalesinin NATO’nun genişleme planları çerçevesinde Polonya, Macaristan ve Çek Cumhuriyeti’ni resmen bünyesine katacağı ve NATO’nun stratejik misyonunun yeniden tanımlanacağı 1999 Washington Zirvesi öncesinde gerçekleştirilmesi bir tesadüf değildir. Soğuk Savaş dengelerinin sarsılmasından sonra Orta ve Doğu Avrupa’da ortaya çıkan jeopolitik boşluk alanım doldurmaya kararlı olan NATO ve ABD, Polonya’dan Adriyatik’e inen kuşak üzerinde yeni bir dengeleyici stratejik rol üstlenmektedir. Bu stratejik kuşak üzerinde en ciddi askeri güce sahip olan ve bu gücü denetimsiz bir saldırganlık içinde kullanma temayülünü Bosna’da göstermiş oian Sırbistan’ın askeri gücü bu operasyonla belli bir düzeyin altına indirilmek istenmiş ve bu hedefe büyük ölçüde ulaşılmıştır. Operasyonun özellikle hava savunma sistemine yönelmiş olmasının ana sebebi de budur. Kosova'da etnik kıyımı yapan bu savunma sistemi değildir; ancak f bu hava savunma sistemi, ileriye yönelik olarak, NATO’nun caydırıcılık ve etkinlik gücünü tehdit edebilecek yegâne unsurdur. Kör- \ îez Savaşı ile nasıl sadece Kuveyt’in bağımsızlığı değil Ortadoğu'da sıradan bir bölgesel gücün çok üstünde bir askerî kapasiteye sahip olan Irak'ın bu kapasitesinin bölgedeki güçler dengesinin gerektirdiği makul bir sınırın altına indirilmesi hedeflenmişse, son Kosova müdahalesinde de sadece Kosova'daki etnik kıyımın durdurulması değil, Soğuk Savaş döneminde Doğu Avrupa’daki dengelerin üzerinde bir askerî güce sahip olan Yugoslavya’nın gücü özellikle hava savunma sistemleri açısından direnebilir ölçülerin altına çekilmiştir.

Bu çerçevede NATO için Kosova problemi kadar NATO üyeliği kesinleşen Macaristan ile Sırbistan arasında çıkabilecek olan Voy-vodina problemi de önem kazanmaktadır. Macar nüfusun yoğun- 4 luklu olarak bulunduğu Voyvodina konusunda çıkması muhtemel Sırp-Macar çatışması, Macaristan’ın NATO’ya girmesinden sonra artık bölgesel bir problem olmaktan çıkarak bir NATO-Sırp çatış-masına dönüşme riski taşımaktadır. Bunun içindir ki, NATO operasyonlarında sadece Kosova’daki etnik kıyımın durdurulması değil, Sırp askerî gücünün tümüyle denetim altına alınabilecek düzeye indirilmesi hedeflenmiştir.

Bütün bu gelişmeler göstermektedir ki, NATO, üyelerine yönelik saldırılara ayarlı bir savunma ittifakı olmaktan çıkarak yönlendirici, belirleyici ve denetleyici bir üst stratejik örgüt konumuna gelmektedir. Başka bir deyişle, IMF aracılığıyla finans hareketlerini, Dünya Bankası aracılığıyla kredi akışlarını, Dünya Ticaret Örgütü ile ticarî ilişkileri yönlendiren ve belirleyen Pax Americana NATO ile de stratejik dengelerin seyrini doğrudan yönlendirmeye ve denetlemeye çalışacaktır. Bu yeni konum Avrupa-içi dengeler kadar II. Dünya Savaşından sonra oluşmuş olan BM sistemini de etkileyebilecek ölçekte bir gelişmedir. BM’nin meşruiyetini aldığı ulusal egemenlik alanı tanımlamaları ile uluslararası norm ve hukuk alanı tanımlamaları arasındaki gri ve muğlak alan bundan sonraki küresel düzen arayışlarım büyük ölçüde etkileyecektir.

II. Soğuk Savaş Sonrası Dönemde Bölge-içi Dengeler

Balkanlar Soğuk Savaş süresince çift kutuplu yapılanmanın bir yansıması olarak bölgesel dengelerden çok küresel dengelerden etkilenen bir konumda idi. Soğuk Savaş sonrası dönemin en önemli sonuçlarından birisi bölgenin iç dinamiklerinin ve karmaşık etnik/dinî yapısının bölgesel politikaları doğrudan etkileyecek şekilde devreye girmesidir. Bu durum, büyük güçlerin küresel stratejileri ile bölgesel güçlerin bölge-ölçekli politikaları arasında yeni bir etkileşim alanı doğurmuştur.

Böylece mesela Soğuk Savaş süresince özellikle Tito döneminde SSCB’nin etki alanı dışında kalmaya özen gösteren ve bu anlamda küresel ve bölgese) politikalar açısından özgün bir denge unsuru haline gelen Yugoslavya’nın bölünmesi ile bu devletin merkezî kütlesini oluşturan Sırbistan, Rusya-eksenli bir politikaya yönelirken, SSCB’nin bölgedeki uyduları şeklinde hareket eden Bulgaristan ve Romanya daha bağımsız bir politika oluşturma çabası içine girmişlerdir.

Soğuk Savaş süresince Batı Bloku içinde yer aldığı için Yugoslavya ile dengeli politikalar izlemeye çalışan Yunanistan, Soğuk Savaş sonrasında Sırbistan’a yaklaşmış ve bu ülke ile özellikle Arnavutluk ve Makedonya'yı ortak bir şekilde denetlemeye dayalı politikalar geliştirmeye çalışmıştır. Yugoslavya’dan kopan Sloven-ya ve Hırvatistan, Balkan ülkeleri olmaktan uzaklaşarak İtalya ve Almanya’ya yaklaşan Orta Avrupa ve Adriyatik ülkeleri olma yoluna girmişler ve bu anlamda Avusturya ve Macaristan’a benzer bir konu ma yönelmişlerdir. Romanya Tuna havzasının getirdiği avantajla güneye yönelik bir Balkan politikasından çok, Orta Avrupa ile Karadeniz arasındaki köprü rolünü önceleyen bir politika geliştirmeye başlamıştır. Türkiye ise bir taraftan bölge içi bunalımlarla hazırlıksız bir şekilde karşı karşıya kalırken aslında kendi tarihi ile yüzleşme zorunluluğu içine girmiş; diğer taraftan da bölge içindeki dengelerin çekim alanından uzaklaşmamaya çalışmıştır.

Bu şartlar bazı tabiî ittifaklarla birlikte değişen şartlara uyum sağlayan geçici ve esnek uzlaşma alanlarını da beraberinde getirdiği politikalarında büyük ölçüde anlaşma içinde olan Sırbistan ve Yunanistan arasındaki ittifak ile kaderlerini tarihî bir insiyak ile Türkiye'nin bölgedeki ağırlığına bağlı gören ve hem Sırbistan hem de Yunanistan ile ihtilaflı ilişkiler içinde olan Bosna, Arnavutluk ve Türkiye arasındaki ittifak zikredilebilir. Sırbistan ile yaşadığı uzun savaş ve Dayton Anlaşmasının Bosna’da Hırvatlar ve Boşnaklar arasında öngördüğü federatif yapı dolayısıyla ikinci gruba yakın bir politika içinde gözüken Hırvatistan yine de bölge-içi çelişkilerin Bosna’ya yansıdığı durumlarda bunalımın seyrine göre değişen esnek bir tarafsızlık içinde olmayı tercih etmektedir.

Kosova bunalımının yayılmasının en çok etkileyeceği ülkelerin başında gelen Makedonya aynı zamanda Balkan meselesinin düğüm noktasını oluşturmaktadır. Bağımsızlığına ve ülke bütünlüğüne karşı hem Sırbistan, henı Yunanistan hem de Bulgaristan’dan kaynaklanan baskılar karşısında kalan Makedonya aynı zamanda ülke nüfusunun takriben yarısını oluşturan Arnavutlarla ciddi problemler yaşamaktadır. Bu da Makedonya'yı bölgesel dengelerin ve gücün kayış istikametine doğru tavır almaya sevketmektedir.

Makedonya ve Batı Trakya konusunda Sırbistan ve Yunanistan ile ciddi çelişkileri olan ve her iki bölgede de tarihî hak iddiası taşıyan Bulgaristan bu konularda Türkiye’ye yakın olmakla birlikte, Türk azınlığın varlığı dolayısıyla etnik haklar konusunda konjonk-tüıel olarak Sırp-Yunan ittifakına yakın bir politika takip edebilecek olması, Bulgaristan'ın bölgesel rolüne kritik bir konum kazandırmaktadır. Romanya ise bunalıma doğrudan taraf durumunda olmadığı için ekonomik çıkarlarını önceleyen konjonktürel bir tavır belirlemeye çalışmaktadır. Romanya’nın Kosova müdahalesi sonrasında bölgeye geçmek isteyen Rus birlikleri ile ilgili olarak takındığı tavır bu konjonktürel bakış açısının izlerini taşımaktadır. Ancak Kosova müdahalesi sonrasında denetim altına alman güneydeki etnik çatışma kuzeye doğru yayılır ve Transilvanya’daki Macar azınlığı da hareketlendirirse ve bu hareketlenme Sırbistan’ın Voyvodina bölgesindeki Macar azınlıkla paralel bir şekilde gelişirse muhtemel bir Sırp-Romen yakınlaşması sözkonusu olabilir ki, bu durum özellikle Tuna’nın seyir güvenliğini doğrudan etkileyeceği için Balkanlar probleminin artmasına yol açabilir. Ancak Macaristan'ın AB’ııin ilk beş, Bulgaristan ve Romanya’nın ise ikinci beş aday ülkeleri arasında yer alması böylesi etkin nitelikli bir çatışmanın bu ölçekte yayılmasını ve bu ülkelerin sert bir tavır içine girmesini engelleyecektir.

Bölgeye yönelik NATO müdahalesinden sonra fiilî güvenlik tehdidinin ve etnik çatışma riskinin önemli ölçüde denetim altına alınması Balkanlardaki jeopolitik hatlar ile jeokültiirel hatların kesişim noktalarındaki hassasiyeti ortadan kaldırmamıştır. Gerek Dayton Anlaşmasıyla Bosna’da, gerekse NATO müdahalesi ile Ko-sova'da oluşturulmaya çalışılan düzen kalıcı bir barışı sağlama konusunda hâlâ yeterli bir garanti oluşturmamaktadır. Drava-Sava jeopolitik hattı üzerindeki Boşnak- Hırvat-Sırp jeokültürel çatışma alanı ile Morava-Vardar jeopolitik hattı üzerindeki Arnavut-Sırp-Makedon jeokültürel çatışma alanı etnik ayrım hatlarından bölgesel çevreye yayılma riski taşımaya devam etmektedir.

İti. Bosna Bunalımı ve Dayton Anlaşması

Dayton Anlaşmasının üzerinden beş yılı aşkın bir süre geçmiş olmasına rağmen Bosna-Hersek devleti hâlâ kendi sınır egemenliğini tümüyle sağlayabilir bir iç bütünlük kazanamamıştır. Bu durumun temel sebebi büyük ölçüde Dayton Anlaşmasının taraflar arasında yol açtığı statü eşitsizliğidir. Etnik temizlik suçlusu işgalci Sırplar, 1992 Nisanından Dayton Anlaşmasına kadar geçen süreç içinde önce Bosnalı Sırplar olarak meşrulaştırılmışlar, daha sonra da Bosna Sırp Cumhuriyeti tanımlaması ile devlet kurucu unsurlar olarak takdim edilmişlerdir. Bir tarafta Sırp tarafı Cumhuriyet tanımlaması ile konsolide olurken diğer tarafta Müsiii-marı-Hırvat tarafı bir federasyon olmanın bütün çelişkilerini barındıran bir nitelik arzetmektedir. Böylece Sırplar kendilerine ait bölgede tanı bir otonom statü temin ederken, Müslümanların diplomatik ve askeri pozisyonu Hırvat faktörü ile denetim altına alınmıştır. Dayton Anlaşmasını takip eden aylarda Müslümanlar ile Hırvat)ar arasında özellikle Mostar’da yaşanan gerginlik, anlaşmanın yumuşak karnım ortaya koymuştur.

Dayton Anlaşması öncesinde ve sonrasında yaşanan gelişmelerle ülkenin önemli büyük şehirleri olan Saıaybosna ve Tuzla’da Müslümanların, Banja Luka’da da Sırpların denetimlerinin pekiştiğini gören Hrrvatlar, Mostar'ı kendi merkez üsleri haline getirmek istemektedirler. Savaş süresince lojistik bağlantılardan koparılarak Bosna içlerine hapsedilmek istenen Müslümanlar ise Mostar’ın deniz bağlantısı ve lojistik destek için bir kilit durumda olduğunun farkındadırlar. Mostar'ın mutlak anlamda Hırvat kontrolüne terk edilmesi Müslüman-Hırvat federasyonunun can damarının Hırvatların eline verilmesi demektir. Bu da statüsü tam bir belirginlik kazanmamış olan Mostar’ı Müslümanlar ile Hırvatlar arasındaki en temel çatışma alanlarından birisi haline getirmektedir.

Dayton Anlaşmasının öngördüğü seyahat özgürlüğü, mültecilerin geri dönmesi, seçim kayıtlarının herkesin savaş öncesindeki ikametine göre yapılması, savaş suçlularının cezalandırılması gibi esaslarının öngörülen kapsamda uygulanamaması, anlaşmanın ülke siyasî yapısının yeniden kurulmasına dayalı bir istikrar ortamından daha çok uluslararası garantilerle yürürlükte kalmasını sağlamaktadır. Bu şartlar sağlanmadan yapılan seçimler, Bosna’da yapılan etnik kıyımın ortaya çıkardığı siyasî ve demografik statünün dolaylı da olsa tanınması anlamına gelmiştir.

Savaş öncesinde hemen hemen tamamıyla Müslüman olan, ve BM temsilcilerinin önünde tarihin gördüğü en acımasız etnik kıyımın yapıldığı Srebrenica ve civarındaki bölgede hâlâ tek bir Boş-nakm bulunmaması Dayton Anlaşmasının sağladığı statünün meşruiyetini tartışmaya açmaktadır. Savaş süresince yoğun etnik kıyınım yaşandığı Vişegrad, Srebrenica, Zvornik ve Foça gibi Doğu Bosna şehirlerinin ve Drina boyundaki Müslüman hakimiyetindeki bölgelerin otonom Sırp Cumhuriyeti topraklan olarak tescil edilmesi, Dayton Anlaşmasındaki etik-reelpolitik dengesizliğin tipik bir göstergesidir. Hele hele Srebrenica ve Zepa gibi BM’nin gözetimi altında kitlesel katliamların yapıldığı güvenlik bölgelerinin, eldeki açık savaş suçu delillerine rağmen Sırplara verilmiş olması hiç bir uluslararası hukuk değeri ile bağdaştırılamaz. Sırpları Bosna’dan sonra Kosova'da da yeni bir etnik kıyını politikası uygulama konusunda cesaretlendiren temel saik Dayton Anlaşmasındaki bu etik-reelpolitik dengesizliktir.

Evrensel insanlık ve uluslararası hukuk değerlerinden çok reel-politiğin diplomatik izlerini taşıyan Dayton Anlaşması bu yönüyle uluslararası sistemik dengelerin ortaya çıkardığı konjonktürel bir anlaşmadır. Konjonktürel kaygılar anlaşmada herkesi memnun etmeye çalışan muğlak ifadelerin hakim olmasına yol açmış görünmektedir. Bu da tarafların anlaşmayı kesin bir çözüm şekli olmaktan çok nihaî hesaplaşmayı erteleyen taktik bir adım olarak değerlendirmeleri sonucunu beraberinde getirmektedir. Uluslararası kamuoyunda etnik kıyım suçunun yükünü taşıyan Sırplar bu anlaşma ile üzerlerindeki psikolojik baskıyı atarken, Hırvatlar Hırvatistan’ın iç konsolidasyonunu sağlayan uygun konjonktürü Bosna’daki Hırvatların eşit statüsü ile daha da güçlendirme imkanı kazanmışlardır. Bir varoluş mücadelesini bütün imkansızlıklara rağmen sürdüren Boşnaklar ise Dayton’u, etnik kıyımın bütün yükünü taşıyan yorgun halkın kendini toparlamasına imkan tanıyan ve ülkenin uluslararası hukuk açısından iç bütünlüğünü nominal de olsa tescil eden bir metin olarak kabullenmişlerdir. Bunun içindir ki, Dayton sonrası Bosna’daki stratejik hassasiyetler uluslararası garantilerin getirdiği rehaveti değil, uzun dönemde kalıcı bir barışı sağlayacak olan gerçek bir teyakkuz halini gerekli kılmaktadır.

Dayton Anlaşmasının ortaya çıkardığı siyasî bölünme ile stratejik güvenlik hatları arasındaki uyumsuzluk, Bosna'da sürmelere olan statünün diğer önemli bir zaaf noktasını oluşturmaktadır. Bu durum özellikle Boşnaklar için biiyiik bir önem taşımaktadır. Hır-vatlar ve Suplar kendilerinin güvenliklerini Hırvatistan ve Sırbistan ile bir bütünlük içinde değerlendirdikleri için stratejik güvenlik hatları açısından ciddi bir derinliğe sahiptirler. Buna mukabil Orta Bosna’da temerküz eden Müslümanlar deniz bağlantısı itibarıyla Hırvatlar, kara derinliği ve Dritıa su yolu üzerindeki stratejik kuşak itibarıyla Sırplar tarafından kuşatılmış durumdadırlar.

Bosna-Hersek'in, uluslararası garantilere dayalı Dayton Anlaşması benzeri statülerin ötesinde, jeopolitik olarak yaşayabilir bir stratejik derinlik kazanması dört önemli stratejik şartın sağlanabilmesine bağlıdır. Bunlardan birincisi Orta Bosna’dan Mostar üzerinden denize ulaşan stratejik hattın ülke bütünlüğünün temel omurgalarından biri olarak ekonomik ve siyasî bütünleşmenin önemli bir aracı haline gelmesidir. Bu hat üzerinde sağlanacak ekonomik geçişkenük ve ortak çıkar alanı Boşnak-Hırvat federasyonunun da en ciddi dayanaklarından birini oluşturacaktır. Aksine, bu hat üzerinde yaşanacak bir çatışma, önce Boşnak-Hırvat fe- 4 derasyonunun çatlamasına sonra da Bosna-Hersek devletinin tümüyle çözülmesine yol açabilecek bir risk barındırmaktadır.

İkincisi, Sırplar tarafından en yoğun etnik temizlik hareketinin S yapıldığı Drina hattı üzerinden Orta ve Doğu Bosna bağlantısının | sürdürülmesidir. Dayton Anlaşmasında öngörülen serbest dolaşımın en stratejik öneme sahip olduğu bölge bu hattır. Bu hat üzerindeki yegâne dayanak olan Saıaybosna-Gorajde bağlantısı güç- 'l lendirilmeli ve bu bağlantının kademeli bir şekilde Zvornik ve Fo- | çaya doğru kaydırılması planlanmalıdır. Bu hat, gerek Bosna-Her-sek devlet inin Sırbistan tarafından yeniden tehdit edilmemesi, gerekse Orta Bosna’daki Müslüman Boşnak nüfusun kader birliği ettiği Sancak ve Kosova ile irtibatlarının sürmesi açısından büyük bir önem taşımaktadır. Drina hattı ve Doğu Bosna Osmanlı bakiyesi unsurların varoluş mücadelesi açısından Balkan jeopolitiğinin en hassas kuşaklarından birini oluşturmaktadır. Supların etnik kıyım projelerinde en büyük ağırlığı bu bölgeye vermelerinin temel sebebi de budur. Bosna-Hersek yetkilileri Dayton Anlaşmasından nihaî statüye geçiş sürecinde bu bölgenin tekrar ülkenin merkezi ile bütünleşmesine yönelik projeleri kademeli bir şekilde devreye sokmak zorundadırlar.

Doğu Bosna'nın tamamıyla Suplara mutlak anlamda terki sadece Bosna’daki değil, Balkanların tümündeki dengeler açısından son derece tehlikelidir. Sancak ve Kosova ile Bosna arasındaki bağları koparmak Boşnakları Hırvatların, Sancak ve Kosova'yı ise tamamıyla Sırpların etki alanına terk etmek demektir. Dayton Anlaşmasından sonra Sırplann bunalımı Kosova’ya yayma cesareti bulması biraz da bu stratejik kuşağın zayıflaması dolayısıyladır. Bu açıdan Bosna’nın fiilen Drina hattı ile irtibatının kesilmemesi büyük önem taşımaktadır. Bunun yolu da en azından Gorajde aracılığıyla Drina üzerinde bir köprü başı tutmaktır.

Bosna-Hersek’in yaşayabilir bir devlet olarak güvenliğini temin edebilmesinin üçüncü jeopolitik gerekliliği Saraybosna’dan başlayarak Prijedor ve Doboj üzerinden Brcko’ya uzanan ve Sırp denetimindeki bölgeleri fiilen ikiye ayıran kuzey-güney hattı üzerindeki hakimiyetini pekiştirmesidir. Bu bat üzerinde doğabilecek bir zaaf ülkenin tekrar bölünmesinin önünü açabileceği gibi, Drina-Sava hattı üzerinden Adriyatik’e yönelmeyi hedef edinen Büyük Sırbistan idealinin tekrar gündeme gelmesine sebep olabilir.

Bosna-Hersek’teki Boşnak nüfusun iç bütünlüğü açısından önem taşıyan dördüncü gereklilik ise Orta Bosna ile Bihaç arasındaki irtibatın sağlam temeller üzerine oturtulmasıdır. Bu durum Bosna Savaşı esnasında olduğu gibi Bihaç’m tamamıyla ayrıştırılmış bir getto haline gelmemesi açısından olduğu kadar Orta Bosna’nın batı istikametinde bir derinlik kazanması bakımından da büyük bir önem taşımaktadır. Boşnak-Hırvat federasyonunun ikinci yumuşak karnı bu hat üzerinde bir iç denetim çelişkisinin yaşanma ihtimalidir.

Bosna Savaşı süresince taraflar arasında en ciddi çatışma alanlarını oluşturan bu hatlar barış döneminde de ülke bütünlüğünün sağlanmasının asgari unsurlarını oluşturmaktadır. Kendi geleceğini Bosna-Hersek devletinin yaşayabilmesine bağlı gören Boşnak nüfus için bu hatlar üzerinde iç entegrasyonu sağlayacak ekonomik bağlantıların ve ulaşım imkanlarının geliştirilmesi büyük bir önem taşımaktadır.

Bosna-Hersek devletinin kendi iç bütünlüğünü sağlayarak yaşayabilirliğinin jeopolitik şartlarını gerçekleştirmekten uzak görünen Dayton Anlaşması, gerek anayasal çerçeve gerekse reel askeri ve stratejik durum açısından ciddi boşluklar barındırmaktadır. Bosna devletinin sınır bütünlüğü zikredilmekte fakat ne bunu koruyacak olan Bosna ordusunun alacağı yapı ortaya konmakta, ne de Cumhuriyet statüsü tanınan Sırpların tek taraflı bir kararırım uluslararası müeyyidesi belirtilmektedir. Bunun tek garantisi anlaşma sonrasında Bosna’ya yerleştirilen NATO ülkeleri ağırlıklı uluslararası güçtür.

Reel durum açısından bakıldığında, bu anlaşma ile eski Yugoslavya topraklan üzerinde Sırbistan ve Hırvatistan güçlerini kendi bölgelerinde konsolide ederlerken, Bosna-Hersek eski Yugoslavya’nın bütün iç çelişkilerini barındıran ve yeni bunalımlara açık bir çatışma alanı haline getirilmiş bulunmaktadır. Bunalımı Bos-na-Hersek'de dondurma diplomasisinin bu iki devletin Bosna-Hersek üzerinden kendi güçlerini pekiştirmeleri sonucunu doğurması ihtimali hâlâ yüksektir. ..Müslümanların Sırbistan yönetiminin insafına terkedilmesinin acı sonuçlan Dayton Anlaşmasından iiç sene sonra Kosova’da kendini göstermiştir.

Dayton Anlaşmasının müzakereleri sürecinde bunalımı Bosna’da dondurma taktiği karşısında başta Türkiye olmak üzere İslam Dünyası Eski Yugoslavya'nın tümüne yönelik bir konferans konusunda ısrarlı olmalıydı. Sırbistan’daki Müslüman topluluklar konusunda gerekli garantileri almaksızın Bosna’daki Sırplaı a özel cumhuriyet statüsü verilmesi, bölgedeki Müslümanların durumunu önemli ölçüde zaafa uğratmıştır. Bosna’da gerçekleştirilen etnik kıyımdan kısa bir süre sonra hemen hemen aynı yöntemlerin Kosova’da uygulanmış olması bu zaafın açık bir göstergesidir.

Sırbistan ve Hırvatistan üniter konumlarını güçlendirirken Müslümanların çoğunlukta olduğu Bosna-Hersek Cumhuıiye-ti’nin geleceği, muhtevası muğlak bir anlaşmanın getireceği barışa bağlanmıştır. Bu durum da genelde Balkanlardaki Müslüman topluluklar için özelde Boşnaklar için yeni tehdit unsurları barındırmaktadır. Balkanlardaki Osman!) bakiyesi unsurlar barış nutuklarının iyimser havasına kapılmaktansa bu tehdit unsurlarına karşı her zamankinden daha fazla teyakkuz halinde bulunmak ve bu anlaşmanın muğlak muhtevasını belirleyecek askerî güce, stratejik etkinliğe ve diplomatik üstünlüğe ulaşmak zorundadır.

Bosna Savaşı süresince yaşanan acı tecrübeler göstermiştir ki, bütün uluslararası çabaların ve barış görüşmelerinin ötesinde Bosna’yı yaşatacak olan en önemli unsur Boşnakların siyasî bağımsızlık iradesi ve bu iradenin fiilî güç olarak askerî alanda kendisini göstermesidir. Tarih boyunca hiç bir millet başka bir milletin lütfü ve vesayeti ile bağımsızlığını garanti altına alamamıştır. Boşnakların bunca acılara rağmen gösterdikleri olağanüstü direniş ve irade bu ülkenin nihaî statüsüne yansımalı ve başka bir çok örnekte görüldüğü gibi bir milletin acıları başka milletlerin stratejik hesaplarına kurban edilmemelidir.

IV. NATO Müdahalesi ve Kosova’nın Geleceği

Balkanlardaki bölgesel dengeler içinde jeopolitik kritik hatlar ile jeokültürel kuşaklar arasındaki çelişkilerin doğrudan yansıdığı Arnavut-Makedon unsurların yüzleştiği jeokültüıel kuşağı oluşturan bölgedir. Her iki stratejik kuşağı da Yugoslavya'nın merkezî etnik gücü olarak Soğuk Savaş süresince elinde tutan Sırpların Miloseviç önderliğinde tanımladıkları Büyük Sırbistan ideali, temelde bu stratejik kuşaklar üzerindeki demografik yapıyı değiştirip etnik ve dinî olarak monolitik bir yapı kurmaya yönelik bir projeydi. Etnik kıyım ve fiilî baskılardan kaynaklanan göçlerle gerçekleştirilmesi düşünülen bu yapının kara jeopolitik alanı ilgili kuşaklardan oluşurken Adriyatik deniz bağlantısının kopmaması esas alınıyordu. Böylece Tuna’dan Adriyatik’e uzanan Sırp jeopolitik hayat alanı tanımlaması bu hayat alanının içindeki Boşnak ve Arnavut unsurları hem stratejik bir düşman hem de dış destekten yoksun kolay bir hedef haline getiriyordu.

Doğu Bosna'daki etnik temizlik ile hedefine kısmen ulaşan bu hayat alanı tanımlaması Krajina’nın Hırvatların eline düşmesiyle Adriyatik ayağında ciddi bir zaafla karşı karşıya kalmıştır. Bosna Savaşından askerî anlamda ciddi bir kayıp görmeden çıkan ve Day-ton Anlaşması ile Doğu Bosna'daki etnik temizliğin doğurduğu statünün tescil edilmesini sağlayan Sırbistan bu tecrübenin ışığında iç konsolidasyonunu pekiştirmek için Kosova'ya yönelik sindirme ve göçe zorlamaya dayalı etnik temizlik harekatına girişti.

Sırplar açısından Kosova’yı Bosna’dan farklılaştıran dört temel unsur vardır. Birincisi Kosova’mn demografik yapısı iie ilgilidir. Nüfusun yaklaşık %90’ı Arnavutlardan oluşan Kosova Bosna’nın aksine demografik olarak çok daha yeknesak bir yapı arzetnıekte-dir. Bu yapı Bosna’yı izole ederek etnik kıyımı sürdürmeyi tercih eden Sırpların Kosova’ya yönelik etnik temizlik harekatında Kosova’daki Arnavutları komşu ülkelere, özellikle Arnavutluk ve Makedonya’ya sürerek demografik bir yapı değişikliğini zorlamaya yönlendirmiştir.

Bu durum ikinci temel farklılığın da tebarüz etmesini sağlayan bir jeokültüıel atmosfer oluşturmuştur. Kosova’da iç sosyo-kültü-rel ve sosyo-politik entegrasyonu yüksek, dolayısıyla kültürel asimilasyona ve etkileşime son derece dirençli bir toplumsal yapının varlığı, Sırpların Kosova’yı kendilerinin anavatanı olarak gösteren tarihî iddialarla birleştiğinde etnik/dinî yüzleşmenin hemen net saflara dönüşmesine yol açan bir konjonktür doğurmuştur. Dinî HmiUfc farklılaşmakla birlikte dil konusunda birbirine yaklaşan ve Soğuk Savaş süresince daha yüksek bir entegrasyon düzeyi sağlamış olan Sırplar ve Boşnakların aksine Sırplar ve Arnavutların sosyal entegrasyonu en düşük düzeylerde kalmıştır. Bu nedenledir ki, Sırpların etnik kıyımı başlatmaları Sırplarla beraber ve yanyana yaşamaya alışmış Boşnaklar için beklenmedik bir şok etkisi yaratırken, asabiyet bağlan kuvvetli Arnavutlar için zaten varolan bir farklılaşmanın tırmandırılması olarak algılanmıştır.

Balkanların jeokültürel yapısını yansıtan üçüncü önemli farklılaşma ise bölge-içi dengelerle doğrudan ilgilidir. Bosna'da etnik temizliğin muhatabı olan Boşnaklar, Sırplarla Hırvatların doğu ve batı istikametindeki baskıları karşısında Orta Bosna’da neredeyse bir gettoya sıkıştırılmışken, Kosova’daki Arnavutlar gerek Makedonya gerekse Arnavutluk’taki Arnavut unsurlarla hiç bir zaman teması kaybetmeyerek sürekli bir lojistik destek ve sığınma imkanı bulmuşlardır. Arnavutların direniş kapasitesini artıran bu durum aynı zamanda Kosova bunalımının Bosna’nın aksine bütün Balkanlara yayılma riskini artırmıştır. NATO’yu Kosova’ya müde-lıaleye sevkeden amillerden birisi de bu jeokültürel dağılımın ortaya çıkardığı yayılma riskidir.

Sırpların Kosova’ya yönelik etnik temizlik hareketini güçleştiren bu üç unsurun aksine Kosova’mn statüsünden kaynaklanan dördüncü unsur Sırplara önemli bir manevra alanı kazandırmıştır. Bosna-Hersek’in aksine Yugoslavya’nm Soğuk Savaş dönemindeki siyasî yapısında kurucu cumhuriyet statüsüne sahip olmayan ve özel bir statü ile idare edilen Kosova’nın bu statüsünün de 1989 yılında Sırplar tarafından ortadan kaldırılması, Yugoslavya’nın dağılma ve kurucu cumhuriyetlerin tanınma sürecinde Kosova’nın devre dışında kalmasına yol açmıştır. Kosova’daki hassas durumun farkında olan Sırplar bu statü değişikliği ile Kosova'yı Sırbistan tarafından doğrudan idare edilen bir bölge haline getirmek suretiyle Kosova meselesini bir uluslararası hukuk ihlali olmaktan çıkararak bir ulusal mesele haline dönüştürmeye çalışmışlardır. Nitekim NATO müdahalesi esnasında Çin ve Rusya gibi BM Güvenlik Konseyi ülkelerin en ciddi muhalefeti, üye bir ulus-devletin içişlerine müdahale noktasında olmuştur.

Uluslararası statünün sağladığı bu avantajlı konumu istismar eden Sırbistan 1998 baharında .. kademeli bir strateji benimsemiştir, Bunalımın ilk safhasında her türlü uluslararası tepkiyi içişlerine müdahale olarak görerek reddeden Sırbistan, Paris görüşmeleri esnasında tngiliz-Fransız blokunun müzakere sürecini uzatan taktikler kullanarak bunalımı zamana yayma politikası takip etmiştir. Bosna'daki tecrübeden hareketle Batı ülkeleri arasındaki yaklaşım farklarının uluslararası müdahaleyi geciktireceği kanaati Miloseviç’i Kosovalı Arnavutlarca kabul edilen anlaşma metnini reddetmeye şevketin iştir.

Miloseviç’in değişen uluslararası konjonktürü ve ABD’nin Balkanlarda sistemik çelişkileri de barındıran tavır değişikliğini görememesi bu hesapların tutmamasına yol açmıştır. Bunun üzerine Miloseviç yönetimi müdahalenin başlamasından sonra biraz da müdahalenin kara desteğinden yoksun oluşunun getirdiği konjonktürü istismar ederek hava operasyonuyla sınırlı askerî harekat konusundaki ısrarı zorlamaya başlamıştır. Bu dirençle bir taraftan NATO ülkelerinin müdahaleye bakış açılarında bir takım farklılaşmaların ortaya çıkarak müdahale blokunun çatlaması, diğer taraftan da kara desteğinden yoksun hava operasyonunun tırmandırdığı gerilimle Kosova halkının Arnavutluk ve Makedonya’ya göçe zorlanması hedef edinilmiştir.

Gerçekten de kara harekatına yönelik gerekli lojistik hazırlığın yapılmamış olması hava operasyonlarının ilk safhasında karada yürütülen etnik temizlik harekatının ivme kazanmasına yol açmıştır. Muhtemel bir kara harekatı için en azından 6 hafta gerekli olduğunun NATO yetkililerince ifade edilmesi de Sırplara bir zaman esnekliği tanımak suretiyle etnik temizlik harekatının hızlandırılmasına zemin hazırlamıştır. Müdahale sonrasında ortaya çıkarılan toplu mezarlar hava operasyonuyla sınırlı harekatın bu zaafını açık bir şeküde ortaya koymuştur.

"Arnavut Meselesi"ni bir Yugoslavya meselesi olmaktan çıkararak bölgeye yaymaya yönelik Sırp politikası bir taraftan NATO güçlerinin teyakkuzunu artırırken, diğer taraftan Ballcanlardaki bölge-içi denge mekanizmalarını harekete geçirmiştir. Makedonya bünyesinde ortaya çıkacak en küçük bir hareketlenme ve değişme, Yunanistan, Bulgaristan, Arnavutluk ve Türkiye’yi ..doğrudan ya da dolaylı müdahil olma ihtimali taşıyan ülkeleri tedirgin etmiştir.

Sırbistan da bu durumu görmüş ve "Arnavut Meselesi’’ni bir Yugoslavya ve Sırbistan meselesi olmaktan çıkararak genelde bir Balkan, özelde de bir Makedonya meselesi haline dönüştürebilecek bir göç dalgası oluşturmaya çalışmıştır. Türkiye için de en kritik hat bu çerçevede belirginlik kazanmıştır. Ancak, özellikle böl-ge-içi dengelerin nabzını iyi tutan ABD'nin ısrarı ve Almanya’nın son derece akıllı manevralarla müdahaleyi bitirmeye yönelik diplomatik adımların çekim alanını Rusya’nın da miidahil olduğu Avrupa-içi kurunılara yöneltmesi Sırbistan’ın bu senaryoya yönelik direncini önce zayıflatmış daha sonra da kırmıştır.

Bununla birlikte, Sırp askerî güçlerinin çekilmesi ve KFOR’un Kosova’da denetimi ele geçirmesi bunalımın nihaî çözümü için yeterli değil gerekli bir adımdır. Kosova Meselesinin en hayatî boyutları hâlâ çözüm beklemektedir. Sistemik ve bölge-içi çelişkilerin getirdiği açmazlar Kosova’nın geleceği ile ilgili diplomatik ve siyasî süreci etkilemeye devam etmektedir.

Kosova meselesinin geleceği ile ilgili problemleri üç kademede ele almak mümkündür. Birinci kademe bunalımın ana odak noktası olan Kosova’nm statüsü ile ilgilidir. Kosovalı Arnavutlarca müdahale öncesinde imzalanan anlaşma Sırpların saldırgan tutumunun tescil edilmesi ve müdahale yönündeki baskıları artırması bakımından olumlu unsurlar ihtiva etmişse de nihaî çözüm ve otonominin mahiyeti konusunda muğlak ifadeler içermekteydi. Kosova’da gelinen son nokta Sırp ve Arnavutların birlikte ortak bir siyasî hayat alanı oluşturmasını iyice güçleştirmiştir. Ortaya çıkan yoğun güvensizlik ortamı, geçici çözümleri ve garanti altına alınmamış sınırlı özerklik tanımlamalarını gittikçe devre dışına itmekte ve nihaî çözüm alternatiflerini azaltmaktadır. Sırplar için de Ar-navutlar için de "ya hep ya hiç” formülü ön plana çıkmakta; bu durum da fiilî güç destekli diplomasinin esneklik alanım daraltmaktadır: Sırpların Soğuk Savaş döneminde çok daha yüksek bir sos-yo-kiiltürel entegrasyon süreci yaşadıkları Boşııaklarla birarada yaşamayı dahi içlerine sindiremedikleri bir güvensizlik ortamında Arnavutlarla ortak bir devletin unsurları olmayı benimsemeleri çok güçtür. Kosova’nın geleceği üzerinde oynayan güçler bu konuda artık müdahale öncesinden daha sınırlı opsiyonlara sahiptir.

Prensipte Kosova'mn iç egemenliğe dayalı bir otonomiye sahip olması hâlâ temel çözüm alternatifi olarak sunulmaktadır. Ancak, soyut bir otonomi alternatifinden çok otonominin muhtevası önem taşımaktadır. Yugoslavya içinde Karadağ benzeri kurucu bir statü ya da Bosna içindeki Sırp Cumhuriyeti gibi iç sınırları egemenlik alanı şeklinde tanımlanmış bir de facto otonomi benzeri bir çözüm Kosova’nm geleceği için bil' kıyas niteliği taşıyabilir. Yoksa Sırbistan içinde tanınan kültürel/ekonomik ağırlıklı bir otonomi, Kosova için herhangi bir güvenlik ve istikrar garantisi oluşturmayacaktır. Daha önce çok daha kuvvetli bir otonominin Sırp yetkililerce merkezî bir kararla kaldırıldığım bilen Kosovalılar için otonomi ancak ve ancak iç egemenlik alanının net olarak tanımlandığı bir durumda kısmî bir çözüm niteliği taşıyabilir.

İç egemenliğin en bunalımlı alanı da güvenliğin KPOR misyonundan sonra nasıl sağlanabileceği sorusu ile ilgilidir. KKO’nun silahsızlandırılması uluslararası garantörlüğün söz konusu olduğu müdahale sonrası dönem için bir gereklilik olarak görülebilir. Ancak, nihaî statüde iç egemenliğin fiilî güç boyutunun nasıl temin edileceği çözülmeden Kosova bölgesinde istikran sağlayabilmek çok zordur.

Bunalımın bölge-içi dengeleri ilgilendiren ikinci kademesinde en ciddi mesele, parçalanmış Arnavut demografik yapısından kaynaklanan "Arnavut Meselesi”nin geleceği ile ilgilidir. Kosova meselesinin nihaî çözümü bu açıdan öncelikle Arnavutluk ve Makedonya’yı, daha sonra da hemen hemen bütün bölge ülkelerini ilgilendirmektedir. Kosova meselesinin Balkanlann merkezî problemi olan "Arnavut Meselesi”ni de harekete geçirmesi ihtimali bölge dengeleri açısından en kritik alanı oluşturmaktadır. Bunalım esnasında Kosova’dan Arnavutluk, Makedonya ve Bulgaristan’a ve oradan da Türkiye’ye yönelen göç bölge-içi dengelerde ciddi risk alanları oluşturmuştur. Özellikle kendi içinde son derece hassas bir etnik/dinî denge barındıran Makedonya’nın konumu son derece kritiktir. Şu anda Kosova’daki KFOR askerî gücü dolayısıyla dondurulmuş görünen bu mesele gelecekte de özellikle Türkiye açısından bölgenin en hassas gündem maddeleri arasında yer aldı.

Daha önceki bölümde de üzerinde durduğumuz gibi uluslararası güçlerin sistemik çelişkileri Kosova'nın geleceği ile ilgili üçüncü kademeyi oluşturmaktadır. Kosova’nın cari statüsünde değişen en önemli unsur uluslararası bir gücün garantörlüğüdür. Ancak bu gücün sınırları ve iç çelişkileri de bölgenin geleceğini belirleyecek ve olumsuz yönde etkileyebilecek unsurlar ihtiva etmektedir. KFOR'un Kosova’ya konuşlanması sürecinde Özellikle İngiliz, Fransız ve Rus denetim bölgeleri ile ilgili ciddi kaygılar duyulmaktaydı. Nitekim, Rusya’nın Priştine havaalanını işgal ederek denetim dışı defacîo bir durum yaratması ve Mitroviça ve Priştine'de Arnavut nüfus ile İngiliz ve Fransız güçleri arasında çatışmalar yaşanması bu kaygıları pekiştirmiştir. Kosovada yeni statünün çerçevesinin belirlenerek sivil yönetimin oluşturulmasına kadar yaşanacak süreç en kritik dönemi oluşturacaktır.

Kosova bunalımının gerek uluslararası düzlemdeki yansımalarından, gerekse bölge-içi dengelerdeki etkisinden Türkiye adına çıkarılması gereken önemli dersler vardır:

(i)    Soğuk Savaş sonrası dönemin değişken ve dinamik şartlan küresel nitelikli uluslararası rekabetin hassas bölgesel kuşaklara hemen ve doğrudan yansıması sonucunu doğurmaktadır. Her yansıma da küresel uluslararası tercihler ile bölgesel politikalar arasında esnek ama süreklilik arzeden bir ilişkinin kurulmasını ve bu ilişkinin belli periyotlarla yeniden ayarlanmasını gerekli kılmaktadır. Mesela Türkiye’nin AB'den dışlanması ve ABD-îsrail eksenli bir genel stratejik tercihe yönelmesi hem Ortadoğu’daki hem de Balkanlardaki politikaları doğrudan etkilemektedir. Bu noktada küresel strateji esnekliğini azaltan her adım bölgesel politikalarda da bir tıkanma meydana getirmektedir.

(ii)    Böylesi bir konjonktür stratejik esnekliğini artıran ülkeler için.önemli dış politika avantajları oluştururken, bu esnekliği kaybeden ülkelerin risklerini artırmaktadır. Bu anlamda Kosova’da gerilim 1998 başlarında tırmanırken, dönemin başbakanı Mesut Yılmaz'uı Lehensraum kavramım, teorik olarak haklı bir çerçevede olsa bile, maksadını aşan bir şekilde kullanarak Almanya ile yersiz

ken, Dışişleri Bakanı İsmail Cem’in gerek Ortadoğu gerek Balkanlarda yüzyüze temaslarla inisiyatif oluşturma çabaları ise dış politika rasyonalitesi açısından doğru unsurlar ihtiva etmiştir. Dinamik uluslararası şartlar her aktörle sürekli teması kaçınılmaz kılmaktadır. Bu aktörün karşı safta yer alması, teması aktörün niyetlerini görebilmek açısından daha da anlamlı kılabilir.

(iii) Küresel rekabetin Balkanlara yansıması tarihî etki alanlarını da beraberinde getirmektedir. 19, Yüzyıl Avrupa diplomasisi içinde bu rekabet ikisi ilerleyen, bir diğeri gerileyen üç tarihî mirası karşı karşıya getirmiştir. Yükselen etki alanlardan birisi Alman birliğinin gerçekleşmesinden aldığı hızla doğu ve güneye doğru ilerleyen Kutsal Roma-Germen mirasıdır ki, kuzeyde Polonya’dan güneye Avusturya ve Macaristan üzerinden Hırvatistan ve Adriya-tik'e inmektedir; İkincisi ise Rusların Üçüncü Roma idealini yansıtan ve daha sonra sosyalist ideolojiye dönüşerek Demirperde’nin doğuşuna yol açan Ortodoks-Slav etki alanıdır ki, kuzeyde Bese-rabya'dan başlayarak Bulgaristan ve Sırbistan üzerinden Yunanistan’ı da içine alarak Ege ve Adriyatik’e yönelmektedir. İlerleyen bu iki eksen karşısında gerileyen Osmanlı ekseni kuzeyde tarihî Lehistan politikasına, güneyde ise Balkanların otantik kavimleri olan Boşnak ve Arnavutların Osmanlı kültürü ile özdeşleşen altyapısına dayanmaktaydı. Dengeci Ingiliz politikası ise Germen ve Slav unsurlar arasında eski Yugoslavya benzeri tampon siyasî oluşumlar oluşturmayı hedef edinmişti.

Bu dengeler bugün de üç aşağı beş yukarı sürmektedir. Maalesef kabul etmek zorunda olduğumuz bir gerçek de, Türkiye’nin, Almanya ve Rusya’nın kendi etki alanlarını koruma yönündeki etkinliklerine orantılı bir etkinliği gösterecek güce sahip olmamasıdır. Bunun için de, Balkan bunalımı neredeyse bölgedeki İslam ve Osmanlı kimliğinin tasfiye hareketi haline dönüşmüştür. Son Bosna ve Kosova bunalımları bunu açık bir şekilde göstermiştir.

Ancak, 19. yüzyıldan farklı olarak yeni konjonktürdeki en önemli faktör ABD’dir ki, ABD’nin bölgesel etkinliğini Germen ve Slav etkinlik alanları dışında kalan unsurlara dayandırmasını gerekli kılmaktadır. Macar, Hırvat ve Sloven unsurların Almanya’ya; Sırp unsurların Rusya’ya; Bulgar, Rumen ve Yunan unsurların koııjonktürel olarak her iki tarafa da yakın olabilecek bir politika —uir, otmpve meyilli olduğunu gören ABD, ister istemez Arnavut ve Boşnak unsurlan bölgenin dengeleyici aktörleri olarak devrede tutmaya çalışacaktır. Türkiye bu noktada Almanya ve Rusya'yı karşısına almadan ve bu ülkelerle diplomatik teması kesmeden, ABD ile kesişen bölgesel hesaplarının realize edilmesine çalışma lıdır.

(iv) Balkanlarda özellikle Sırplar ve Yunanlılar tarafından sık sık depreştirilen anti-Osmanlı ve anti-Tiirk imajı karşısında Türkiye'nin küresel rekabet unsurlarını bölgeye dikkatli bir şekilde yansıtması zorunludur. Türkiye’nin bölgeye müdahil olmasını sağlayacak diplomatik ve reel araçlar oluşturulmalıdır. OsmanlI’dan tevarüs edilen siyasî kültürün ve kurumlanıl reddi Balkanlar politikası açısından önemli bir açmaz doğurmaktadır. Herkes Boşnak ve Arnavut unsurlara olan tarihî ve kalbî yakınlığımızı bilmektedir; ancak bunun uluslararası legal araçları yoktur. İçerde İslâmî kültür oluşumlarını bir tehdit gibi gören yaklaşım Kosova’da ve Bosna'da bu kimliğin muhafazasını savunmakta güçlük çekmektedir; çünkü Sırplar her iki bölgede kendilerine karşı mücadele eden unsurları İslam fundamentalizminin temsilcileri olarak göstermektedir. AIi-ya İzzetbegoviç karşıtı propaganda bu konuda önemli bir misal teşkil etmektedir. Türkiye özellikle Balkanlarla ilgili olarak iç siyasî kültür ile dış politika yapımı arasında yeni denge ve uyum ölçüleri oluşturmak zorundadır.

Bu çerçevede Türkiye'nin Balkanlar politikasının ana unsurlan şu şekiide özetlenebilir:

ı. Tarihî Miras ve Balkanlar

Osmanlı Devleti’nin Balkanlarda egemen olmasından bu yana Osmanh-Türk geleneksel Balkan politikasının iki temel dayanak grubu vardır: Boşnaklar ve Arnavutlar. Balkanların bu iki yerleşik kavmi İslam’ı seçerek Katolik-Ortodoks-İslam ya da Roma/Ger-men-Rus-Osmanh sacayağına dayalı Balkan jeoktıltüründe ağırlıklarım İslam ve Osmanlı ayaklarına koymuşlardır. Bu nedenledir ki, OsmanlI'nın güçlü olduğu dönemlerde Osmanlı adına Balkanlarda büyük etki kazanan bu kavimler, OsmanlI’nın zayıflamasından ve çöküşünden sonra en büyük darbelere duçar olmuşlardır.

..Arnavutların ve Boşnakların Balkanlarda istikrarlı ve etkili olmadığı bir konjonktürde Türkiye'nin Doğu Trakya ve Anadolu’da huzurlu olması mümkün değildir. Bosna-Hersek hâlâ Türkiye’nin Orta Avrupa içlerine uzanan siyasî, ekonomik ve kültürel bir ileri karakolu durumundadır. Arnavutluk ise Türkiye’nin Balkanlar politikasının barometresidir. Arnavutluk’tın Balkanlardaki istikrar ve güvenliğini sağlamak için destek olamayan bir Türkiye’nin bölgede kalıcı bir etkide bulunması mümkün değildir.

Daha önce de vurguladığımız gibi Türkiye’nin Balkan ve Kafkas politikalarındaki rolleri açısından Arnavutluk ve Azerbaycan benzer konumlara sahiptirler. Bu konum Türkiye'nin hem yakın kara hem de yakın deniz havza politikalarının kaderini belirleyecek özellikler taşımaktadır. Türkiye'nin Doğu Akdeniz ve Adriyatik politikasında Arnavutluk, Hazar Denizi politikasında da Azerbaycan belirleyici bir ağırlık taşımaktadır.

Boşnakların ve Arnavutların geleceği jeokültürel açıdan da, jeopolitik açıdan da Balkanların anahtarı durumundadır. Balkanlardaki kaygan ve değişken bölgesel ilişkiler arasında Türkiye açısından değişmeyen en önemli stratejik öncelik ve unsur Osmanlı bakiyesi olan ve kendi kaderlerini Türkiye’nin bölgesel gücüne ve ağırlığına bağlayan toplumlann kendi bölgelerinde kalarak güvenliklerini temin etme meselesidir. Bu durum Türkiye için sadece yerine getirilmesi gereken bir mesuliyet ve yük değil, aynı zamanda Balkanlardaki etkinlik alanı oluşturmanın en önemli aracıdır. Kuzeybatı istikametinden başlayarak Bihaç-Orta Bostıa-Doğu Bosna-Sancak-Kosova-Arnavutluk-Makedonya-Kırcaali-Batı Trakya hattı ile Doğu Trakya'ya ulaşan kuşak Türkiye açısından Balkan jeopolitiğinin ve jeokültürünün hayat damarı niteliğindedir.

Dikkat edilirse Suplar Bosna Savaşında bu hat üzerindeki bağlantıları kesme hedefine yönelmişler ve bir taraftan Doğu Bosna’yı işgal ederek Orta Bosna ile Sancak ve Kosova arasındaki irtibatı koparmışlar, diğer taraftan Bihaç’ı kuşatma altında tutulan bir ada şeklinde izole etmeye çalışmışlardır. Savaşın daha sonraki dönemlerinde Bihaç ile Orta Bosna arasındaki irtibat tekrar kurulurken Doğu Bosna'daki etnik temizlik harekatı Sancak ile Bosna arasındaki irtibatı tamamıyla yok etmiştir. Bugün çatışmaların Kosova’da, özellikle bölgenin kuzeyde Sancak ve batıda Arnavutluk irtibat noktalarında yoğunlaşması da bir tesadüf değildir. Kosova bu kuşağın Boşnak nüfusun çoğunlukta olduğu Bosna-Sancak ekseni ile Arnavut nüfusun çoğunlukta olduğu Makedonya-Arnavutluk ekseni arasındaki irtibatın merkezî coğrafyasını oluşturmaktadır.

Kosova’nın tasfiyesi kuzeydeki Boşnak unsuru bir Orta Avrupa azınlığı haline dönüştürürken, Arnavutları Balkanlara yayılan etnik bir grup olmaktan çıkarıp Adriyatik’e sıkışmış bir topluluk haline getirecektir. Bu fiilen kendini Türkiye ile kader birliği içinde gören unsurların birbirinden kopanlarak marjinalleştirilmesi su- i' retiyle Osmanb bakiyesinin tümüyle tasfiyesinin son halkası anla-mma gelecektir.

Bu kuşakta yaşayan topluluklann iç güvenliklerinin sağlanma- p sı, kültürel varlıklarının muhafazası, ekonomik ve sosyal altyapılarının güçlendirilmesi, kuşak üzerindeki topluluklar arasındaki ile- T? tişimin artırılarak sürdürülmesi Türkiye'yi bölgede hem barış hem 3 de gerginlik konjonktüründe güçlü kılacaktın Aksi takdirde bu ku-şağm demografik olarak çözülmesi ve tasfiye edilmesi Türkiye’nin Balkanlardaki etkinliğinin büyük ölçüde azalmasına yol açacaktır.

2. Bölgelerarası Bağımlılık

Türkiye'nin bu stratejik hedefe ulaşabilmesi küresel ve bölgesel dengeleri gözetmesine bağlıdır. Türkiye'yi diğer Balkan ülkelerinden farklılaştıran ve önemli bir stratejik avantaj sağlayan en temel özellik Türkiye'nin aynı zamanda bir Ortadoğu, Doğu Akdeniz ve Kafkasya ülkesi olmasıdır. Başka hiç bir Balkan ülkesi bu denli çok yönlü bir dış politika alanına sahip değildir.

Daha önce de vurguladığımız gibi, bugün bu bölgesel alanlar arasında bir karşılıklı bağımlılık ilişkisi vardır ve bunu manevra alanını sürekli genişletmeye dayanan esnek bir dış politika anlayışı ile en iyi kullanabilecek olan ülke Türkiye’dir. İyi değerlendirildiğinde büyük avantajlar sağlayacak olan bu bölgelerarası bağımlılık ilişkisi, iki ucu keskin kılıç gibi, iyi kullanılamadığı zaman ciddi riskler de üretebilir. Balkanlar ve Ortadoğu’nun kesiştiği bir alan olan Doğu Akdeniz ve Kıbrıs meselesi bu bölgelerdeki zaaflardan en doğrudan etkilenebilecek dış politika alanlarıdır. Türkiye bu bölgelerle ilgili politikalar arasındaki koordinasyonu sürekli takip edecek bir yakın havza stratejisi geliştirmek zorundadır

3. Bölge-içi Dengeler

Bölgelerarası bağımlılık ilişkisinde küresel güçleri ve dengeleri gözetmesi gereken Türkiye, Balkanlara yönelik politikada da bölge-içi dengeleri sürekli takip eden aktif ve etkin bir diplomasi geliştirmek zorundadır. Bölgede Kosova eksenli olarak içiçe geçen üç halkadan bahsetmek mümkündür.

Birinci halka Kosova (dolayısıyla Sırbistan)-Arnavutluk ve Makedonya'dan oluşan iç halkadır ki, burada Arnavut etnik kimliğinin bölünmesinden kaynaklanan çelişkiler ağırlık taşımaktadır. İkinci halka Yunanistan, Yugoslavya (genişletilmiş Sırbistan) Bulgaristan, Türkiye ve Bosna-Hersek’ten oluşmakta ve bunalımın yayılmasındaki ilk doğrudan müdahil ülkeleri kapsamaktadır. Üçün-cüsü ise bu iç iki kuşaktaki dengeleri etkileyebilecek olan ülkeleri kapsamaktadır ki bunlar Bosna'ya müdahil olabilecek Hırvatistan, Voyvodîna bölgesine müdahil olabilecek olan Macaristan ve sahip olduğu coğrafî konumla bütün bu dengeleri etkileyebilecek olan Romanya’dır. Bu üç halka ile ilgili olarak da koordineli bir diplomasi uygulamak gerekmektedir.

Bu çerçevede birinci halka içindeki dengelerin Türkiye açısından en önemli önceliği Arnavutluk’un her açıdan güçlü bir yapıya kavuşturulması ve bu ülke ile Balkanlara yönelik en kapsamlı işbirliği çabasının yürütülmesidir. Bu konuda ortaya çıkacak zaaflar Yunanistan ve İtalya’nın Arnavutluk üzerindeki etkisinin Türkiye aleyhine artması sonucunu doğuracaktır. Arnavutluk’u sarsan banker krizinde Türkiye’nin yeterince süratli ve etkin bir destek sağlayamaması Yunanistan'a önemli bir alan açmıştır. Kosova krizinin ilk günlerinde Arnavutluk başbakanının Yunanistan’dan arabuluculuk talebinde bulunması bu konuda Türkiye açısından dikkat çekici ve uyarıcı bir gelişme olmuştur.

Arnavutluk bunalımı, etkileri ve sonuçlan açısından, Bosna-Hersek’ten çok daha derin bir bölgesel çatışmaya dönüşme potansiyeli taşımaktadır. Boşnakların -Sancak hariç- yoğun olarak Bosna-Hersek sınırları içinde yaşaması, bu bunalımın, doğru olmamakla birlikte, Bosna-Hersek ile sınırlandırılması çabalarının başarılı olmasını sağlamıştır. Hırvatistan ve Sırbistan’ın doğrudan karşL karşıya geldiği kısa dönemli çatışmalar hariç, bunalım Bosna-Hersek sınırları içinde dondurulmuştur. Boşnakların aksine, Arnavutların Arnavutluk dışında yoğun bir şekilde Kosova ve Makedonya'da yaşıyor olmaları, Sırbistan ve Yunanistan’ın bunalıma doğrudan müdahil olmaları sonucunu doğurmaktadır. Balkanlardaki bunalım odağının Boşnaklaıdan Amavutlara doğru kaydırılması daha yaygın bir bölgesel çatışmanın ilk sinyalleri olarak ciddi kaygılar uyandırmaktadır.

Bu birinci halkanın en hassas noktası ise Makedonva-Arnavut-luk ilişkileridir. Makedonya’da yaşayan Arnavutların karşı karşıya kaldığı problemler dolayısıyla sürekli gerilen bu ilişkinin kopması diğer ülkelerin bu iki ülke üzerindeki baskılarını artırması sonucunu doğuracaktır. Türkiye her iki ülke nezdindeki ilişkileri yoğunlaştırarak bir taraftan ikili ilişkilerin iyileştirilmesine çalışırken diğer taraftan Makedonya’daki Arnavutların en tabii vatandaşlık haklarını en etkin bir şekilde kullanabilmeleri için ikna edici bir rol üstlenmelidir. Bu çerçevede Sırbistan, Yunanistan ve Bulgaristan tarafından baskı altında tutulan Makedonya Devletinin varlığının ülkenin takriben yarısını oluşturan Arnavutlarla birlikte korunabileceği anlatılmalıdır.

İkinci halkada yer alan ülkelerin iç ittifak arayışları sürekli karşı ittifaklarla dengelenmek zorundadır. Burada en temel husus Bulgaristan’ın Sırp-Yunan ittifakına yönelmesiyle oluşacak Türkiye-karşıtı bölgesel bir ittifakın önüne geçmektir. Muhtemel bir Sırp-Yunan-Bulgar bloku Türkiye’nin bölgedeki hayat damarı olan stratejik kuşak üzerindeki baskıların artmasına, Makedonya’nın dağılmasına ve Türkiye’nin Bosna ve Arnavutluk ile ilişkilerinin fiilen kopmasına yol açar. Bunun için de Bulgaristan’la ilişkiler hem ikili hem de çok yönlü zeminde geliştirilmeli; hatta mümkünse Balkanlarla ilgili problemleri izleyecek iki taraflı bir komisyon oluşturulması sağlanarak Bulgaristan’ın nabzı sürekli olarak tutulmalıdır.

Üçüncü halkada yer alan Romanya, Macaristan, Slovenya ve Hırvatistan gibi ülkelerle temaslar artırılmalıdır. Özellikle Romanya ile zaten çok iyi durumda olan ekonomik ilişkiler daha da yaygınlaştırılmalı ve muhtemel bir Balkan krizinde Romanya ve Tuna üzerinden geçen ulaşım hattı açık tutulmalıdır.

4. Bölgeyi Kuşatıcı Politikalar

Türkiye bu iç çelişkilerin ve risklerin farkında olmakla birlikte bölgeyi tümüyle kuşatan politikalara ağırlık vermelidir.

vede Balkan Zirvesi ve Güneydoğu Avrupa Platformunda aktif ve sürükleyici roller üstlenilmelidir.

Balkanların tümünü kapsayan ortak projelere öncülük edilmesi Türkiye'nin bölgedeki ağırlığını artıracaktır. Mesela Bosna'da yaşanan kültür katliamından sonra küçük ölçekli bir Balkan UNESCO su oluşturularak bölgenin kültürel dokusunun ortak bir şekilde korunması gündeme getirilmelidir; çünkü bu kültür tasfiyesinden en büyük zararı Osmanlı-Türk kültür mirası görmektedir. Yine Balkan ülkeleri bünyesindeki farklı kültürlere sahip etnik toplulukların kültür ve eğitim haklarının sağlanması için ortak bir çalışma teklif edilebilir; böylesi bir mutabakat özellikle Kosova ve Batı Trakya için uygun bir zemin oluşturabilir.

Bölge içindeki gerilimi düşürmek ve ortak çıkar alanları oluşturmak için ekonomi ağırlıklı projeler üretilmelidir. Bir ara gündeme gelen Balkan otoyolu gibi projeler dışında KEl’nin de devreye girebileceği daha geniş ölçekli yatırımlara öncülük yapılmalıdır.

5. Balkan Politikasında Küresel Stratejik Araçlar

Bu noktada Türkiye’nin kullanabileceği biri sistemik diğeri alternatif iki araç, vardır. Sistemik araç, içinde Türkiye’nin de bulunduğu NATO’dur. NATO’nun bunalımla ilgili devrede tutulması ve Türkiye’nin NATO içindeki rolünün Ortadoğu’dan çok Balkanlar ve Doğu Avrupa ile ilintilendirilmesi Balkan politikamız açısından büyük bir önem taşımaktadır. Meselenin AB ve BM forumlarında yoğunlaşması Türkiye'nin etki alanını azaltacaktır. Daha önce de sık sık vurguladığımız gibi. Türkiye'nin NATO içinde Ortadoğu’ya yönelik bir rol üstlenmesi Türkiye’yi risk üstlenen edilgen bir ülke yaparken, Balkanlara ve Doğu Avrupa’ya yönelik bir rol, Türkiye’yi daha etken ve kendisini dışlayan Avrupa karşısında daha güçlü kılacaktır. Böyle bir tanımlama gelecekte bölgede Türkiye’ye yalcın Boşnaklar ve Arnavutlara yakın politika geliştirmek zorunda kalacak olan ABD’nin tercihlerine de yakın olacaktır.

NATO'daki sistemik rol dışında ikinci önemli araç ise kısmen sistem-dışı olarak görülebilecek olan İKÖ çerçevesindeki konumdur. Türkiye Balkanlardaki bunalımları İKÖ forumuna etkin bir şekilde taşıyarak bölgedeki İslam-Osmanlı kimliğinin korunmasını doğrudan değil, anonim bir İslam Dünyası meselesi olarak gündeme aetirmek zorundadır. Papamın doğrudan müdahil olduğu ve görüş beyan ettiği bir konjonktürde Arnavut ve Boşnakiarı Anadolu coğrafyası ile bütünleştiren dinî/kültürel kimliklerini koruyacak bir teşebbüsün eksikliği hissedilmektedir. Sahipsiz kalan Boşnak ve Arnavutlar .kültürel kimliklerini kaybetme tehlikesi içine gireceklerdir ki, bu tasfiye planının başarısı anlamına gelecektir. Bosna bunalımı esnasında Batı Temas Grubundan dışlanan Türkiye'nin içinde bulunduğu İKÖ Temas Grubunun varlığının dahi bir faktör olarak önemli bir misyon ifa etmiş olması unutulmamalıdır.

Bosna'da tereddütle kaybedilen zamanın nelere mal olduğu unutulmamalıdır. İKÖ'nün devrede tutulması sistemik güçleri diplomatik olarak baskı altında tutabilmek açısından özel bir önem taşımaktadır. Bosna bugün lıerşeye rağmen varlığını koruyorsa bunun iki sebebi vardır; sistemik güçler arasındaki ihtilaflar ve İslam Dünyasından sağlanan psikolojik ve diplomatik destek. Bugün her iki unsur da devrede olmalı ve Kosova bir taraftan BM ve NATO diğer taraftan İKÖ nezdinde çift yönlü bir küresel mesele olarak gündemde tutulmalıdır. Kosova meselesinin lolcalize edilerek unuttuvulması bölgedeki Türkiye yanlısı Arnavut unsurların tümden tasfiyesi anlamına gelecektir.

Türkiye, Kosova’daki Sırp katliamı ve onun sonucunda gerçekleşen NATO müdahalesi ile tekrar gündeme gelen Balkanlar ile ilgili stratejiyi, bunalımdan bunalıma hatırlanan ve revize edilen bir dış politika meselesi olmaktan çıkarmalı ve uzun dönemli projeksiyonlara ayak uydurabilecek bir takım, temel önceliklere ve ilkelere göre yeniden belirlemelidir. Yeni Bosnaların ve Kosovalaıın yaşanmaması herşeyden önce böylesi bir dış politika vizyonunun eseri olabilir. Unutulmamalıdır ki, Osmanlı Devleti'nin kaderi Balkanlarda çizilmiştir. Balkanlarda sınır ötesi etki alanları kuramayan bir Türkiye’nin genel uluslararası ilişkilerde de, bölgesel dengelerde de etkin olabilmesi mümkün değildir. Türkiye bir taraftan Kosova ölçeğinde Balkanlardaki çıkarlarını korumaya yönelik stratejik ve taktik adımlar geliştirmeye yönelirken, diğer taraftan da yeni küresel düzen arayışının ana unsurlarını takip ederek gelişmelerin muhtemel seyrinin doğurabileceği sonuçlar konusunda gerekli girişimlerde bulunmak zorundadır.

3, Bölüm

I Ortadoğu: Küresel Ekonomi-Politik ve Stratejik Dengelerin Kilidi

I. Ortadoğu’nun Uluslararası Konumunu Etkileyen Faktörler

Ulusiararası ilişkilerde tahlil kabiliyetini geliştirmek istediğimiz öğrencilerimize verdiğimiz ilk prensiplerden bir tanesi uluslararası ilişkilerdeki ıeel durumu görebilmek için sınırları bir an için gözö-nünde tutmaksızın haritayı alıp incelemeleridir. Bu temrin, özellikle uzun dönemli projeksiyonlarda ve küresel ve bölgesel dengeleri etkileyebilecek güçteki ülkelerin stratejik tercihlerindeki kaymaları anlamlandırmada ufuk açıcı bir altyapı sağlar.

Sınırlar uluslararası ilişkiler ve hukuk için sabit bir veridir; ancak bu veri kimi zaman güç denklemindeki değişimlerin uzun dönemli etki alanlarını görebilmemizi de engeller. Seksenli yıllarda zihinlerindeki uluslararası ilişkiler dünyasının varolan sınırlarının ilelebed süreceği varsayımı ile hareket eden stratejistler SSCB ve Yugoslavya'nın dağılma sürecinin doğurabileceği yeni konjonktürün belirleyici reel unsurlarım anlamakta giiçiük çekmişlerdi.

Ortadoğu’da sınırlar son derece kötü örülmüş bir duvarı andırmaktadır. Bu kötü örülmüş duvardan herhangi bir taşı oynatmanın duvarı yıkmak anlamına gelebileceğini bilen ve yıkılan bir duvarın altında kalmak istemeyen uluslararası aktörler değişik taşları eş-zamanlı bir şekilde oynatarak duvarı yıkmadan yeni bir şekil vermeye çalışmaktadır. Bu da diplomasi oyunundaki hamleleri çeşitlendirmekte; aktörlerin karşılıklı pozisyonlarını esnek bir ze~ tpicrar tekrar yeniden değerlendirmelerini kaçınılmaz kılmaktadır. Son dönemde ortaya atılan bir çok bölge-içi ittifak projesine rağmen kaiıcı ittifakların oluşmayışınm ve oluşanlarının da son derece hassas bir yapı arzetmelerinin en temel sebebi budıır.

Yakın kara havzası ile ilgili bölümde de ele aldığımız gibi Ortadoğu tanımlaması nesnel bir coğrafi tanımlama olmaktan çok kül-tür-bağımlı niteliği öne çıkan bir jeokiiitürel tanımlama olma özelliği taşımaktadır. Bu nedenledir ki, 20. yüzyılın başında Balkanları da kapsayacak şekilde kullanılan bu kavram yüzyıl süresince politika yapımcılarının ve araştırmacıların bakış açılarını yansıtan farklı ve çoğu zaman çelişik tanımlamalarla kullanılagelmiştir.

En dar şekliyle Mısır’dan İran'a uzanan Nil ve Mezopotomya havzalarının arası için, en geniş şekliyle de Fas’tan Pakistan’a kadar yayılan, başka bir deyişle Atlantik’ten Ganj havzasına kadar uzanan bölge için kullanılan bu kavram tarihî/dinî çerçeve olarak özellikle İbrahim! gelenekte odaklaşmakla birlikte kadîm insanlık birikimini, medeniyet aidiyeti ve jeokültürel havza olarak İslam kimliğini, jeoekonomik kaynak alanı olarak petrolü, fizikî coğrafya olarak kurak bozkır ve çöl iklimini, stratejik olarak Avrasya’ya çevreleyen Rimland kuşağının merkezî hattını çağrıştıracak unsurlarla anılagelmiştir.

ı. Coğrafî ve jeopolitik Faktör

Ortadoğu kavramının kültür-bağımh muhtevası bir kenara bırakılarak kapsadığı alan gözöniinde bulundurulduğunda bu alanın en bariz özelliği Afroavrasya dünya anakıtasının kesişim alanım oluşturuyor olmasıdır. Bu bölge kara havzası açısından Asya’nın batısını, Afrika’nın kuzeyini, Avrupa’nın doğu sınırlarım barındırmaktadır. Deniz havzaları açısından ele alındığında da, Akdeniz’in güneyi ve doğusu, Karadeniz ve Hazar’ın güney kıyıları bu bölgenin deniz hat sınırlarını oluşturmaktadır. Kızıldeniz ve Basra gibi önemli iç deniz ve körfezler ise tümüyle bu bölgede yer almaktadır.

Jeopolitik kavramlarla ortaya koymak gerekirse, Ortadoğu kara jeopolitiği açısından Avrasya'nın kalbinde bulunan Heartland!i merkez alan bir stratejinin Afroavrasya dünya anakıtasına yönelecek açılımının kilit bölgesini oluşturmaktadır. Böylesi bir açılımın Asya’nın doğusuna ve güneyine yönelik seyri Afroavrasya ana kıtasının merkezinden uzaklaşmayı beraberinde getirirken, batı istikametinde Avrupa’ya dönük açılım Atlantik okyanusu ile noktalanmaktadır. Avrasya’nın merkezinden Ortadoğu istikametinde bir stratejik yöneliş ise Afroavrasya anakıtasımn merkezinden çevresine yönelik her türlü açılımı mümkün kılmaktadır.

Rusya’nın stratejik tarihi bu Afroavrasya jeopolitiğinin önemli bir misalini oluşturmaktadır. Rusya/SSCB'nin mihver bölgeden Doğu ve Orta Asya istikametindeki yayılması bu ülkeyi bir Asya gücü haline getirmekle birlikte bu yayılma dünya anakıtasını kuşatacak sonuçlar doğurmamıştır. Buna mukabil Rusya/SSCB’nin Ortadoğu istikametinde Balkanlar ve Kafkasya üzerinden yürüttüğü her stratejik hamle küresel dengeleri etkileyen sonuçlar doğurmuştur.

Bu durum Alman-îngiliz sömürge rekabeti için de büyük ölçüde geçerlidir. Almanya’nın her iki dünya savaşında da İngiliz sömürge sisteminin kilidini açamaması, Afroavrasya’mn bu merkez kesişim alanında egemenliği sağlayamaması ile doğrudan ilgilidir. Almanya ve İngiltere’nin Osmanlı politikalarında bu jeopolitik zorunluluğun önemli izleri vardır.

Kara jeopolitiğinin Rimlatıd (kenar bölge) hattına dayalı güçleri açısından bakıldığında da bu bölge Avrasya’yı kuşatan hattın merkezini oluşturmakta ve Avrasya’ya yönelik her türlü müdahalenin üs potansiyellerini kapsamaktadır. Avrasya’yı çevreleyen Kore - Çin - Hind-i Çin - Hind - Arap - Anadolu - Balkanlar - İtalya -İber - İskandinav yarımadalarından oluşan kenar kuşağın merkezinden iki önemli yarımadayı (Arap ve Anadolu) tümüyle, iki yarımadayı (Hind ve Balkanlar) doğrudan etkileşim, iki yarımadayı da (İtalya ve İber) deniz kıyı komşuluğu ile etkileme potansiyeli barındıran Ortadoğu, kara jeopolitiğinin Soğuk Savaş dengelerine de yansıyan iç mantığında vazgeçilmez bir öneme sahiptir.

Kenar kuşak hassasiyetini de gözeten deniz jeopolitiği açısından ele alındığında da bölge, deniz-eksenli güçlerin Afroavrasya stratejilerinin merkezinde bulunmaktadır. Gerek İngiltere gerekse ABD’nin deniz-ağırlıklı stratejileri için Ortadoğu hem karşı stratejik gücün hakimiyetine kesinlikle terkedilmemesi gereken bir savunma hattı, hem de Avrasya içlerine ve kıyı denizlerine yö -ııelik strateiik egemenliğin ofansif nitelikli üssü konumunda olagelmiştir. Dünyada birinci derecede önemli dokuz stratejik deniz geçiş yolundan beşinin doğrudan (İstanbul ve Çanakkale boğazları, Süveyş Kanalı, Aden ve Hürmüz geçişleri), birinin de dolaylı (Cebelitarık) olarak bölgede bulunması bölgenin deniz jeopolitiği açısından taşıdığı önemi ortaya koymaktadır.

19. Yüzyılda sömürgeci rekabetin, 20. yüzyılın ikinci yarısında da çift kutuplu ideolojik rekabetin jeopolitik hesaplaşma bölgesi niteliğini koruyan Ortadoğu'nun jeopolitik yapısı Soğuk Savaşın bitişi ile birlikte yeni özellikler kazanmıştır. Soğuk Savaşın küresel dengelere ayarlı konjonktürü ve bu konjonktür içinde ortaya çıkan nükleer potansiyele dayalı “terör dengesi”, Ortadoğu benzeri jeopolitik önemi haiz bölgelerdeki stratejik çatışma unsurlarını sınırlıyordu. Küresel dengeler bölgesel jeopolitik etkinlik alanlarının daha üst düzey stratejik ilişkilerde belirlenmesine yol açıyordu. Bu durum da bölgesel jeopolitiğin öneminin göreceli bir şekilde azaldığı yönünde bir intiba doğuruyordu. Uzun menzilli füzelerin, Yıldız Savaşlarının stratejik senaryoları belirlediği çift kutuplu bir yapılanma sabit coğrafya parametrelerine dayalı jeopolitik yaklaşımların geçerliliğini tartışma konusu yapıyordu.

Soğuk Savaşın bitişi ile birlikte küresel dengelere ayarlı bölgesel stratejik parametrelerin değişmesi ve yerel unsurların ağırlığının artması bölgenin klasik jeopolitik teoriler içindeki yerinin tekrar önem kazanmasına yol açmıştır. Süper güçler düzeyinde tes-bit edilen üst güvenlik şemsiyelerinden kaynaklanan etki alanlarının ortadan kalkması, bir taraftan uluslararası ilişkilerdeki ağırlığını artırmaya başlayan diğer küresel aktörlerin bölgeye dönük bakışlarını etkilerken, diğer taraftan bölge-ölçekli stratejiler geliştirme kapasitesine sahip bölgesel güçlerin manevra alanını genişletmiştir. Bu durum stratejik çıkar çelişkilerinin yoğunlaşmasına ve düşük düzeyli çatışma ihtimallerin artmasına yönelik sonuçlar doğurmuştur.

Bölgenin jeopolitik açıdan yeniden değerlendirilmesini gerekli kılan diğer önemli bir faktör de çift kutuplu yapı içinde daha keskin hatlarla bölünmüş olan Balkanlar ve Kafkaslardaki bu statik ayrımın dağılması ile birlikte bölgelerarası jeopolitik etkileşimin kısa bir sürede ve son derece etkin bir şekilde devreye girmesidir. Türkiye'nin yakın kara havzasını oluşturan bu bölgeler arasındaki jeopolitik etkileşimin artışı, bu bölgeler arasındaki geçiş havzalarının yeni jeopolitik anlamlar kazanmasını da beraberinde getirmiştir. İlgili bölümlerde daha detaylı bir şekilde incelendiği gibi, Kafkaslardaki çift kutuplu dönemdeki katı stratejik ayrım hattının yok olması Kafkaslar-Mezopotamya-Basra ve Hazar-Doğu Akdeniz bağlantılarının yeni jeopolitik hatlar olarak öne çıkmasına yol açarken, Balkanlardaki değişim Doğu Akdeniz’i Balkanlar ile Ortadoğu’nun jeopolitik etkileşim alanı haline dönüştürmüştür.

Stratejik parametrelerdeki bu değişim bölgede son derece dinamik bil- konjonktür ortaya çıkarmıştır. Bu dinamik konjonktürün getirdiği dalgalanmalardan istifade etmek isteyen Irak gibi bölge güçleri ofansif hamlelere yönelirken, bu jeopolitik belirsizliğin getirebileceği riskleri hesap eden ve bu riskleri minimize ederek bölgedeki etkinliğini sürdürmek isteyen ABD bölge üzerinden küresel yapılanmayı tekrar düzenleme çabası içine girmiştir. Körfez Savaşı bu dinamik jeopolitik konjonktür içinde bütün tarafların bölgeye bakışındaki değişimi hem yansıtmış, hem de bölgeye dönük stratejik hesapların yeniden yapılmasını gerektirmiştir.

2. Tarihî ve Jeokültürel Faktör

Ortadoğu’yu diğer bölgelerden farklılaştıran en temel özelliklerden birisi de sahip olduğu tarih derinliğinin getirdiği jeokültürel özelliklerdir. Yakın kara havzası tahlilinde de vurguladığımız gibi, insanlığı etkileyen en köklü kültürel, dinî ve düşünsel açılımların bu bölgede gerçekleşmiş olması bu bölgenin tarih parametrelerini ve jeokültürel yapısını stratejik tahlilin en temel unsurları arasında görmeyi gerekli kılmaktadır.

Bölgenin Afroavıasya dünya anakıtası merkezindeki coğrafî konumu kültürel etkileşimlere son derece uygun bir zemin hazırlamıştır. Bu bölge merkezli kültürel oluşumların insanlık tarihini derinden etkileyen evrensel nitelikli sonuçlar doğurması bölgeyi evrensel ve yerel nitelikli kültürel yüzleşmelerin, karşılaşmaların ve hesaplaşmaların alanı haline getirmiştir. En dar anlamıyla kadîm Mezopotamya ve Mısır havzalarına, en geniş anlamıyla da do-ğu-batı ekseninde Hindistan’dan Atlantik’e, kuzey-güney ekseninde de Karadeniz’den Büyük Sahra’ya kadar uzanan coğrafyada ta-, ;kî irinlisi o-ıirh'i kültürlere beşiklik etmiş olan bölgede hemen hemen hiç bir stratejik mesele tarih referansı olmaksızın sağlıklı bir şekilde değerlendirilemez.

Bunun en çarpıcı misalini Ortadoğu Barış Sürecinin düğümlendiği Kudüs Meselesi oluşturmaktadır. Dünyanın üç önemli Ortadoğu kökenli evrense] dininin en önemli merkezlerinden birisi olan Kudüs Meselesi bu yönüyle sadece bölgesel nitelikli bir bunalım alanı değildir. Müzakere masasındaki taraflar Kudüs sözko-nusu olduğunda iki siyasî aktörün temsilcileri olmaktan çıkarak dünya sathına yayılmış üç büyük dinin temsilcileri niteliği kazanmaktadırlar. Kudüs’te, bu şehrin tarihi içinde görülen en uzun dönemli egemenliklerden birini kuran Osmanlı mirasının bu açıdan değerlendirilmesi Türkiye'ye bölgesel barış çabalarında önemli bir konum kazandırmaktadır. Bu konumun diplomatik bir başarıya dönüştürülebilmesi Ortadoğu’nun jeokültürel ve tarihî derinliğine nüfuz edebilmekle mümkündür. Bu çarpıcı örnekte olduğu gibi birçok bölgesel görünümlü mesele, bölge-dışı aktörleri de doğrudan müdahil kılacak nitelikte bir jeokültürel ve tarihî derinliğe sahiptir.

Antik dönemde Mısır, Mezopotamya, Anadolu ve Iran merkezli otoriteler altmda bulunan Ortadoğu, önce Büyük İskender daha sonra da Roma imparatorluklarının eklektik imparatorluk yapıları altmda büyük ölçekli bir siyasî bütünlüğe kavuşmuştur. Bu eklektik imparatorluk yapıları bölgede ortaya çıkan dinî ve kültürel akımların çevre havzalara yayılmasını kolaylaştırmıştır. İslam medeniyetinin doğuşu ve yayılışı ile birlikte tekrar tek bir siyasî otorite altında toplanan Ortadoğu, o günden bugüne genelde İslam medeniyet havzasının coğrafî bütünlük alanı olarak görülmüştür. Batı-merkezli tarih ve coğrafya tanımlamalarında bölgenin doğu ve İslam ile özdeşleşmesi bu jeokültürel bütünlüğün bir yansımasıdır. Haçlı savaşları ile keskinleşen bu jeokültürel ayrım, Selçuklu-Osmanlı egemenlik dönemleri ile Tüıklerin de bu karşı cephenin öncüleri olarak görüldüğü bir yaklaşım biçimine dönüşmüştür. Ortadoğu’daki Osmanlı asırları, bölgenin İslam medeniyet havzası kimliği merkez alınmakla birlikte kültüre! ve dini çeşitliliğin korunduğu bir tarih dilimini oluşturmuştur. Doğu-Batı, Islam-Hris-tiyan yüzleşmesinin genelde Orta ve Doğu Avrupa’da cereyan ettiği bu asırlarda Ortadoğu İslam medeniyet birikimi etrafındaki ortak jeokültürel bütünlüğün korunduğu bir havza niteliğini muhafaza etmiştir.

Kendi içinde kültürel, dinî ve etnik çeşitlilik barındıran bu jeokültürel havza bütünlüğü, sömürgeciliğin yayılması ve Osmanlı sisteminin dağılması ile birlikte etnik ve dinî farklılıkların katı siyasî kimlikler haline dönüştüğü bir jeokültürel parçalanma alanı halini almıştır. Küçük Kaynarca Anlaşması ile Rusların, 19. yüzyıldaki sömürgeci/misyoner faaliyetler ile hemen hemen bütün AvrupalI dinî ve siyasî aktörlerin kültürel olarak müdahil olmaya çalıştıkları bu bölge kısa sürede dış tesirlere açık, edilgen bir kültür havzası niteliği kazanmıştır. Osmanlı Devieti’nin tasfiyesinden sonra kurulan sömürge yapılarının oluşturduğu eğitim sistemi ve kültür politikası seçkinler düzeyinde ciddi bir kimlik bunalımı ortaya çıkarmış ve halk-aydm çatışmasını körükleyici zihniyet parametrelerinin tohumlarını atmıştır.

Osmanlı Devleti'nin tasfiyesi ile bölgede yaşanan jeokültürel farklılaşma ve parçalanmaya yol açan biri dış diğeri iç iki önemli unsurdan bahsedilebilir. Dış unsurlar sömürgeci yayılma ile devreye giren Avrupa-merkezli etkiler ve II. Dünya Savaşı sonrasında uluslararası bir siyasî irade ile kurulan İsrail devletidir. Bu iki olgu, 8. yüzyıldan bu yana genelde İslam medeniyet birikimi ile özdeşleşen bölgenin jeokültürel karakterini değiştirmiştir. Böyiece kendi tarihî referanslarım bölgeye yönelik olarak kuran Hristiyanlar ve Yahudiler bölgede siyasî etkinlik alanı kazanmışlardır. Daha önce Osmanlı Devieti’nin millet sistemi içinde korunaklı kültürel dokular şeklinde varlığını, sürdüren unsurlar, yeni bir siyasî bilinç ve egemenlik alanı oluşturma çabası içine girmişlerdir. Sömürge idareleri tarafından da desteklenen bu çabanın en çarpıcı iki sonucu Yahudi kimliği ve dinî/tarihî referanslara dayalı olarak kendi iç meşruiyet alanım oluşturan İsrail devleti ile çokkültüriü Ortadoğu mozayiğinin küçük bir nümunesi olmakla birlikte genelde Hristi-yanların egemenliğine dayalı olarak kurulan Lübnan devletidir. Bu devletlerin ortaya çıkışı, bölgenin jeokültürel yapısı ile siyasî egemenlik alanları arasında ciddi bir doku uyuşmazlığı problemini beraberinde getirmiştir.

Jeokültürel parçalanmayı beraberinde getiren ikinci önemli si-vasî gelişme özellikle Arap Dünyasını temelden sarsan ulus-devlet oluşumudur. Yeni ulus-devletlerin kurulması, oluşan her bir ulus-devietin meşruiyet zemininin dayanacağı yeni bir kültürel kimlik ve tarihî referansı gerekli kılmıştır. Müslüman-Arap-Suriyeli birisi ile Müslüman-Arap-Iraklı birisi arasındaki farkın, farklı ulus-dev-Ietleri oluşturacak bir siyasî kültür farklılaşmasına zemin teşkil etmesine dayanak olacak düşünceler ve yapılar, bölgenin yeni tanımlarla daha küçük ünitelere bölünmesinin önünü açmıştır. Mezhep ve kabile farklılıkları da bu jeokültürel parçalanmayı daha mikro bölünmelere ve kutuplaşmalara götürecek unsurları beraberinde getirmiştir. Arap milliyetçiliğinin bu süreç içinde karşı karşıya kaldığı açmazlar ve yüzleşmek zorunda olduğu problemler, geleneksel yapılarla modern siyasî oluşumlar arasında ortaya çıkan gerilimin çarpıcı izlerini taşımaktadır.

Bu jeokültürel parçalanmanın Ortadoğu'nun jeopolitik ve jeoe-konomik özellikleri dolayısıyla uluslararası ilişkilerin merkezinde ve çekim alanında bulunduğu bir dönemde yaşanması, küçük farklılıkların dahi büyük ölçekli stratejik çatışmaların aracı haline gelmesi sonucuna yol açmıştır. Lübnan'da yaşanan uzun iç savaş süresince gerek uluslararası gerek bölgesel gerekse mikro düzeyde ortaya çıkan stratejik çelişkiler ve koalisyonların jeokült ürel arkap-lanı bu etkileşimin en çarpıcı sonuçlarım gözler önüne sermiştir.

Bir asır öncesine kadar kendi içinde farklı yerel kimlikleri ba-nndırmakla birlikte bütüncül bir jeokültürel havza niteliği taşıyan Ortadoğu, bugün keskinleşme temayülü gösteren bir jeokültürel parçalanma ve bu parçalanmanın getirdiği siyasî, dinî ve etnik kutuplaşma potansiyellerini bünyesinde barındırmaktadır. Bölgenin ana otantik gruplarını oluşturan Türk, Arap, Acem ve Kürt unsurların farklılaşmalarının stratejik hesaplarla tırmandırılma riskini taşıması, bölgeye bu asır içinde küresel güçlerin sağladığı güvenlik şemsiyesi altında yerleşerek siyasî egemenlik alanı oluşturan Ya-hudilerin bölgenin diğer kültürel gruplan ile yaşayageldikleri kül-türel/siyasî gerilim, ulus-devJetlerin ortaya çıkarmaya çalıştıkları değişik ölçeklerdeki ulusal kimlikler arasındaki çelişkiler, jeopoli-tik/siyasî ayrım hatları ile jeokültürel ayrım hatları arasındaki farklılaşmalar normal şartlarda müsamaha ile karşılanabilecek kültürel farklılaşmaların çok kısa sürede bir bunalım odağı haline dönüşmesine ve gerek küresel gerekse bölgesel güçlerce hemen stratejik bir parametre olarak algılanmasına yol açmaktadır, Ortadoğu’da kalıcı bir barışın sağlanabilmesi heışeyden önce bu jeokül-türel parçalanmanın doğurabileceği siyasî risklerin azaltılmasına bağlıdır. Bölgenin zengin jeokültürel arkaplanı parçalayıcı değil tamştırıcı ve bütünleştirici bir doğrultuda değerlendirilmedikçe, geçici siyasî barış planlan kalıcı bir bölge düzeni oluşturacak bir zemin sağlayamaz.

Bölgenin zengin jeokültürel haritasını beş asır kalıcı bir düzen altında siyasî riski asgariye indirerek korumayı başaran Osmanlı tarih mirasına sahip olan Türkiye’nin bu mirası stratejik bir dayanak olarak kullanabilmesi, sadece Türkiye'nin bölge politikaları açısından değil, bölgede adil ve kalıcı bir düzen kurabilmek açısından da büyük bir Önem taşımaktadır. Türkiye bu jeokültürel parçalanmanın bir tarafı, hatta bir mağduru gibi davrandıkça bu mirası hakkınca değerlendiremez. Öte yandan Türkiye artık bölgeye sırtını dönerek yahut bölgede küresel aktörlerin tavırlarına bağımlı edilgen bir tavır takınarak derin perspektifli bir bölge stratejisi geliştiremez.

Şu çok açık bir gerçektir ki, bölgenin hiç bir siyasî problemi Türkiye’nin miras edindiği, ama hakkını da hiç bir zaman yeterince veremediği, Osmanlı arşivleri olmadan anlaşılamaz ve hukukî bir zeminde tartışılamaz. Bölgedeki jeokültürel parçalanmanın tarihî temelleri, dönüşüm seyri ve objektif bir haritası da ancak ve ancak bu arşivlerin kullanılması ile mümkün olabilir. Bunun belki de en çarpıcı misalini Ortadoğu Meselesinin düğümlendiği Kudüs’ün geleceği ile ilgili tartışmalar oluşturmaktadır. Türkiye'nin bütün bu tarihî mirasa rağmen Ortadoğu Barış Sürecinde etkin bir aktör gibi görülmemesi ve görüşlerinin dikkate alınmaması, biraz da Türkiye’nin bölgenin jeokültürel dokusuna ve bu dokunun parçalanmasından kaynaklanan problemlerine yeterince önem ver-meyişindendir. 2000 yılının Temmuz ayında başarısızlıkla sonuçlanan Filistin-İsrail görüşmelerinden sonra Kudüs konusunda devreye giren Türkiye’nin teorik hazırlıksızlığı bu süreç içinde daha bariz bir şekilde ortaya çıkmıştır. Türkiye kendi iç bütünlüğü açısından da, bölgede etkin bir strateji uygulama kapasitesi açısından da, bölgenin jeokültürel ve tarihî faktörlerini gözeten bir yaklaım gerekmektedir.

3. Jeoekonomik Faktör

Uluslararası ekonomi-politik kaynak dağılımı açısından bakıl- ;İ dığmda Ortadoğu genelde petrol ile özdeşleşen bir coğrafya olarak görülmektedir. Modern dönem için doğru olan bu yargı aslında Ortadoğu'nun ekonomi-politik tarih içinde oynadığı rol açısından değerlendirildiğinde eksik kalmaktadır. Bütün büyük medeniyet havzalarının doğduğu ılıman iklim kuşağının merkezinde bulunan bölge, antik dönemden bugüne tarım potansiyeli ve ticaret ; aktarım hattı olmak bakımından başlı başına büyük bir önem ta- S şımıştır. Mezopotamya ve Nil havzalarının tarım toplumunun ge-lişiminde oynadığı rol, Ortadoğu yu çöl ve kuraklıkla özdeşleştiren .1 modem dönem yaklaşımını önemli ölçüde tekzip etmektedir. Su-yun bir doğal kaynak olarak Ortadoğu'da taşıdığı önemin anlaşıl-ması büyük tarım medeniyetlerinin doğduğu bu havzanın ekonomik tarihi çerçevesinde anlaşılabilir.

Bu tarım potansiyelini daha da önemli kılan ve Ortadoğu'yu uluslararası ekonomi-politik tarihin merkezine yerleştiren en temel olgu ise Afroavrasya anakıtası içindeki hemen hemen bütün 3 ulaşım ve ticaret yollarının modern dönemde Ortadoğu olarak adlandırılan bölge ile doğrudan ve dolaylı ilişki içinde olmasıdır. Do-ğu-batı istikametinde Akdeniz havzası ile Çin arasında, kuzey-gü-ney istikametinde ise Karadeniz’in kuzeyindeki stepler ile Akdeniz ve Mısır arasında yürütülen ticaret Ortadoğu’yu ekonomi-politik bir eksen haline getirmiştir. Hint Okyanusu kıyılarında seyreden ve Çin ve Hint ile Mısır ve Doğu Afrika’yı birbirine bağlayan ticaret yolları da Ortadoğu bölgesinin güney sahilleri üzerinden seyretmiştir. Ortadoğu bölgesinin Akdeniz. Anadolu, Karadeniz, Kızılde-niz ve Basra sahillerinde gelişen liman şehirleri ile kara ticaretinin seyrettiği Avrasya boyunca kavşak noktalarım oluşturan ticaret şehirleri Afroavrasya ölçekli bu ekonomik yapılanmanın aktarım hatlarını ve atardamarlarını oluşturmuştur.

Avrupa’da önce merkantilist, daha sonra da endüstriyel sömürgeciliğe dayalı yeni bir ekonomi-politik merkezin ortaya çıkışı ve bu merkezin Afroavrasya ölçekli ve genelde Asya-merkezîi ekonomi-politik yapılanmanın temel dinamiklerini dönüştürmeye başlaması Ortadoğu’nun jeoekonomik özelliğine yeni boyutlar katmıştır. Ortadoğu, bu dönüşüm süreci içinde üretim teknolojisini

geliştirmekle birlikte doğal kaynaklardan önemli ölçüde mahrum olan Batı Avrupa ile doğal kaynaklara sahip olmakla birlikte bunları üretim teknolojisine Avrupa ölçeğinde dönüştürecek araçlara sahip olmayan doğu arasında bir tür doğal kaynak aktarım hattı rolünü üstlenmeye başlamıştır. İngiliz sömürge sisteminin Mısır-merkezli Ortadoğu projeksiyonu Hint yolunun açık tutulması ile ilgilidir. Almanya'nın Osmanlı politikasında da bunun alternatifini oluşturma çabası gizlidir. Ortadoğu’nun bu jeoekonomik özelliği bölgenin sömürge rekabetinden en derin etkilenen bölgelerin başında gelmesine yol açmıştır.

Uluslararası ekonomi-politik dengenin Asya’dan Avrupa'ya kayması sürecinde Sanayi Devrimini de doğrudan ilgilendiren bir olgu olarak enerji kaynaklarına duyulan ihtiyacın artması, petrolü stratejik bir araç, Ortadoğu'yu da bu stratejik aracın jeoekonomik havzası olarak stratejik bir rekabet alanı haline dönüştürmüştür. Böylece Ortadoğu sadece ticarî ve doğa! kaynak aktarım hattı olarak değil, doğal kaynak stoku olarak da başlıbaşına önemli bir stratejik konum kazanmıştır. Ortadoğu'nun dünya petrol rezervlerinin önemli bir bölümüne sahip olması bölgenin stratejik yapılanmasında ve gerek küresel gerekse bölgesel güçlerin bu yapılanma içindeki pozisyon alışlarında önemli bir etki yapmıştır ve yapmaya devam edecektir.

Petrolün uluslararası ekonomi-politik güçler açısından taşıdığı hayatî önem bu doğal kaynağa dayalı bir stratejik planlamanın geliştirilmesini zorunlu kılmıştır, öyle ki, petrol uluslararası politika nın modern dönemdeki iki önemli çatışma alanı olan jeopolitik ve ekonomi-politiğin kesişim alanında son derece belirleyici bir rol oynamaya başlamıştır. Daha önce çorak ve önemsiz alanlar olarak görülen coğrafî alanlar petrolün bulunmasından sonra klasik jeopolitik yaklaşımları dönüştüren merkezî bir jeostratejik önem kazanmışlardır. Bu yeni jeostratejik önem, petrolün ekoııomi-po-litik güç rekabeti içindeki rolünün olağanüstü bir tırmanış göstermesi ile birlikte uluslararası ilişkiler arenasının temel parametrelerinden birisi olmuştur.

Bu parametre Ortadoğu'nun uluslararası konumu ile iç yapısal dönüşümü arasında doğrudan bir bağımlıhk ilişkisi oluşturmuştur (I. Dünva Savaşından sonra bölgede ortaya çıkan ulus-devletlerin yapılanması petıol unsuru ile ilişkili bir eksende gelişmiştir. Çift kutuplu uluslararası ilişkilerde de bu parametrenin izlerini yakalamak mümkündür. Suudi Arabistan ve Körfez ülkeleri gibi geleneksel kabilevî yapılara dayalı devletler petrol kaynaklarının Batı kapitalizminin çarklarına akmasına aracı rolü oynayan bit işlev üstlenirken, Arap milliyetçiliğine dayalı sosyalist idareler altında Doğu Bloktına yakın bir tavır gösteren totaliteı-ideolojik yapılı devletler doğal kaynakların devletleştirilmesi suretiyle petrolü devletin önemli bir stratejik kozu olarak görme temayülü içine girmişlerdir. Bu kutuplaşma bölgenin doğal kaynaklarının etkin kullanımını engellediği gibi, süper güçler arasındaki çelişkilerin bölgesel problemler haline dönüşmesinin de önünü açmıştır. Bölgede bu dönemde yaşanan iç siyasî gelişmelerde de petrole dayalı uluslararası stratejik rekabetin önemli bir rolü olmuştur ki, buna en çarpıcı misal İran'daki Musaddık olayıdır.

Batılı güçlerin Ortadoğu’da İsrail’e destek veren tavırlarını sürdürmesi ile tırmanan süreçte başta Suudi Arabistan kralı Faysal olmak üzere geleneksel rejimlerin ortak bir tepkiye yönelmeleri petrolün bölgesel bir stratejik koz olarak kullanılmasını sağlayan bir süreci başlatmıştır. Bu dönemde uygulanan petrol ambargosu, petrol üreticisi ülkelerden oluşan OPEC’in uluslararası bir güç kazanmasına yol açmıştır. Batı ülkeleri ise petrol ambargosu ile ekonomi-politik yapılarının doğal kaynaklara bağımlı kırılgan özelliğini farketmişler ve Ortadoğu politikalarında daha da yönlendirici, manipüle edici ve belirleyici bir tavrı benimsemeye başlamışlardır. Özellikle uluslararası ekonomi-politik yapının patronajlığı görevini yürüten ABD, Avrupalı güçlere kıyasen petrole daha az bağımlı olmakla birlikte, petrolün bu gücünün kaynağını kontrol etmedikçe uluslararası ekonomi-politik rekabetin ritmini tutamayacağını farketmiştir.

Yetmişli yılların sonlarında yaşanan iki önemli gelişme petrole dayalı stratejik rekabetin seyrini büyük ölçüde etkilemiştir. ABD liderliğinde imzalanan Canip David Anlaşması Ortadoğu'daki bölgesel blokajı kırarken, iki büyük petrol üreticisi ülke olan İran ve Irak arasındaki savaş OPEC’in ortak tavır belirleme gücünü ve petrolün bir stratejik koz olarak kullanılma kapasitesini önemli ölçüde daraltmıştır. Savaş giderlerinin bu ülkelerin petrol gelirlerine bağımlılığını artırması petrol fiyatlarının düşmesine yol açmıştır. Öte yandan, bu ülkelerin silah alımına yönelttikleri kaynaklar petrolden elde edilen gelirlerin tekrar Batı finansal sistemine dönmesini temin etmiştir. Sadece savaşan iki ülkeyi değil, çevredeki daha küçük ölçekli ülkeleri silahlanmaya sevkeden bu konjonktür, Ortadoğu’da petrol üzerinden oluşan finansal birikimin silah ticareti üzerinden tekrar Batı’ya akmasını sağlamıştır. 1. Körfez Savaşında İran tehdidi, II. Körfez Savaşında da Irak tehdidi algılaması petrol zengini Basra ülkelerini uluslararası güvenlik garantisi arayışına sevketmiştir.

Soğuk Savaşı bitiren sıcak savaşın Ortadoğu'da yaşanması da bu stratejik dengeleri ve yönelişleri belirleyen petrole dayalı bölge jeoekonomisinin önemli bir rolü vardır. Yeni Dünya Düzeni kavramı ile Körfez Savaşı arasındaki ilişki petrolün küresel ve bölgesel düzeni etkileme gücünü göstermektedir.

Bu asrın başında bütün bölge üzerinde egemen olan ve petrol jeostratejisini yönlendirme kapasitesine sahip olan Osmanlı Dev-leti’niıı külleri üzerinde kurulan Türkiye’nin petrole dayalı bu dengelerde hemen hemen tamamen edilgen bir konumda kalmış olması bölgeye yönelik politika açısından üzerinde dikkatle durulması gereken bir olgudur. Yetmişli yıllardaki petrol krizinden en büyük darbeyi yiyen ülkelerin başında gelen ve yetmişli yılların sonunda petrol kuyruklarına mahkum olan Türkiye, doksanlı yıllarda da Körfez Savaşından en ciddi ekonomik kayıplarla çıkan ülkeler arasında yer almıştır.

Türkiye açısından önemli bir diğer bölgese! jeoekonomik unsur ise son yıllarda gittikçe artan bir önem kazanan bölgenin su kaynaklan meselesidir. Ortadoğu'daki su meselesi bölge-içi ittifak ve çatışma ihtimallerini etkileyebilecek potansiyel bir çatışma alanı olma niteliği kazanmaktadır. Bu potansiyel çatışma alanını ortaya çıkaran en önemli sebeplerden birisi Ortadoğu'nun jeoekonomik kaynakları ile ulus-deviet sınırlarının oluşturduğu cari siyasî yapılanma arasındaki uyumsuzluktur. Sömürgeci dönemin ayrım çizgilerini barındıran Ortadoğu'nun sunî sınırlara dayalı haritası su ve petrol kaynaklarının tek bir siyasî yapıda toplanmasının pncrpiipnmesi esasına dayandırılmıştır.

Bölgedeki doğal kaynakların değişik siyasî aktörler arasında paylaşılmasından kaynaklanan jeoekonomik parçalanmanın doğal bir sonucu olarak aynı ülkeden doğan ve denize dökülen büyük nehir hemen hemen yok gibidir. Fırat ve Dicle Türkiye, Suriye ve İrak arasında; Asi Lübnan. Suriye ve Türkiye arasında; Yermuk Ürdün ve Suriye arasında her an ihtilaf çıkarabilecek bir konuma sahiptir. Buna dünyanın en uzun nehirleri arasında yer alan Nil'in doğal bölünmesini de katarsanız bölgenin artan tarım ihtiyacım besleyecek su kaynaklan ile ilgili sıkıntı daha açık bir şekilde tebarüz etmektedir.

Soğuk Savaş şartları ve çift kutuplu yapılanma bu jeoekonomik parçalanma parametrelerini daha üst stratejik müzakerelerin parçası halinde tutuyor ve bölgesel parçalanmayı statik hatlarda muhafaza ediyordu. Soğuk Savaşın sona ermesi ile birlikte bu statik yapının çözülmesi, jeoekonomik ve jeopolitik etkileşimin hızlandığı geçiş bölgelerini potansiyel stratejik çatışma alanları haline dönüştürmüştür. Bu çerçevede Kuzey Kafkasya’dan, güney hattının doğusunda Körfez’in, batısında ise Doğu Akdeniz’in bulunduğu Kuzey Ortadoğu hattına kadar olan bölge jeostratejik açıdan tek bir bütün niteliği kazanmaya başlamıştır. Bu açıdan Kafkasya’daki petrol, Doğu Anadolu’daki su, Musul ve Körfez’deki petrol kaynakları konusundaki gelişmeler jeoekonomik ve jeopolitik yapıl anma açısından karşılıklı etkileşim çerçevesinde birlikte ele alınmak zorundadır.

Bu yeni stratejik durum Türkiye'nin hayatî önemi haiz projelerinin başında gelen GAP ve GAP ile doğrudan ilgili su kaynaklarım da yeniden değerlendirmeyi gerekli kılmaktadır. Soğuk Savaşın Doğu ve Batı blokları arasındaki sınırlara dayalı statik yapılanması Türkiye-SSCB sınırını sunî olmasına rağmen istikrarlı bir ayrını hattı haline getirmişti. SSCB-Suriye, SSCB-Irak, ABD-îsraiI, ABD-İran ilişkilerindeki ittifak yapılanmaian da Doğu-Batı blokları arasındaki bu statik konumun Türkiye’nin güney ve doğu sınırlarında da göreceli bir istikrar doğurmasına yol açmıştı. GAP projesi bu konjonktür içinde planlanmıştı. Ama özellikle İran Devrimi ve SSCB’nin çözülmesi ile Doğu-Batı blokları arasındaki dengelere dayalı sunî istikrarın sona ermesi ve gerçek jeostratejik faktörlerin devreye girmesi ile birlikte durum değişti. Bu da bu jeostratejik hat üzerindeki bütün meselelerin birbirieriyle daha dinamik bir etkileşim alanı oluşturmasına yol açtı. Bu çerçevede batılı ülkelerin su meselesine ve GAP'a bakışlarında hem değişme hem birbirieriyle farklılaşma yaşanmaya başladı. Bu sebeple Türkiye Doğu Anadolu, GAP ve su meseleleri konusunda artık Soğuk Savaşın statik dengelerinin verdiği rahatlık içinde değildir. Küresel ve bölgesel güçlerin bu konulardaki politikası da Soğuk Savaş dönemine göre çok daha dinamik ve her türlü ihtimale açık çok opsiyonlu bir bale gelmiş bulunmaktadır.

Türkiye Soğuk Savaş döneminde su, petrol ve Ortadoğu meselelerini Doğu-Batı Bloku arasındaki genel ilişkilere dayandırmaktaydı. Batı ile yaşanan sıkıntılı dönemler ve ekonomik bunalımlar esnasında Türkiye bölgeye ve petrole daha çok ilgi duymakta, Sovyet tehdidinin arttığı ve Batı ile daha sıcak ilişkiler yaşadığı dönemlerde ise politikasını başta ABD olmak üzere batılı güçlerin önceliklerine endekslemekteydi. Bugün artık bölge-dışı faktörlere endeksli bu politikayı sürdürebilme şansı zayıflamıştır. Aksine Türkiye Kuzey Kafkasya’dan Körfez'e kadar uzanan ve gerek su-petrol kaynaklarının dağılımı, gerekse küresel jeopolitik yapılanma içindeki yeri açısından bir bütünlük arzeden bu jeostratejik kuşak ile ilgili uzun dönemli stratejisinin temel esaslarını tekrar belirlemek ve bu stratejinin kısa ve orta vadeli taktik adımlarını bütün bu bölge ile olan ilişkilerini birbirieriyle bütünleştiren bir çerçevede yeniden kurmak zorundadır.

Bölgedeki su potansiyeli ile ilgili jeoekonomik bunalım boyutu gözöniinde tutulmakla birlikte bu problemin konjonktüre! dalgalanmalar oluşturduğunu da unutmamak gerekir. Ortadoğu’daki su kaynaklan ile ilgili potansiyel çatışma konusu şu ana kadar hiç bir zaman gerçek ve aktif bir çatışma alanı haline dönüşme ihtimali taşımamıştır. Bu meselenin sık sık aktif çatışma alanı halinde gösterilmesi gerçek bir durumu aksettirmekten çokbölge-içi manipü-lasyon taktiklerini yansıtmaktadır. Su kaynaklarının kullanımından çıkacak savaş senaryolarının genellikle Ortadoğu’da önemli savaş ve barış süreçlerinin yaşanmakta olduğu dönemlerde gündeme getirilmesi, bu meselenin aktif bir çatışmaya dönüşecek nitelikte olmaktan çok bölge-içi dengeleri etkilemek için kullanılan, gerek küresel gerekse bölgesel aktörler tarafından manipülasyona uygun bir potansiyel çatışma alanı olduğunu ortaya koymaktadır.

Su meselesinin gündeme getirildiği dönemler incelendiğinde iki ana unsur göze çarpmaktadır. Bunlardan birincisi bölge-içi dengelerin yeniden şekillendirildiği savaş ve barış süreci dönemleridir. Türkiye ile Irak arasında su meselesi ile ilgili olan gerginliğin özellikle Körfez Savaşı öncesinde tırmandırılmış olması dikkat çekicidir. Aynı şekilde Ortadoğu barış görüşmeleri süreci içinde de kritik her safhada su meselesi temel gündem maddesi haline getirilmektedir. Bunun mantığı da gayet açıktır. Savaş ve barış süreci içinde gerek İsrail’in gerekse büyük güçlerin geniş çaplı bölgesel ittifakları engellemesi ve her etkin bölge gücü ile tek tek bir barış ya da savaş süreci yaşaması sağlanmak istenmektedir. Böylece bir çok bölgesel aktörü doğrudan ilgilendiren su meselesi taviz ve tehdit unsuru olarak tutulmak suretiyle bölge-içi ihtilafların genişlettiği bir diplomatik manevra alanı ortaya çıkmaktadır. Bu açıdan ele alındığında, gerek 1995 sonlarında gerekse 2000 yılı başlarında yürütülen İsrail-Suriye barış görüşmelerinde su meselesinin, Türkiye’nin su kaynaklarını da ilgilendirecek şekilde, tekrar tekrar gündeme getirilmesi dikkat çekicidir.

Su meselesi ile ilgili gerilimlerin tırmanması ile ilgili ikinci dikkat çekici unsur ise bölgelerarası etkileşim ve zamanlama meselesidir. Balkanlar ve Kafkaslarla ilgili gelişmelerin yoğunlaştığı ve Türkiye'nin diplomatik ilgisinin bu bölgelere yöneldiği dönemlerde su meselesinin ve bu meseleye bağlı güney tehdit algılamasının gündeme getirilmesi karşı diplomatik hamleler ile ilgili görülebilir. Her iki halde de potansiyel bir çatışma unsuru olan su meselesi diplomatik manevra alanı açacak şekilde tırmandırılmakta, daha sonra bunalım kendi tabiî seyrine ıücu etmektedir.

II. Küresel Güçler ve Ortadoğu

20. Yüzyılda uluslararası ilişkiler açısından üç ana dönüşüm yaşanmıştır. Bunun birincisi I. Dünya Savaşının, İkincisi II. Dünya Savaşının, üçüncüsü ise Soğuk Savaşın sona ermesini müteakib gerçekleşmiştir. I. Dünya Savaşının akabinde Avrupa'daki klasik imparatorluklar yıkılmış, ulus-devlet olgusu ve ideolojik temelli çatışmalar imparatovluklaıarası hakimiyet çatışmalarının yerini almaya başlamıştır. II. Dünya Savaşı sonrasında sömürge impara-torluklarının yerini Avrupa dışındaki alanlarda ortaya çıkan çok sayıda ulus-devlet almış ve ideolojik temelli çift kutupluluk uluslararası sistemin temel özelliği olmuştur. Soğuk Savaş sonrası dönemde ise bir yandan çift kutuplu sistem dağılırken, diğer yandan uluslararası sistemin temelini oluşturan prensip ve yapılarda ciddi bunalımlar ortaya çıkmış, ulus-devlet olgusu bir çok ülkede meşruiyet bunalımına bağlı olarak sarsıntı geçirmeye başlamıştır. Bu durum uluslararası sistemin unsurları olan ulus-devletleri ortaya çıkaran faktörleri ve bu devletlerin varlık sebeplerini tartışma gündemine getirmiştir.

Bu üç ana dönüşümü ortaya çıkaran savaşlar ve siyasi gelişmeler Avrupa'da cereyan ederken bu dönüşümün en geniş çaplı sonuçları Ortadoğu’yu etkilemiştir, f. Dünya Savaşı neticesinde bölgede gerçekleşen sömürgeci bölüşüm ile bölgenin asırlardır süren ve son olarak da Osmanlı Devleti tarafından daha geniş kapsamlı bir bütün içinde muhafaza edilen İslam medeniyeti kimliği etrafında şekillenmiş jeokültürel ve jeopolitik karakteri parçalanmıştır. Bölgenin Müslüman toplulukları arasındaki çatışma unsurları tahrik edilerek bölgenin ekonomik kaynakları sömürgeci güçlerin operasyonlarına uygun hale getirilmiştir.

Osmanlı Devled’nin dağılması sonrasında bölgede egemenlik kuran İngiliz ve Fransız sömürge yapılarının kendi aralarında oluşturdukları etki alanları hâlâ geçerliliğini sürdüren siyasî sınırların oluşmasında önemli bir rol oynamıştır. Sömürge yapılarının gayritabiî bölüşümü II. Dünya Savaşı sonrasında ortaya çıkan ulus-devletlerin siyasî sınırları ile jeopolitik, jeoekoıtomik ve jeokültürel hatlar arasında uyumsuzluklar oluşturmuştur. II. Dünya Savaşından sonra oluşan BM sistemi çerçevesinde garanti altına alman siyasî sınırlar ile jeopolitik, jeokültürel ve jeoekonomik ge-çişkenlikler arasındaki farklılaşma hemen hemen bölge ülkelerinin tümünü ilgilendiren hat-smır problemlerinin doğmasına yol açmıştır.

II. Dünya Savaşını müteakiben İsrail’in kurulması ve II. Dünya Savaşının sebeplerinden biri olan anti-semitik ırkçılığın gündemden ihraç edilmesi Soğuk Savaş döneminin genel dengelerini de, bölge üzerindeki yansımalarını da doğrudan ilgilendiren sonuçlar doğurmuştur. Bu sonuçlar çoğu zaman son derece çelişik siyasî tabloların ortaya çıkmasına da yol açmıştır. İsrail'in kurulması bir taraftan bölgedeki sömürge yapılan üzerinde doğan Arap ulus-dev-letleıin hat ve sınır uzlaşmazlıklarından kaynaklanan iç meselelerini ortak düşman karşısında dondurmaya sevkederken, diğer taraftan küresel ölçekli Soğuk Savaş kutuplaşmasının bölgedeki dev-rinıci-radikal-totaliter Arap devletleri ile geleneksel-ılımlı Arap sultanlıkları arasındaki rejim farklılaşmasının küresel ve bölgesel ittifaklara yansıyan bir kutuplaşmaya dönüşmesine sebep olmuştur. Nasır ve Baas hareketlerinin estirdiği rüzgâr Arap milliyetçiliğinin anti-Batı ve anti-İsrail psikolojileri ile de desteklenecek şekilde sosyalizmle buluştuğu bir eksen oluşturmuştur. Kürese! çift kutuplu yapılanmanın sonucu olarak sağlanan Sovyet desteği bu sentezin ürettiği rejimlere hayat alanı açarken, Batı ülkeleri bir taraftan İsrail’in hayat alanını garanti altına almaya, diğer taraftan geleneksel Arap rejimlerini korumaya ve devrimci-radikal Arap rejimlerini dönüştürmeye çalışmıştır.

Ortadoğu'ya olan etkileri açısından bakıldığında I. ve II. Dünya Savaşı ile ilgili sonuçların bir benzeri de Soğuk Savaşı bitiren süreç için geçerli olmuştur. Aynen ilk iki sıcak dünya savaşı gibi Soğuk Savaş da temelde Avrupa-içi çelişkilerden kaynaklanmış ve bu çelişkilerin yol açtığı güç dengesine dayalı kutuplaşmalarla kendi dinamiklerini ortaya koymuştur. Bu asırda görülen küresel ölçekli üçüncü kutuplaşma olan Soğuk Savaşın bitişine yönelen süreç Orta ve Doğu Avrupa’da başlamışken bu sürecin en doğrudan etkileri aynen daha önceki dünya savaşlarında olduğu gibi Ortadoğu'da görülmüştür. Orta ve Doğu Avrupa’da yaşanan ve Soğuk Savaşın sonunu getiren siyasî dönüşüm Yugoslavya hariç tutulursa genelde zamana yayılan yeni dengeler oluştururken, aynı süreç Ortadoğu'da önce bütün büyük aktörlerin müdahil olduğu bir savaşa, sonra da belirsizlik alanlarının yoğunlaştığı yeni bunalım bölgelerinin dogmasına yol açmıştır.

Soğuk Savaşın Eski Düzeni Doğu Avrupa’da çözülürken Yeni Dünya Düzeni’nin dayandığı kabul edilen demokrasi ve insan haklan gibi kavramların Ortadoğu’da yol açabileceği dalgalanmalar, sistemik güçleri bölgedeki düzenin çok da fazla değiştirilmeden yeni küresel sisteme entegre edilmesi tercihine yöneltmiştir. Saddam'm saldırgan politikası hem küresel ölçekli Yeni Dünya Düzeni'nin meşruiyet zemini bulmasını, hem de cari bölgesel dengelerin değiştirilmeden sürdürülmesini kolaylaştıran bir etki yapmıştır. Küresel ve bölgesel aktörlerin Ortadoğu’ya bakışındaki değişimin ana unsurlarım ortaya koymak Ortadoğu'daki bu yapılanmanın ipuçlarını da görmemizi sağlayacaktır.

Uluslararası ilişkilerde küresel ölçekte strateji belirleme gücüne sahip ülkeler öncelikle kendi güç unsurlarını maksimize edecek çıkar alanlarım ve bu çıkar alanlarında söz konusu olabilecek potansiyel gerilim ve çatışma konularım belirlerler. Bu belirleme kısa, orta ve uzun dönemli ittifak alternatiflerini ve değişik kademeler içinde diplomatik gerginlikten sıcak savaşa kadar giden çatışma opsiyonlarını ortaya koyar. Dış politika stratejisinin taktik safhalara indirgenmesi bu opsiyonlann uygun bir zamanlama ile devreye sokulmasını gerekli kılar. BÖylesi bir küresel stratejik rekabetin belki de en dinamik bir şekilde seyrettiği bölge Ortadoğu olagelmiştir.

ı. Amerikan Stratejisinin Temel Parametreleri ve Ortadoğu

ABD’nin önemli bir uluslararası güç olarak dünya politikasına girdiği dönemden bu yana sürekliliğini muhafaza eden temel stratejik ilkeler bu süper gücün küresel ve bölgesel önceliklerini de ortaya koymaktadır: (i) Savaşların Amerika kıtasının uzağında tutulması ve zorunlu olduğu hallerde mümkün olan en uzak hatta kabullenilmesi: (ii) Afroavrasya politikasında etkin olacak stratejik ve diplomatik araçların oluşturulması; (iii) Amerika kıtası dışındaki güç dengelerine ve stratejik risk unsurlarına müdahil olabilecek bir deniz gücünün sürekli devrede tutulması.

İlk basit formülasyonlarını deniz jeopolitiğinin öncü ismi Amiral Mahan’ın 20. yüzyılın başında ABD Başkanı Roosevelt'e yaptığı tavsiyelerde bulan bu yaklaşım ABD’nin dünya politikasındaki ağırlığının artması ile birlikte yaşanan tecrübelerle .. BM gibi uluslararası örgütlerin devreye girmesiyle küresel bir nitelik arzeden, yeni savaş teknolojisi ve füzeler ile daha karmaşık bir askerî boyut kazanan ve ABD'nin İngiltere’den küresel deniz gücünün mirasını devralmasıyla bölgesel stratejik kademelere indirgenen bu stratejik pozisyonun en kırılgan ve belirleyici halkası Ortadoğu olmuştur.

Çift kutuplu Soğuk Savaş döneminde Ortadoğu ABD açısından bu kutuplaşmanın jeopolitik karşılaşma hattını oluşturan kenar kuşağın merkezî bölgesini temsil etme yanında, kapitalist Batı Blokunun ekonomik varlığı ve üstünlüğü için hayatî önemi haiz doğal kaynakların jeoekonomik alanı konumundaydı. Ortadoğu’da kontrolü kaybetmek hem jeopolitik hem de ekonomi-politik açıdan küresel dengenin karşı kutup lehine değişmesi anlamına gelecekti. İki süper gücün bu dönemdeki en çetin ve en sürekli yüzleşmelerinin bu bölgede cereyan etmiş olması bu açıdan dikkat çekicidir.

ABD gerek Soğuk Savaş döneminde, gerekse Soğuk Savaş sonrası dönemde iki temel parametre arasında diplomatik ve stratejik bir uyum kurmaya çalıştı: Bölgenin küresel jeopolitik ve ekonomi-poiitik dengeler içindeki rolü ve bölgeiçi güç yapılanması.

Bu nedenledir ki ABD, Soğuk Savaş döneminde bir taraftan SSCB ile yürüttüğü küresel rekabette bölgedeki stratejik üstünlüğü ele almaya çalışırken diğer taraftan bölge-içi dengeleri gözeten bir politika geliştirmeye çalışmıştır. Küresel rekabetin karşı kutbu olan SSCB’nin bölgesel etkinliğini kırma mücadelesi ile bölge-içi denge taktikleri arasında sağlanmaya çalışılan ince ayar bölgeye yönelik Amerikan stratejisinin omurgasını teşkil etmiştir. ABD’nin bölge-içi denge değişimlerini gözeten ittifaklar oluşturma çabası, Ortadoğu politikasının kaygan zemininde süreldi değişken bir diplomatik bloklaşma sürecine sebebiyet vermiştir. Ortadoğu’nun güçler dengesi parametrelerine yatkın yapısı bu tür diplomatik manevraların hayat alanı bulmasına zemin hazırlamıştır.

ABD, ellili ve altmışlı yıllarda Arap milliyetçiliği ile sosyalizmi sentezleyen Nasırcı ve Baasçı ekollerin yayılmasını, hem Sovyet bölgesel etkinliğinin bir uzantısı olması, hem de özellikle İsrail'in güvenliğini tehdit edebilecek bölge-içi güç temerküzü oluşturma ihtimali açısından engellemeye çalıştı. Süveyş ve Suıiye bunalımlarına yönelik tavır ile CENTO’nun oluşturulması bu doğrultuda karşı-denge oluşturmaya yönelik adımlardı. Ortadoğu'nun güneyinde Mısır merkezli Arap milliyetçiliğine karşı Ortadoğu’nun kuzeyinde Türkiye-îran-Pakistan eksenine dayalı CENTO yapılanması küresel rekabetin odağı olan SSCB ile bölgesel karşı-cepheyi oluşturan Nasırcı güçler arasında bir direnç bloku oluşturma hedefine yönelikti.

Soğuk Savaşın sonuna yaklaşıldığı seksenli yıllarda Ortadoğu’da yaşanan değişim bu diplomatik esneklik alanının izlerini taşımaktadır. Seksenli yıllara girerken ABD’nin Ortadoğu politikasını derinden etkileyen iki önemli olay yaşandı: Canip David ve İran Devrimi. Camp David Anlaşması ile İsrail ilk defa merkezî bir Arap gücü olan Mısır ile masaya otururken aslında Mısır’ın ABD’nin Ortadoğu güçler dengesindeki en önemli müttefiklerinden biri olma konumu pekişiyordu. Camp David ile Mısır sistemik güçlerin merkezine çekilirken Şalı'ın devrilmesi ve Devrim ile İran karşı kutba geçiyordu. İran Devrimini ilk kutlayan lider de o zaman Amerika ve İsrail karşıtlığını Filistin davasının en önemli dayanağı yapan Yaser Arafat idi.

Daha sonra yaşanan İran-Irak Savaşı ve Lübnan bunalımları ABD açısından bu yeni dengenin izlerini taşıyordu. Camp David sonrasında oluşan Red Cephesi ABD’nin Ortadoğu politikasındaki manevra alanını daraltırken İran karşısında oluşan Mısır-Irak eksenli Arap Bloku Devrimin ABD yanlısı Arap ülkelerine taşınmasını engelleyen diplomatik ve psikolojik bir duvar oluşturmaktaydı. Bu perspektiften ele alındığında, gerek İran-îrak Savaşı gerekse Lübnan bunalımı ABD’nin bölge-içi manevra alanı açısından işlevsel bir öneme sahipti. Nitekim İran-Irak Savaşı ile İran bloke edilirken, Lübnan İç Savaşının getirdiği konjonktür FKÖ’nün Lübnan'dan, dolayısıyla da İsrail’in güvenliğini ve ABD çıkarlarını tehdit edebilecek merkezî Arap ekseninden kopuşuna yol açmıştır.

Ancak bu süreç Soğuk Savaş sonrası dönemde daha da tebarüz edecek olan bir olguyu beraberinde getirdi. SSCB’nin bölgesel etkinliği zayıfladıkça küresel rekabet unsurları ABD açısından önemini göreceli bir şekilde kaybederken, bu kez blok-içi farklılaşma unsurları daha net tanımlamak zorunda kalırken Avrupa ülkeleri ve genelde AB bütün taraflarla dengeli ilişkiler geliştirmeye özen gösterdi. Nitekim ABD ile İran arasındaki ilişkiler tamamen durduğu dönemlerde Avrupa ülkelerinin İran’la olan ticarî ve diplomatik ilişkileri dengeli ve kademeli bir gelişme gösterdi.

Gerek küresel gerekse bölgesel dengelerin yeniden kurulma süreci içine girdiği ve bu süreçte ABD’nin başat rolünün öne çıktığı tarihî bir dönemeç noktasında yaşanan Körfez Savaşı başta ABD olmak üzere bütün küresel ve bölgesel güçlerin bölge ile ilgili stratejik pozisyonlarını yeniden gözden geçirmelerine yol açtı. Bu anlamda Körfez Savaşı sadece BM üyesi bir ülkenin başka bir ülkeyi istila etmesi ile ilgili iki taraflı bir ihtilafın çözümlenmesi ve saldırganın bertaraf edilmesi ile sınırlı kalmamıştır. ABD, Saddam’ın saldırgan politikasının yol açtığı konjonktürü, uluslararası medyayı da son derece etkin kullanan başarılı taktik bir planlama ve uygulama ile. daha büyük ölçekli stratejik hedefler için kullanmıştır.

Bir kıyas ile ortaya koymak gerekirse, Afroavrasya anakıtasın-daki düzene ağırlığını Normandiya Çıkarması ile koyan, uluslararası hukuka dayalı örgütlerin etkin kullanımım ilk defa Kore Çıkarması ile başaran ve çift kutuplu yapının bir kutbunun liderliğini perçinleyen ABD, Körfez Çıkarması ile de yeni bir uluslararası düzenin geçiş sürecini başlatmıştır. Ancak, küresel dengeler ve uluslararası ekonomi-politik güç yapılanması açısından Normandiya Çıkarması ofansif nitelikli aktif bir müdahale iken, Körfez Çıkarması ofansif görünümlü olmakla birlikte statükoyu korumaya yönelik defansif unsurlar da ihtiva etmektedir. ABD Körfez Savaşı ile sadece Saddam'a değil, uluslararası ekonomi-politik rekabet gücü kazanan Almanya ve Japonya gibi küresel aktörlere ve Soğuk Savaşın bitmesi ile birlikte ortaya çıkan dinamik konjonktürü kullanarak güç denklemindeki ağırlığını artırmak isteyen bölgesel güçlere de mesaj vermiştir.

ABD’nin kurmaya çalıştığı yeni düzen açısından ele alındığm-,da Körfez Savaşının üç ana hedefi gerçekleştirmeye yönelik olduğu söylenebilir: Birincisi, küresel düzenin bizatihi kendisi ile ilgilidir. Kurulması düşünülen Yeni Dünya Düzeninin kritik alanı, Doğu Blokunurr dağılması ile birlikte tek süper güç olarak uluslararası sistemin garantörlüğü misyonunu üstlenen ABD’nin bu saran-

törlüğün getireceği operasyonel maliyet ile uluslararası ekonomi-politik güç dağılımı arasındaki denge meselesidir. ABD yetkilileri ABD'nin, Soğuk Savaşın galibi olmasına rağmen, uluslararası eko-nomi-politik güç dengesinde ciddi bir kan kaybı yaşamakta olduğunun farkındaydı. Soğuk Savaş döneminde kendi stratejik koruması altında bulunan Almanya ve Japonya gibi ülkelerin kaydettiği ekonomik kalkınma ile Soğuk Savaş süresince ABD’nin askerî maliyetler arasındaki dengesizlik, yeni dönemin çözülmesi gereken ilk ciddi sistemik problemi idi. Genişleyen imparatorlukların bu genişleme ile doğan masrafların artışını karşılayacak kaynak bulamadıkları andan itibaren düşüşe geçtiklerini bilen Amerikalı stratejisyenler, ki Paul Kennedy gibi tarihçilerin analizleri bu kanaatlerin yaygınlaşmasını kolaylaştırmıştır, uluslararası ekonomi-politik güç ile askerî/jeopolitik yükümlülükler arasında yeni bir denge kurma çabası içine girmişlerdir.

Körfez Savaşı bu çabada önemli bir rol oynamıştın ABD Körfez Savaşı sürecinde ve sonucunda küresel dengelerle ilgili şu ciddi mesajları vermiştir: (i) Uluslararası düzen ABD'nin hukukî ve reel-politik patronajlığında yeniden yapılanmalıdır; (ii) bu düzenleyici fonksiyonun gerektirdiği maliyetler bu düzenin oluşturduğu güvenlik ile ekonomi-politik güç elde eden aktörlerce paylaşılmalıdır; (iif) uluslararası ekonomi-politik yapılanmanın stratejik doğal kaynaklarını barındıran Ortadoğu ABD'nin tekelci güvenlik şemsiyesi altındadır, ki bu mesaj temelde Körfez Savaşı öncesinde Irak ve İran gibi ABD karşıtlığı ile bilinen bölgesel güçlerle yoğun ilişki geliştiren ve silah teknolojisi aktaran AvrupalI güçleredir ve nihayet (iv) yeni düzenin gerektirdiği uluslararası örgütlerin meşruiyet sağlayıcı rolü ABD’nin siyasî iradesine bağlıdır, ki BM kararlarının son on yıl içindeki seyri bu mesajı pekiştirmiştir.

Körfez Savaşının ABD açısından ikinci önemli hedefi çift kutuplu yapıya göre şekillenmiş bölgesel dengelerin yeniden kurulmasıdır. Soğuk Savaş süresince kaışı kutbun tehdidi karşısında kendi müttefiklerini korumaya ayarlı politika takip eden ABD Soğuk Savaş sonrasında bütün bölge aktörlerini yönlendirmeye dayalı bir taktik belirlemiştir. Seksenli yılların Red Cephesi dağılmış, Irak ve Libya gibi tümüyle sistem dışına itilen aktörler dışındaki bütün Arap ülkelerini içeren diplomatik/ekonomik nitelikli bölgesel planlar devreye sokulmuştur.

Bu yeniden kurulma sürecinde FKÖ ve Suriye gibi Soğuk Savaş süresince ABD karşıtı olan aktörler sistemin içine çekilirken, Ortadoğu'da Doğu Avrupa'daki dönüşüme benzer ciddi kitlesel dalgalanmalar getirebilecek siyasî yapı değişikliklerinin yaşanmamasına özen gösterilmiştir. Böylece zaten varolan aktörler yeni konumlar elde ederken, statükoyu bozucu unsurların gelişmesine engel olunmuştur. Körfez Krizi ile birlikte geleneksel krallık rejimleri-bürokratik diktatörlükler arasında sıkıştırılmış olan kitlelerin Doğu Avrupa benzeri yaygın siyasî katılıma dayalı yeni alternatif arayışları öncelikle ertelenmiş, daha sonra da ya sindirilmiş ya da ka-nalize edilmiştir. Körfez krizi öncesinde, Ürdün ve Tunus başta olmak üzere birçok Ortadoğu ülkesinde kitlesel katılıma dayalı yeni siyasal meşruiyet zeminleri arayışlarının yaygınlaşması yeni-sö-mürgeci yapılanma için ciddi bir tehdit teşkil etmekteydi. Körfez krizi ile birlikte bu taleplerin yerini tekrar bürokratik diktatörlük -ler-krallıklar tahterevallisi almıştır.

Körfez Savaşının getirdiği olağanüstü konjonktür bürokratik ve gelenekse] diktatörlüklerin yapısını korurken, bu yapıların uluslararası tercihlerinde değişiklikler meydana getirmiştir. Körfez Savaşı ile başlayan doksanlı yıllar Irak'rn sistem dışına itilmesi ile FKÖ’nün sistem içine çekilmesi sürecinin birlikte işlediği yeni bir denge ortaya çıkarmıştır. Körfez Savaşında bir iki istisna dışında bütün bölge ülkelerini Irak’a karşı harekete geçirmeyi başaran ABD, SSCB’nin çöküşünün askerî zaferini Körfez'de yaşamıştır.

ABD’nin Körfez Savaşından sonra Irak’a karşı sürdürdüğü kontrollü gerginlik politikası bu bölgesel dengeler çerçevesinde özel bir önem taşımaktadır. ABD Körfez Savaşından bu yana İrak ile ilişkilerini “kontrollü gerginlik” esasına göre yürütmektedir. Bu politika iki uç noktadan kaçan bir seyir içinde takip etmektedir. Ne Saddam rejimine nihaî darbe niteliği taşıyacak geniş kapsamlı bir harekat yapılmakta; ne de Irak’m meşru bir üye olarak uluslararası sisteme geri dönüşüne izin verilmektedir.

Uluslararası meşruiyetini 1991 yılındaki BM Güvenlik Konse-yi'nin lrak'ııı tüm kitle imha silahlarını yok etmesini öngören 687 sayılı ateşkes kararından alan bu “kontrollü gerginlik" politikası ABD'ye Soğuk Savaş sonrasında ortaya çıkan belirsizlik döneminde bölgedeki fiilî etkinliğini sürekli olarak hissettiren önemli bir

manevra alanı sağlamıştır. O dönemden bugüne belirli aralıklarla yaşanan gerginlikler stratejik bir hedeften çok taktik manevra alanları ile sınırlı kalmıştır. Son olarak 1999 yıls başlarında tırmanan gerilim esnasında verilen imajın aksine çok yaygın bir askerî müdahale ihtimali sınırlı görülmektedir. Bütün Irak’ı kapsayacak ve kara harekatını da gerektirecek çapta bir askerî müdahalenin ABD’nin çıkarları açısından da, uluslararası destek açısından da yeterli gerekçeleri yoktur. BM Güvenlik Konseyi üyelerinden sadece İngiltere'nin desteklediği, Fransa, Rusya ve Çin’in teenni ile yaklaştığı, Körfez Savaşına destek vermiş Arap ülkelerinin karşı çıktığı bir harekatın bölgede kalıcı bir denge sağlaması mümkün değildir. Ayrıca bir çok taraf ülkede aktif bir Irak tehdidinin olmadığı bir konjonktürde gerginliğin böylesine tırmandırılmasının arkasındaki gerçek sailcin o dönemde Monica skandali ile sarsılan Clinton’ın Amerikan kamuoyundaki itibarını güçlendirmeye yönelik bir adım olduğu ile ilgili ciddi tereddütler oluşmuştur. Yine de Irak'a karşı sürdürülen kontrollü gerginlik politikası bölgedeki olağanüstü durumun sürmesini sağlayarak bu süper gücün bölge üzerindeki opeıasyonel kabiliyetini artırmıştır.

Olaya Irak açısından yaklaşıldığında da, ilginç bir şekilde, Irak’ııı da ABD’nin kontrollü gerginlik politikasından çok fazla rahatsız olmadığı, aksine konumunu meşrulaştırıcı kısmî bir fayda sağladığı söylenebilir. ABD'nin her tehdidi ve kısmî müdahalesi Saddam’ın ülke içindeki, Irak'm da Arap kamuoyu nezdindeki itibarını korumasını sağlamaktadır.

Körfez Savaşının üçüncü önemli hedefi ise İsrail’in uzun dönemli güvenliğinin bir daha tehdit edilemeyecek bir şekilde güvence altına alınmasıdır. Körfez Savaşını müteakiben başlayan Ortadoğu barış görüşmeleri ile birlikte İsrail’in yeni bir stratejik açılım ile uluslararası arenadaki yalnızlıktan kurtulması bu yeni bölgesel konjonktür ile sağlanabilmiştir.

2. Avrupa Güçleri ve Ortadoğu

Soğuk Savaş sonrası dönemde tek süper güç olarak uluslararası düzenin garantörlüğünü üstlenmesine ve bu konumunu Ortadoğu ile ilgili küresel ve bölgesel dengelere çok etkin bir şekilde yansıtmış olmasına rağmen, ABD’nin doksanlı yıllar süresince Ortadoğu’da mutlak bir manevra alanı kazanabildiğini iddia etmek güçtür. Bunda Soğuk Savaş süresince Batı Bloku içinde ABD ile uyumlu politikalar geliştirme zorunluluğu hisseden Avrupalı güçlerin daha özerk politika arayışlarına yönelmesi yanında, Çin ve Rusya gibi Ortadoğu politikalarını küresel etkinliğin önemli bir göstergesi olarak gören Asyalı güçlerin de rolü de vardır.

Soğuk Savaş süresince katı bir bloklaşmayı gerekli kılan çift kutuplu yapılanma ABD ile Avrupalı müttefikler arasındaki bölgesel politika farklılıklarını örten sonuçlar doğuruyordu. Ortadoğu bölgesiy le ABD'ye göre çok daha köklü tarihî ilişkileri olan Avrupa ülkeleri, Soğuk Savaş süresince bu tarihî bağların gerektirdiği ulusal politikalarla küresel çift kutuplu yapılanmanın gerektirdiği blok politikaları arasında ciddi çelişkiler yaşadı. AB’nrn ortak dış politika yapım süreci bu ilişkilere daha da girift bir özellik kazandırdı. Bıı çerçevede her Avrupa ülkesi üç düzlemli bir politika arayışına yönelmek zorunda kaldı: (i) İçinde ABD’nin de bulunduğu Batı Bloku politikası; (ii) farklı AB üyesi ülkelerin çıkarlarını uyumlulaştırmaya çalışan AB ortak dış politikası ve nihayet (iii) her ülkenin kendi tarihî, coğrafî ve ekonomik tercihlerini yansıtan ulusal dış politika.

Bu düzlemler arasında uyum sağlama çabasındaki İngiltere, Fransa ve Almanya gibi Avrupalı büyük güçler ve ABD arasında Ortadoğu’ya bakış konusunda yaşanan farklılaşmalar ilginç çelişkileri de beraberinde getirmiştir. Bu çelişkiler değişik dönemlerde farklı şekillerde tecelli etmiştir. II. Dünya Savaşından Ortadoğu'da anti-söntürgeci ulus-devlet yapılarının oluştuğu sömürge devrim-lerinin tamamlanmasına kadar olan süreçte Ortadoğu’da sömürgeci bir geçmişe sahip olan İngiltere ve Fransa birbirlerine daha yakın bir tavır sergilerken, halkların kendi kaderlerini tayin ilkesini daha I. Dünya Savaşında vaz' etmiş olan ABD, blok çıkarları ile bu temel ilke arasında ciddi bir gerilim yaşamıştır. Bu dönemde Fransa Cezayir, İngiltere de Süveyş bunalımlarında sömürgeci bir • tepki ile hemen askerî müdahaleye yönelirken, ABD daha diplomatik ve esnek bir tavır benimsemiştir, özellikle Süveyş bunalımında tngiliz-Fransız ortak tavrı ve ABD’nin bu tavrı yumuşatma çabalan dikkat çekicidir. İngiltere ve Fransa'nın ortak sömürgeci geçmişi bu ülkeleri Ortadoğu’ya dönük sertlik politikalarına sevkederken, sömürgeci uluslararası yapının dağılarak bu yapının ulus-devletlere dayalı BM sistemince ikame edilmesini PaxAme-ricana’nın önemli bir ön şartı olarak gören ABD Sovyet-karşıtı kü-resel blok çıkarları ile blok-içi bölgesel çıkar farklılaşması arasında kalmıştır.

Bu dönemde özellikle ABD ile Ingiltere arasında yaşanan farklılaşma paradigma-içi dönüşümün tarihteki en ilginç örneklerinden birini oluşturmuştur. Deniz gücüne dayalı enıperyal yapılara sahip olan her iki devlet için de Ortadoğu kaçınılmaz bir geçişin arenası olmuştur. Ingiltere sömürge imparatorluğunun dağılma süreci içinde Avrasya kenar kuşak hattından ve bu hat üzerindeki üslerinden çekilmek zorunda kaldıkça doğan boşluğu kaçınılmaz bir şekilde ABD doldurmaya başlamıştır. Cari uluslararası konjonktür ve Sovyet tehdidi İngilizleri daha önce I. ve II. Dünya Savaşlarında Almanlara karşı koruduğu sömürge hatlarını kendi iradesiyle ABD’ye terketme zorunluluğu ile karşı karşıya bırakmıştır. ABD ise Alman tehdidi karşısında yardımlarına koştuğu Ingiltere ve Fransa'nın sömürge imparatorluklarını dağıtan bir süreci başlatmakla paradigma-içi liderliği almıştır.

Ancak bu durum Soğuk Savaşın ilk dönemindeki bu ilginç çelişkiyi de beraberinde getirmiştir. İngiltere bu zorunluluğun yol açtığı stratejik büzülmeyi daha sonraki dönemde kıta-Avıupası güçleri ile ABD arasında bir tür dengeleyici fonksiyon ile aşmaya çalışmıştır. ABD de Ingiltere'yi sürekli ittifak çizgisi içinde tutarak onların Ortadoğu'daki sömürge tecrübelerini ve birikimlerini kullanma imkanı yanında Avrupa-içi dengeleri manipüle etme şansı bulmuştur. ABD ve İngiltere'nin bu çerçevede daha sonra sürekli ve uyumlu bir ittifak görüntüsü vermelerine rağmen II. Dünya Savaşı sonrasında Ingiltere ve ABD arasında yaşanan paradigma-içi çelişki psikolojik ve taktik düzeydeki etkisini sürdürmüştür.

Sömürge devrimlerinin tamamlanması ve Ingiltere ve Fransa gibi Avıupalı güçlerin kendi kıtalarına çekilmesinden sonra başlayan ikinci dönemde ise ABD özellikle Arap-İsrail gerginliğinin tırmandığı dönemlerde çok daha sertlik yanlısı bir tavır geliştirirken Avrupa ülkeleri Ortadoğu'da Arap toplumlann hissiyatını gözetir bir tavra yönelmişlerdir. Petrol krizi ile ivme kazan bu süreçte Avcına ülkeleri bir vandan eski sömürgeleriyle olan ilişkilerini yeniden tanımlama çabası içine girerken, diğer yandan ABD egemenliğini esneten bir Ortadoğu politikası benimsemeye başlamışlardır. De Gaulle sonrası Fransa bu konuda başı çekmiştir. Özellikle Katolik Avrupa ülkeleri Ortadoğu’da artan İsrail etkinliğini dengeleyecek bir tarzda Arap ülkelerine yakınlaşmıştır. Fransa-Suriye, Fransa-Lübnan, Fransa-Cezayir, ttalya-Libya ilişkilerinin seyri bu konuda çarpıcı örnekler oluşturmaktadır.

11. Dünya Savaşının müsebbibi olarak savaş sonrasında bir içe kapanma dönemi yaşayan Almanya ise yetmişli yıllarda başlattığı Ostpolink ile paralel bir açılma politikası benimsemiştir. Bu politikanın Ortadoğu’ya dönük sonuçları da zamanla kendini göstermiştir. Özellikle ekonomik ilişkilerde yoğunlaşan ve Almanya’nın sömürge geçmişi olmamasından da beslenen bu açılım, zamanla AB politikalarını da etkileyecek düzeye ulaşmıştır. Bunun netice-sindedir ki, seksenli yıllarda ABD ile çelişkili politikalar yürüten Ortadoğu ülkelerinin Avrupa ile olan ilişkilerinde ciddi bir yoğunlaşma gözlenmiştir.

ABD ile Avrupalı ülkeler arasındaki bölgesel politika farklılaşmasında gözlenen bu temayül Körfez Savaşı öncesindeki Alman-ya-İran, Fransa-lran, Almanya-lrak, Fransa-lrak ve Fransa-Suriye ilişkileri ile bariz bir şekil almıştır. Irak'm Kuveyt'i işgal ettiği 1990 Ağustosundan müttefik müdahalesinin başladığı 1991 başlarına kadar süren diplomatik süreçte de bu ilişkilerin izleri kendini göstermiştir. Bu süreçte İngiltere ABD'ye yakın bir pozisyon belirlerken, Fransa son ana kadar Irak ile teması sürdürerek arabulucu konumunda kalmayı tercih etmiş, savaş kaçınılmaz bir hale gelince de galipler safında yer alabilmek için saldırılarda önemli bir ıoi üstlenmiştir. Almanya ise savaş süresince müttefik safında görünmekle birlikte, II. Dünya Savaşı sonrasında kendisine konan yasakları gerekçe göstererek müdahaleden uzak durmuştur.

Ortadoğu’daki ABD egemenliğini pekiştiren Körfez Savaşına Avrupa'nın dolaylı olmakla birlikte simgesel önemi büyük olan karşı diplomatik atağı Ortadoğu Barış Sürecinin Oslo-Madrit ekseninde başlatılmasıdır. Bu süreç Avrupa’nın Ortadoğu politikasında tekrar etkinlik kurma çabasının bir göstergesi olmuştur. Körfez Savaşından sonra Almanya’nın Yugoslavya’daki taşları yerinden oynatacak şekilde Hırvatistan ve Slovenya’yı tanıması da son damgasını vuracak olan bölgelerarası etkileşimin ilginç bir şekilde temayüz etmesi sonucunu doğurmuştur. Bu etkileşimi gösteren çarpıcı bir çapraz ilişki savaş ve barış süreçleri ile ortaya konabilir. Körfez Savaşı ABD'nin öncülüğünde başlatılmış ve yürütülmüş iken Ortadoğu Barış Süreci öncelikle Avrupalı güçlerin girişimi ile Avrupa’da başlatılmıştır. Buna karşılık Balkanlarda taşlar Almanya tarafından oynatılmış ve savaş Avrupalı güçlerce yürütülmüşken, Bosna barışı ABD öncülüğünde Dayton’da gerçekleştirilmiştir.

Soğuk Savaşın çift kutuplu statik dengesinin sarsılması AvrupalI güçlere Ortadoğu’da önemli bir manevra alanının açılmasını sağlamıştır. Blok baskısının azalması, AB genelinde ve her bir AB üyesi ülke düzeyinde daha esnek bir politika geliştirme çabasını beraberinde getirmiştir. Bugün de Ortadoğu’da genelde bir Amerikan etkinliği gözlenmekle birlikte ABD ile gerginlik yaşayan önemli Ortadoğu ülkeleri ile Avrupa arasındaki ilişkiler her düzeyde gelişmektedir. Körfez Savaşı ve ABD’nin çifte-kuşaüna politikasına rağmen Almanya ve Fransa gibi AB'nin merkezini teşkil eden ülkelerle İran ve Suriye gibi genelde ABD-kaışıtı kampta yer almış ülkeler arasındaki ilişkiler bunu teyid eder niteliktedir. ABD ile İsrail’i stratejik bir eksen olarak gören Arap ülkeleri de Avrupa'yı bu stratejik ekseni dengeleyici bir faktör olarak görmektedir. ABD’nin İsrail yanlısı görüntüsü değişmedikçe SSCB’nin boşalttığı dengeleyici faktör alanını genelde AB'nin, özelde de Almanya ve Fransa’nın doldurması beklenebilir.

2000 yazında Camp David’de Barak ile Arafat arasında Kudüs’ün geleceği ile ilgili görüşmelerde Clinton’ın İsrail yanlısı bir görüntü vermesinin hemen akabinde Arafat’ın başta Avrupa ülkeleri olmak üzere önemli küresel ve bölgesel güçleri ziyarete başlaması bu dengenin işlemekte olduğunu gösteren bir başka çarpıcı örnektir. Ortadoğu Barış Sürecinin en kırılgan noktasını oluşturan Kudüs'ün nihai statüsü konusunda özellikle Vatikan ve Katolik Avrupa ülkelerinin müdahil olma arzulan Arap-Avrupa yakınlaşmasını artıracak sonuçlar doğurabilir. Çünkü içinde Hristiyan Arapları da barındıran Filistin idaresi altında bir Kudüs Avrupa için bir bütün olarak Yahudilerin egemenliğine verilmiş bir Kudüs’ten daha takdire şayandır.

3. Asya Güçleri ve Ortadoğu

Rusya, Çin ve Japonya gibi önemli Asya güçleri de Ortadoğu’daki bölgesel dengelerle ve bu dengelerin kıtasal ve küresel sonuçları ile doğrudan ilgilidir. Hem Asya hem de Avrupa stratejik parametreleri içinde politika geliştirmek zorunda olan Rusya’nın bölgeye yönelik yaklaşımı ciddi bir tarihî derinlik içermektedir. Rus Çarlığı’nm Kudüs’e giden Rus hacılar ve Osmanlı Devleti'nin Ortodoks nüfusu konusunda elde ettiği ayrıcalıklardan bu yana Ortadoğu politikasını genel stratejisinin en temel unsurlarından birisi olarak gören Rus stratejik zihniyeti bu konuda ideolojik kalıpları aşan bir süreklilik göstermiştir.

Çarlık Rusya’sının Ortodoks unsurları kullanarak Osmanlı aleyhine güneye yayılma stratejisi SSCB döneminde yeni araçlarla sürdürülmüştür. II. Dünya Savaşından sonra oluşan çift kutuplu yapıda, ideolojik eksenli çok daha etkin bir ittifak zemini bulan SSCB ikili ve çok yönlü ittifaklarla bölgesel güçler dengesinin bir kutbunu oluşturmuşlardır. Ellili yıllardaki devrimci dalgalanma ile beslenen, altmışlı yıllarda Ortadoğu’da kurulan bürokratik/askerî yapılarla sağlam bir zemin bulan bu etki yetmişli yılların sonundan itibaren çözülmeye başlamış ve Soğuk Savaşın bitişi ile birlikte ciddi bir düşüş yaşamıştır. Yetmişli yallardaki çözülmenin arkapla-mnda Sovyet desteğindeki Arap rejimlerinin İsrail karşısında aldığı yenilgiler kadar, SSCB’nin ideolojik niteliği dolayısıyla diplomatik esnekliği olmayan dış politika yapımının da tesiri vardır. SSCB’nin Afganistan işgalinin tırmandırdığı anti-Sovyet tepki, Ortadoğu’daki Müslüman kitlelerin SSCB’den kopuşunun son ve en önemli halkasını oluşturmuştur.

SSCB’nin dağılmasından sonra defansif bir tavırla Doğu Avrupa, Kafkaslar ve Orta Asya hattında egemenlik koruma telaşı içine giren Rusya’nın Ortadoğu üzerindeki etkinliği önemli bir zaaf göstermiştir. Irak'a yönelik ABD müdahalelerinin tırmanış gösterdiği dönemlerde BM düzeyinde görülen Rus diplomatik etkinliği dışında Rusya aktif diplomasi anlamında Ortadoğu’da Önemli mevziler kaybetmiş bulunmaktadır. Yine de başta Suriye ve İrak olmak üzere Ortadoğu’daki milliyetçi-sosyalist rejimler, anti-Batı tepkiler gerektiği dönemlerde Rusya’yı bir dayanak noktası olarak görmeye devam etmektedir. Bütün bu etkinlik kaybına rağmen Rusya’nın BM Güvenlik Konseyi’ndeki statüsü ve Avrasya dengelerindeki önemli konumu bu ülkeyi her an Ortadoğu parametreleri içinde etkin kılacak araçlar sağlamaktadır.

Avrasya dengelerinin yükselen gücü Çin ise Ortadoğu’ya dönük politikasında Soğuk Savaş döneminde Tarafsızlar Bloku çerçevesinde geliştirdiği çizgiyi yeni unsurlarla takviye ederek sürdürmektedir. Tarafsızlar Bloku oluşumunu küresel etkinlikte önemli bir unsur olarak kullanan ve yetmişli yıllarda üçkutupluluk (tripo-larity) kavramının doğuşuna yol açacak şekilde değerlendiren Çin, ABD ve Sovyet etkisine karşı daha otonom bir Ortadoğu politikası geliştirme çabasındaydı. O dönemde Tarafsızlar Bloku’nun önemli liderlerinin de Ortadoğu'da bulunması, Çin'in bu politikasını destekleyici bir rol oynamıştır.

Soğuk Savaş sonrası dönemde Ortadoğu’daki Batı etkinliğine karşı en ciddi tepkiler de Çin’den gelmiştir. Hemen hemen her Amerikan müdahalesi BM’de doğrudan ya da dolaylı bir Çin tepkisi ile karşılaşmıştır. Ortadoğu politikasındaki etkinliğin sağladığı küresel prestiji çok iyi bilen Çin’in önümüzdeki dönemde bu bölgede süreklilik arzeden politikasını daha da güçlendirmesi beklenebilir. Bu çerçevede ABD-tsrail eksenine karşı SSCB’nin doğurduğu boşluk pragmatik alanda Avrupa tarafından, daha ideolojik alanda da Çin tarafından doldurulabilir. Bu çerçevede Avrupa ile Çin arasında olabilecek muhtemel bir yakınlaşma sadece bölge için değil, küresel dengeler için de önemli sonuçlar doğurabilir.

Coğrafî konum olarak Asya’da bulunmakla birlikte ekonomi-politik sınıflama açısından Batı Bloku içinde değerlendirilen Japonya Ortadoğu'nun enerji kaynaklarına en çok bağımlı ülkelerin başında gelmektedir. Japonya'nın Ortadoğu’ya dönük bu hayatî ilgisi bu ülkeyi de Ortadoğu politikasınuvönemli aktörlerinden birisi haline getirmektedir. Japonya’nın bu yönünü çok iyi değerlendiren ABD Ortadoğu’ya dönük operasyonlarda Japonya’nın Fınans gücünü kullanma temayülü içinde olagelmiştir.

III. Bölge-içi Dengeler ve Ortadoğu

ı. Bölge Jeopolitiği ve Stratejik Üçgen Mekanizması

Ortadoğu jeopolitiğinin en temel coğrafî ve tarihî dengeye bakmak gerekir.Tarihî kökleri Hitit-Asur-Mısır. Bizans-Selçuklu-Fatimî, Os-manh-Safevî-Meınluk ilişkilerine kadar götürülebilecek olan bu bölgesel denge faktörü, Asya, Avrupa ve Afrika'dan oluşan ana dünya kıtasının suyolları ile temel deniz bağlantı yollarının kesiştiği merkez üçgenini oluşturmaktadır. Modern dönemde, petrole dayalı ilişkiler olgusunun daha da renklendirdiği bu stratejik üçgen, uluslararası aktörlerin bölge ile ilgi planlarında göz önünde bulundurmak zorunda oldukları en temel parametrelerden birisi -ni oluşturmaktadır.

Mısır-Türkiye-îran bölgesel üçgenindeki ilişkiler sistemik güçlerin hassas dengeler ile oynadığı bir alan oluşturur. Bu üçgen içindeki ilişkiler takip edilirse bölge ile ilgili yeni düzenlemelerin nabzı da tutulabilir. Mesela ellili yıllarda Süveyş Bunalımı sonrasında Nasır'm dışlanması ile Bağdat Paktı içinde Türkiye ile İran’ın birbirine yakınlaşması arasındaki ilişki ve bu ilişkinin sonuçları bizim bugünkü bölgesel dengeler konusunda ilginç dersler çıkarmamızı sağlayabilir. Yetmişli yıllara kadar sistemik güçlerin çıkarlarını tehdit eden Nasır yönetimindeki Mısır'a karşı gerçekleştirilen İran-Türkiye (Pakistan ve tasa süreli Irak destekli) yakınlaşması bölgesel güçler dengesi ve bu dengenin uluslararası belirleyici aktörleri açısından büyük önem taşıyordu. Iran Devimlinden sonra ise, Ortadoğu diplomasi tarihi içinde sürekli olarak birbirlerini kollayan ve soğuk bir ilişki sürdüren Türkiye ve Mısır birbirlerine yaklaşmaya başlamışlardır. Batı'da altmışlı yıllara egemen olan Nasır imajı ile seksenli yıllara egemen olan Humeyni imajı arasındaki benzerlikler karşılaştırıldığında nasıl bir dengenin kurgulandırıldım anlamak daha kolay olur.

Bu dengeler göstermektedir ki, bölge dışı aktörler açısından bu üç ülkeden ikisinin aynı anda dışlanması bölge için kaldırılamayacak bir yük oluşturmaktadır. Bu üç ülkeden herhangi ikisi arasında sistem dışında oluşacak bir ittifak büyük bir tehdit kaynağı olarak değerlendirilmektedir. Bunun için de aslında sürekli olarak birbirlerini kollamaya ayarlanmış bu üç ülkeden biri dışlanırken diğer ikisi mutlaka sistemin içine çekilmektedir.

Şu ana kadar bu denge içindeki hakem rolünü Türkiye oynuyor gözükmektedir. Türkiye her iki dışlama sürecinde de bir taraftan dışlanan faktörle dengeli ilişkiler kuran, diğer taraftan da sistem-içi taraf ile ittifak oluşturan bir tavır izlemiştir. Şimdi de Batı ülkeleri İran ile dengeli ilişkiler sürdüren Türkiye’yi keskin bir sistem-içi role soyunan Mısır’ın safına çekmeye çalışmaktadır. Bu ittifakların en ayırıcı vasfı da sistem dışına itilen ülkenin -yetmişli yıllara kadar Mısır, seksenli yıllardan sonra İran- İsrail’i tehdit eder bir politika izlemesidir.

Sanki bir tahtarevaili ile karşı karşıyayız. Mısır dışlandıkça İran sistemin merkezine yerleşmekte ve Türkiye ile desteklenmekte, Mısır sistem içine kaydıkça İran sistem dışına itilmekte ve Türkiye'nin pozisyonu da bu yeni dengeye uyarlı hale getirilmektedir.

Bölgede uzun süreli bir barışın en temel şartlarından birisi bu üç ülkenin rasyonel bir zeminde işbirliği içine girmesidir. Böylesı bir rasyonel zeminin bölge-İçi manipülasyonlaıa engel olacağını bilen dış faktörler sürekli olarak ikili ittifaklarla denge politikası sürdürmektedirler. Türkiye bu tür manipülasyonlara uyarlı bir politika takip etmektense dengeli bir bölgesel strateji ile bu kutuplar arasındaki gerginliği azaltan bir yol izlemelidir. Bu hem Türkiye'nin çıkarlarına daha uygun, hem de bölge barışı için daha emin bir yoldur. Bu diplomatik beceriyi gösterebilen birTürkiye, bölge-içi dengelere her an ağırlık koyabileceğini de göstermiş olacaktır.

Bu dış üçgenin dengeleri Irak-Suriye-Suudi Arabistan iç üçgeni ile girift bir ilişkiler ağı oluşturur. Aslında Ortadoğu’daki ittifakları ve karşılıklı dengeleri tahlil ederken daha küçük ölçekli ve bu dengelerde daha edilgen konumda bulunan Ürdün-Filistin-Lüb-nan üçgenini de gözönünde bulundurmak gerekir. İsrail ile doğrudan cephe ilişkisinde bulunan Ürdün-Fiiistin-Lübnan üçgenindeki dengeler büyük ölçüde dış üçgenlerdeki ilişkiler tarafından belirlenir.

Bu üçlü dengeler diyalektiği Ortadoğu’da içiçe geçen çok renkli bir satranç oyununu ortaya çıkarır. İttifakların genellikle çıkar-temelli ve geçici olduğu bu satranç oyununda güçler dengesinin her türlü ihtimale açık acımasız oyunları sergilenir. Aktörler bir diğerini kollayarak sergiledikleri diplomasi satrancında kendi çıkarlarına en uygun ittifaklarla diğer rakip ülkeleri bertaraf etmeye çalışırlar.

Bu dinamik satranç oyununda sistem ve ideoloji benzerliklerinden çok ayakta kalmak için gerekli güç potansiyelini elde etmede etkili olmaktadır. Baas ideolojisi ve sistemi çerçevesinde siyaset yapan Irak ve Suriye arasında sürekli değişiklik gösteren ilişki biçimleri bunun en iyi isbatıdır. Bu girift ilişki biçimleri Arap Dünyasının liderliği konusundaki rekabetle daha da değişken bir nitelik kazanmıştır.

Üçgenler arasındaki dengelerde genelde dış üçgenin hiç bir tarafı iç üçgenin bütün unsurlanmn karşı tarafla bütünleşmesine imkan vermemektedir. Bu tür durumlarda hemen 2+1 koalisyonu 1+2 karşı-koalisyonu ile dengelenmektedir. Mesela Bağdat Paktı oluşumu esnasında iki dış bir iç üçgen unsurundan oluşan Türki-ye-İran-Irak yakınlaşması hemen bir dış iki iç üçgen unsurundan oluşan Mısır-Suıiye-Suudi Arabistan yakınlaşmasını doğurmuştur.

Nasır liderliğindeki Mısır'ın Ortadoğu’daki güç eksenini kendi doğrultusunda şekillendirme çabasından bu yana Ortadoğu, statükoyu değiştirmek isteyen güç ile bu gücün karşıtı ittifaklar arasındaki denge ilişkisinin belirlediği güç mücadelelerine şaline olmuştur. Nasır’ın Suriye ile birleşerek 1 Şubat 1958’de kurduğu Birleşik Arap Cumhuriyeti’ne tepki olarak 14 Şubat’ta Ürdün ve Irak’ın Arap Birliği kurduklarım ilan etmesi bu denge ilişkisinin ilk ciddi tezahürüdür. Bu tepkiler içinde 14 Temmuz 1958’de Irak’ta gerçekleşen darbe üzerine lrak’m da Nasır yönetimine yakınlaşması karşısında bu kez Suudi Arabistan, Tiirkiye-lran eksenine yaklaşarak 2+1 ittifakını doldurmuştur. Suudi Arabistan krahnın Bağdat Paktı ülkelerine müdahalede bulunma çağrısı sonrasında özellikle Türkiye ve İran’ın bir ittifak ilişkisine girmesi dış ve iç üçgen arasındaki denge ilişkisinin tabiî bir tezahürüdür. Dış üçgende bulunan bir ülkenin iç üçgendeki iki ülke ile aynı anda yakınlaşarak dengeyi bozmaları diğer ülkeleri bir karşı ittifak oluşturmaya sevketmektedir. Yemen îç Savaşındaki Mısır-Suriye-frak ittifakına karşı Iran tarafından da desteklenerek oluşan Suudi Arabistan-Ürdün ittifakı da bu denge ilişkisinin bir sonucudur.

Mısır’ın Camp David sonrasında devre dışı kalmasıyla Irak ekseninde ortaya çıkan gelişmeler de bu genel denge yaklaşımına uygundur. 26 Mart 1979’da imzalanan Camp David Anlaşmasından bir gün sonra Aıap Ligi’nin 19 üyesinin Bağdat’ta biraraya gelmesi bu yeni gelişmenin bir yansımasıdır. Bundan sonra Aı ap Birliği düşüncesinin liderliğine soyunan Irak’ın Iran ile savaşa girmesi karşı ittifakların oluşması sonucunu doğurmuştur. Arap Dünyasında Irak'ın etkisinin artması karşısında İran'a yaklaşan Suriye, Ortadoğu'nun denge ülkesi haline gelmiştir. Bu gelişmeler seksenli yılların ortasında İran-Suriye yakınlaşması karşısında Suudi Arabistan ve Mısır'ın Irak’a yakınlaşması ile neticelendi. Böylece dış ve iç üçgen arasında yeni dengeler oluştu. Dış üçgenin diğer ülkesi Türkiye bu gelişmeleri aktif tarafsızlık ile takip ederek, dengenin, dolayısıyla statükonun sürmesine katkıda bulunmuş oldu. Mısır’ın Türkiye tarafından da desteklenerek tekrar Arap Dünyasına girme şansı elde etmesi bu denge ilişkilerinin sonucudur.

Irak'ın Kuveyt Çıkarması bu dengelerin yeniden ayarlanmasını gerekli kıldı. İran’a karşı Irak’a destek veren Mısır ve Suudi Arabistan ile o dönemde İran'a yakın duran Suriye karşı bir ittifak oluştururken bu dengelerin ortaya çıkardığı konjonktür İran’ı Irak’a nefes aldıran bir tutum sergilemeye sevketmiştir. Bunalımın ilk günlerinde Suudi Arabistan-Mısır-Suriye ittifakı karşısında Irak-İran-Ürdün yakınlaşması doğmuş; dış üçgenin kilit ülkesi Türkiye’nin de birinci blok yanında yer alması ile sistemik güçlerin Ortadoğu’daki dengeyi bozmak isteyen Irak’ı devre dışı bırakmaları kolaylaşmıştır. Bu dönemde Ürdün, Filistin ve Lübnan liderlerinin gösterdikleri değişken tavır, dış ve iç üçgenlerde ortaya çıkan denge değişikliklerine uyum çabasıdır.

Ortadoğu’da denge ve statükonun devamı dış ve iç üçgenlerde birbirine denk kuvvetlerin ittifakına bağlıdır. Onun için bu üçgenlerde sistemik güçler açısından iki ülke birbirine yakınlaştırılırken üçüncü ülkenin sistem-dışına itilmesi oynanan oyunun bir gereğidir. Doksanlı yılların ortalarında İran karşısında gerçekleştirilmeye çalışılan Türkiye-Mısır-tsrail yakınlaşması da, Türkiye karşısında su meselesi etrafında yönlendirilmeye çalışılan Irak-Suriye yakınlaşması da hep bu denge hesapları içinde anlam kazanmaktadır.

Ortadoğu’daki genel dengeler içinde Mısır-Türkiye-tran dış üçgeni ile Suriye-Iıak-Suudi Arabistan iç üçgeni arasındaki dengelerde daha edilgen konumda olan daha da küçük bir iç üçgen vardır. Ürdün-Lübnan-Filistin’den oluşan bu edilgen üçgene Körfez Savaşından sonra önemli ölçüde Kuzey lıak da katılmış bulunmaktadır. Bu jeopolitik dengeler ıeel güç faktörleri açısından küçük bir ülke olan Ürdün'ü bölgesel politikaların kilit ülkesi konumuna nrntirvmetir Rölopnin îeonolitik vaDilanması Ürdün’e tipik bir tampon ülke pozisyonu kazandırmıştır. Bir yandan Filistin ve Batı Şeria bağlantısı üzerinden İsrail, Suudi Arabistan, Irak ve Suriye gibi ülkeler arasında tampon ülke konumunda bulunan Ürdün, diğer taraftan da Akabe Körfezindeki konumuyla Mısır-Irak, Mısır-Suriye ve Suriye-Suudi Arabistan ilişkilerinde tampon bir rol üstlenmektedir. Bu tampon konum, Ürdün’ü, gerek Arap ülkeleri ile İsrail arasındaki gerekse Arap ülkelerinin kendi aralarındaki lojistik rekabetin en önemli unsurlarından birisi kılmıştır. 1967 ve 1973 yıllarında Irak'm Ortadoğu savaşına lojistik destek sağlamasında önemli bir misyon üstlenen Ürdün, İran-Irak Savaşında da Iran karşısında oluşan Arap blokunun Irak’a desteğinde bir tür köprü rolüne sahip olmuştur. Ürdün’ün Körfez Savaşının ilk safhasında yürüttüğü tarafsızlık politikası da aslında bu konumun zarurî bir sonucu idi.

Bölgedeki jeopolitik yapılanmaya dayalı denge hesaplan edilgen liderlerin tavırlarında da kendini göstermektedir. Dış üçgenlerdeki dengeleri kollayan politikalar geliştirmek zorunda olan bu ülke ve topluluk liderleri değişen dengeleri bir borsa takibi titizliği ile takip eden çok seyyal bir ilişkiler ağı geliştirmek zorundadırlar. Bu liderler kısa süreli dalgalanmaları değerlendiren anlık tavırlar sergileyerek ayakta kalma mücadelesi verirler. Kimi zaman kullanılan iddialı söylemlerin ötesinde hep hesaplı ve pazarlıklı davranırlar. Kurdukları ittifaklarda her an kaçabilecekleri bir açık kapı bırakırken, kutuplaşma ve zıtlaşma durumlarında karşı kutbun sürekli dışlanmayacağı intibaını verecek tavırlar sergilerler.

Ürdün kralı Hüseyin’in Ortadoğu'nun Tilkisi lakabı ile anılmasına yol açan ince diplomasisi, Yaser Arafat’ın dönemsel dalgalanmaları atlatmasını sağlayan değişken eksen politikası, Barzani ailesinin Irak, Türkiye, İran ve Suriye arasında geliştirdiği her türlü ihtimale açık kısa süreli ittifak geleneği, Lübnan'da Canbulad ve Cemayel gibi etkili aileler arasında gidip gelen politik çekim merkezleri hep bu dengelerin ürünüdür. Bu liderler güç merkezlerinin kayış seyri ile ilgili koku alabildikleri ölçüde ayakta kalabileceklerinin farkındadırlar. Onun için de koku alma mesafesini koruyan bir ilişki biçimi sürdürürler. Alınan kokuya göre her an dönüş yapabilme marjını muhafaza eden bir ittifak anlayışına sahiptirler. Bölge ülkeleri de böylesi bir esnekliğin her an kendilerine de yarayabileceğini düşünerek bu liderlerin varlıklarım sürdürmelerine gizli bir destek verirler.

Ürdün'de Kral Hüseyin, Filistin’de ise Yaser Arafat bu liderlik yapılanmasının tipik örneklerini teşkil etmektedir. Kral Hüseyin’in bölge dengeleri içinde ikili ve çok taraflı ilişkilerde geliştirdiği her türlü opsiyona ve kısa dönemli koalisyon ihtimallerine açık diplomasisi Ortadoğudaki güç dengesi yapılanmasının küçük ölçekli bir aktör tarafından nasıl en etkin bir şekilde kullanılabileceğinin çarpıcı bir misalidir. Bir taraftan bölge-dışı faktörleri bölge-içi güç oluşumu için etkin bir şekilde kullanan, diğer taraftan sürekli böl-ge-içi satranç oyununun denge oyuncusu konumunu koruyan Kral Hüseyin kritik bir bölgede yalnızlaşmadan güç oyununu oynayabilen bir diplomatik esneklik geliştirmiştir.

Ürdün’ün Kral Hüseyin tarafından etkin bir diplomasiye dayanak teşkil eden tampon jeopolitik konumu Hüseyin sonrası dönemde de Ortadoğu’nun önemli unsurlarından biri olmaya devam edecektir. Kral’ın bu açıdan Ortadoğu’daki iki belirsizlik bölgesi (Irak ve Filistin) ile ilgili nihai karar aşamasının dayattığı bir dönemde vefat etmesi, Ürdün'ün bu stratejik konumunun daha da önem kazanmasına yol açmıştır. ABD’nin bu geçiş sürecinde yeni Kral Abdullah lehine yönlendirmede bulunmasının ve Kral’a ve Ürdün’e yönelik iltifatkâr tavrın en yüksek düzeylerde dile getirilmesinin önemli sebeplerinden birisi de Ürdün'ün hem etkileyebileceği hem de etkilenebileceği bu iki belirsizlik bölgesinin kaderi ile ilgilidir. Gerek Irak'taki fiilî bölünmüşlüğün alacağı yeni şekillenme, gerekse Kudüs’ün ve Filistin'in nihaî siyasî statünün berraklaşmasında uygulanacak politikaların kilit ülkelerinden birisi Ürdün olacaktır.

Böylesi kritik bir safhada veliahtlık döneminde sürdürdüğü dengeli ve ağırbaşlı tavrı ile Ortadoğu’daki bölge-içi diplomasi oyununda tecrübeli bir lider görünümü kazanmış olan Haşan yerine, gerek annesinin İngiliz olması, gerekse eğitimindeki Batı ağırlığı dolayısıyla Ortadoğu ve Arap kimliğinden çok batılı bir görüntü sergileyen tecrübesiz Abdullah’ın Ürdün’ün başına getirilmesinde bu konjonktürün de etkisi olmuştur. Bu açıdan Abdullah dönemi muhtemelen Ürdün’ün Ortadoğu-içi dengelerdeki konumunda bir zayıflığa yol açacaktır. Buna mukabil ABD ve İsrail ile olan ilişkilerde etkiye daha çok açık bir Ürdün politikası gündeme gelebilir. Ürdün'ü Ortadoğu'da öne çıkaran unsur, jeopolitik konumun Kral Hüseyin tarafından pragmatik ve dengeli bir diplomasiye araç kılınmış olmasıdır. Kral Abdullah’ın bu diplomatik beceriyi ne derece göstereceği sadece Ürdün’ün değil, bölgenin kaderini de etkileyecektir.

Yaser Arafat’ın ilginç bir seyir takip eden siyasî çizgisi iç üçgen içindeki liderlik yapılanmasının diğer çarpıcı bir örneğini teşkil etmektedir. Siyasî kariyerine, üslubundan siyasî söylemine, kıyafetinden sakalına kadar radikal devrimci bir çizgi ile başlayan Arafat’ı salon diplomasisinin labirentlerine getiren tavır değişikliklerinde denge hesaplarına dayalı bu liderlik türünün izleri vardır. Altmışlı yıllarda Nasır ile birlikte Arap milliyetçisi ve sosyalist, İran Devriminin başlarında Humeyni ile birlikte İslam devrimcisi ve anti-emperyalist olmayı bilen Arafat, Körfez bunalımının başında uluslararası koalisyona karşı Saddam yanlısı bir Arap milliyetçisi imajından sonra Ortadoğu Barış Sürecinin gerektirdiği Amerikan-îsrail ekseni ile uyumlu, uzlaşmacı bir söylem ve siyaseti de gerek kendisi gerekse çevresi nezdinde meşru gösterebilmiştir. Ürdün Kralı Hüseyin’in Körfez bunalımında ve sonrasında Bağdat ile Batı arasında sürdüregeldiği politika ile Arafat’ın politikası arasında bu açıdan önemli bir nitelik benzerliği vardır. Bulunduğu konumu birinin babasından verasetle, diğerinin ise devrimci bir örgütlenme ile almış olmalarının bu nitelik benzerliğini ortadan kaldırması da mümkün değildir. Benzer bir kıyas son yıllardaki politikaları ile Barzani ve Talabani açısından da yapılabilir. Birinin aşiret temelli iiderliği ile diğerinin daha entellektüel ve devrimci söyleme dayanan liderliği kıyas edildiğinde sürdürdükleri esnek ve değişken politikalar açısından büyük bir fark olmadığı görülecektir.

2. Arap Dünyası’nın İç Dengeleri: Arap Milliyetçiliği’nin Bunalımı ve Siyasî Meşruiyet Meselesi

Soğuk Savaş dönemini sona erdiren Körfez Savaşının bölgede cereyan etmiş olması bölge-içi dengeleri ve bu dengelerin uluslararası konjonktür içindeki önemini ciddi bir değişikliğe uğratırken, bu savaşın iki Arap ülkesi arasındaki bunalımdan kaynaklanmış olması da Arap Dünyasında geniş kapsamlı bir bunalımın ortaya çıkışma yol açmıştır. Sanıldığının aksine, Körfez Savaşını takip eden Ortadoğu Barış Süreci uzun dönemli bir barış stratejisinden çok kısa dönemli taktik manevralara dayandığı için her iki bunalımı da yoğunlaştıran bir etkide bulunmuştur.

Bölgedeki kaotik durum büyük ölçüde, Osmanlı egemenliğinden sonra dağılan, ancak Soğuk Savaş döneminin çift kutuplu yapısı içinde NATO-Varşova Paktı ve Arap-İsrail gerginliği zeminine oturan bölge-içi güç yapılanmasının yeni bir dengeye oturama-masınm bir sonucudur. Bugün bölgenin bütün önemli güçleri Soğuk Savaş sonrası dönemde yeni bir bölgesel strateji geliştirme ihtiyacı içindedir ve bu ihtiyaç uluslararası ve bölgesel konjonktür içinde cevaplanamadığı için ikili ilişkilerde ve bölgesel dengelerde karşılıklı gerilim alanlarının oluşmasına yol açmaktadır.

Soğuk Savaş sonrası dönemde genelde Arap Dünyasını, özelde de Suriye ve Irak gibi Türkiye'nin komşusu olan ülkeleri stratejik tanımlama açısından bir bunalım sürecine sokan en temel olgu iç siyasî meşruiyetin ve bu meşruiyete dayalı dış politika yapımının temel aracı durumunda olan Pan-Arap söylem ile ulus-deviet olgusunun yerel ve bölgesel gerçeklikleri arasındaki çelişkidir. Bu Arap ülkelerini tarih sahnesine çıkaran sömürge geçmişi ile ulus-devletin dış politika hedefleri arasındaki çelişkiler Arap Dünyasının yumuşak karnı durumundadır. Hemen hemen her Arap ülkesi, özellikle Mısır, Suriye ve Irak, kendi ulus-devlet gerçekliğini temel alan bir Arap Birliği politikası geliştirmekte ve bunu siyasî meşruiyetin ve dış politika yapımının temel direği haline getirmektedir. Farklı ulus-devlet olgularına dayanan bu Arap birliği stratejileri kaçınılmaz bir şekilde birbirleriyle çelişmekte ve Arap Dünyasını iç çatışmaların ve gerginliklerin rasyonel işbirliği alanlarını yok ettiği bir bunalım labirentine sokmaktadır.

Bu durum, Arap Birliği söylemi ile ulus-devlet olgularının sınırları arasındaki farklılaşmanın bir sonucudur. Bu nedenlidir ki, her Arap ülkesi kendisinin olması gerekenden daha dar sınırlara hapsedildiğini düşünmekte ve bölgesel stratejilerini bu farklılaşmayı yok edecek şekilde dizayn etmektedir. Mesela Suriye kendi sınırlarını aşan tarihî bir misyon sahibi olduğu görüşünü ısrarla bir ulusal mutabakat vurgusu olarak dile getirmektedir. Kendisini Arapçı-lık fikrinin ve AraD kimliğinin doğduğu merkez olarak gören Suriye, Pan-Suriye hedefini Pan-Arap hedefinin önşartı olarak görmekte ve Suriye-merkezli kademeli bir Arap birliği fikrini ulusa! stratejinin eksenine oturtmaktadır. Bu kademeli stratejiye göre Suriye kendisinden koparılan doğal uzantılar olarak gördüğü Lübnan, Ürdün, Filistin ve Hatay’ı da kapsayan Şam-merkezli ve Doğu Akdeniz eksenli Büyük Suriye’yi Pan-Arap idealinin kaçınılmaz önşartı olarak görmektedir. Doğu Akdeniz eksenli olması açısından Levant Strateji olarak adlandırılabilecek bu strateji Suriye'yi bir taraftan Arap olmayan bölge ülkeleri ile (Türkiye ve İsrail) bir karşılıklı gerilim alanına soktuğu gibi diğer taraftan-da bölgenin diğer Arap unsurları ile karşı karşıya getirmektedir.

Benzer bir durum Irak için de geçerlidir. Arap birliğinin Bağdat merkezli ve Basra-eksenli bir alanda gerçekleştirilebileceğini düşünen Irak, Kuveyt, Mezopotamya, Şattü’l-Arap ve İran'ın Ku-zistan bölgelerini de kapsayan Büyük Irak idealim Pan-Arap hedefinin önşartı olarak görmektedir. Bu da Irak’ı bir taraftan bölgenin Arap olmayan ülkeleri ile (İran ve Türkiye), diğer taraftan da bölgenin diğer Arap ülkeleri ile karşı karşıya getirmektedir. Mısır da aynı hedefi Kahire-merkezli ve Kuzey-Afrika eksenli bir çerçevede gerçekleştirmeye çalışmaktadır.

Pan-Arap ideali ile ulus-devlet stratejileri arasındaki bu farklılaşmanın en çelişik tarafı ise, bu Arap ülkelerinin Arap olmayan ülkelerden çok diğer Arap ülkeleri aleyhine genişleme stratejileri izlemeleridir. Suriye'nin Lübnan, Irak’m Kuveyt politikaları bunun en çarpıcı misalleridir. Mısır’ın Sudan’ın kuzeydoğusundaki ihtilaflı bölgeyi işgal etmesi de bunun bir başka misalini oluşturmaktadır. Kendileri de sömürge geçmişinin ürünü olan ulus-devletle-rin kendi sınırlan dışında etki alanı oluşturarak Arap birliği kurma çabalan, bu açıdan, Arap Dünyasının Soğuk Savaş sonrası dönemde yaşamakta olduğu bunalımın belki de en temel sebebidir.

Soğuk Savaş döneminde Pan-Arap idealine yönelik Nasırizm ve Baas ideolojileri bu kademeli stratejik çerçeve oturmakta idi. Bu ideolojilerin iki temel direği olan Pan-Arabizm ve sosyalizm biri bölgesel, diğeri uluslararası konjonktürü ilgilendiren iki önemli parametre olmuştur. Suriye’nin SSCB ile imzaladığı yirmi yıllık stratejik ittifak anlaşması ve Irak’m Sovyet destekli silahlanma politikası bu iki parametrenin kesiştiği alanlarda oluşmuştur.

SSCB'nin yıkılması ve çift kutuplu yapının dağılması ile birlikte Suriye ve Irak rejimlerine meşruiyet temeli sağlayan seküler, totaliter ve sosyalist Baas ideolojisinin dayandığı Arap birliği ve sosyalizm parametrelerinin sarsılması sonucunu doğurmuştur.

Irak’ın Kuveyt’i işgali Pan-Arap idealine giden Büyük Irak hedefini gerçekleştiremediği gibi, Îran-Irak Savaşında ortaya çıkan Arap dayanışmasını da yok etmiş ve bunun da ötesinde Irak’ın parçalanma sürecini başlatmıştır. Suriye’nin Lübnan, Filistin ve Ürdün politikaları da beklenildiğinin aksine Suriye’nin etki alanını genişletmemiş, aksine Güney Lübnan’ın İsrail işgaline girmesine, Ürdün ve Filistin’in de Ortadoğu Barış Süreci çerçevesinde Suriye’den çok İsrail etki alanına yakınlaşmasına yol açmıştır.

Öte yandan aynı Baas ideolojisine dayanan Suriye ve Irak rejimleri birbirlerini dengeleme politikaları çerçevesinde Türkiye, İran ve Suudi Arabistan ile denge diplomasileri geliştirme ihtiyacı içine girmişlerdir. Irak’ın yetmişli yıllarda Kerkük-Yumurtalık boru hattını devreye sokarak Suriye üzerinden geçen hatta alternatif oluşturması ve bu çerçevede Türkiye ile ekonomik açıdan en rasyonel ilişkilere giren Arap ülkesi konumuna girmesi de, Suriye’nin Îran-Irak Savaşı süresince İran ile yakın stratejik ve diplomatik ilişkiler içinde bulunması da Arap ülkelerinin bu stratejik açmazının ürünleridir. Büyük Suriye ve Büyük Irak politikalarının çatıştığı yerde Pan-Aıap ideali değil, denge manevraları devreye girmektedir. Bu durum Mısır-Irak ve Mısır-Suriye ilişkileri açısından da çok farklı değildir.

Bu anlamda Soğuk Savaş döneminin Nasırizm ve Baas-temelli ideolojik ve stratejik çerçeveleri bugün anlamlarını büyük ölçüde yitirmiş görünmektedir ve Arap Dünyası yeni arayışlara yönelmektedir. Edvvard Said gibi bir çok Arap düşünür bu bunalımı anlamlandırma çabası içine girmişlerdir. Ancak, uluslararası konjonktür ve bu konjonktürün destek verdiği yerel totaliter yapılar bu arayışların önünü kesmektedir.

Soğuk Savaş sonrası dönemde Ortadoğu’da gözlenen dinamik güçler dengesi özellikleri bu bunalımı gözler önüne seren ve kimi zaman da konjonktürel dalgalanmalarla tırmandıran sonuçlar doğurmuştur. Ortadoğu bugün ne Soğuk Savaş şartlarının yönlendirdiği uzun dönemli bir kutuplaşma yapısı içindedir; ne de sömürgeçi bölüşümü yansıtan sınır yapılanması istikrarlı bir gelecek va-ad etmektedir. Bu dengesiz ve istikrarsız yapılanma her aktörü kısa dönemli politikalarını uzun dönemli ve kalıcı etki alanları kurma hedefi doğrultusunda yeniden oluşturmaya sevketmektedir. Bu da Irak benzeri ani ve tek hamleli sıçramalara dayalı bölgesel etkinlik politikalarının yerini, Mısır ve Suriye’nin son politikalarına yansıyan şekliyle uzun diplomatik süreçlerdeki etkinlik temeline dayanan politikaların almasına yol açmıştır.

Arap Dünyasındaki karşılıklı dış politika oluşumu, bir ring içinde karşı tarafı tamamen yıkıcı yumruk atmadan faullu darbelerle birbirini ringden düşürmeye çalışan yirmi boksörün mücadelesine benzemektedir. Süregelen bu mücadele aslında her boksörün ayakta kalması için kaçınılmaz olduğundan, bu mücadelenin dengeci ruhuna aykırı davranan aktörler kısa bir süre için ring dışına atılmaktadırlar. Nedir bu mücadelenin dokunulmaz prensipleri? Birincisi, hiç bir aktör tek başına bütün diğer boksörlerin mücadele alanım daraltan bir hamle yapamaz. Irak Kuveyt'in işgali yoluyla böylesi bir çabaya giriştiği için devre dışına itilmiştir. İkincisi, bu mücadele alanının iç dengelerini tümüyle sarsacak şekilde dış aktörlerle ittifaka girilemez. Mısır da Camp David Anlaşması sonrasında bu sebeple kısa bir süre Arap ringinin dışında tutulmuştur. Bu tür hamlelerle devre dışına itilen aktörün eski yerini alabilmesi ancak ve ancak dengeye tam bir uyum göstermesine bağlıdır. Daha önce Mısır'ın yaşadığı bu tecrübeyi yakın zamanda Irak'ın da yaşaması pek şaşırtıcı olmayacaktır.

Bu mücadele alanında sürekli birbirlerini kollayarak ayakta durmaya çalışan aktörler belli aralıklarla bu alanın iç bütünlüğünü muhafaza etmek üzere ortak düşmanlara ihtiyaç hissederler. Milliyetçilik hareketlerinin psikolojik altyapısını dokuyan ortak düşman olgusunun gerçek bir meşruiyet zeminine sahip olmayan Arap rejimleri için en önemli dış politika gerekliliklerinden birisi olması bu nedenledir. İsrail ile her dönemde gizli temaslarını sürdürmüş olan Arap rejimlerinin bu temaslara rağmen son yıllara kadar sürekli anti-lsrail retoriğine dayalı bir dış politika takip etmesi, İran-lrak Savaşı esnasında Iran-karşıtı bir Arap cephesinin oluşması ve Türkiye'nin İsrail ile giriştiği yakın işbirliği politikasından sonra Türkiye-karşıtı bir dalganın hızla yayılması, çıkış gerekçelerinin haklılığı ya da haksızlığı bir yana, temelde bu ihtiyacın bir tezahürüdür. İleride de üzerinde duracağımız gibi, Türkiye Arap Dünyasındaki bu bunalımı ve bu bunalımın oluşturduğu psikoloji/politik atmosferi yeterince sağlıklı bir şekilde değerlendiremediği için İsrail’e yönelen tepkileri üzerine çeken bir konumda kalmıştır. Bu nedenledir ki Türkiye doksanlı yılların sonlarına doğru Ortadoğu’daki diplomasi labirentinde ciddi bir alan daralması ile karşı karşıya kalmıştır.

Bugün Arap Dünyası bu iç mücadelenin izlerini yansıtan bir kararsızlık ve güçsüzlük dönemi yaşamaktadır. Edward Said’in de teyit ettiği bu güçsüzlük dönemi iç enerjisini etkin ve verimli kullanamayan bu dünyanın dış tehditlerin sağladığı meşruiyet temeli ile ayakta kalma çabasına yol açmaktadır, Arap milliyetçiliği bu nedenle önemli bir nitelik değişimi yaşamaktadır. Bu anlamda ellili, altmışlı yıllarda yükselen Arap milliyetçiliği aktif, ofansif ve iddialı bir akımdı. Doksanlı yıllardaki Barış Süreci içinde yeniden di-ıiltilmeye çalışılan Arap milliyetçiliği ise det'ansif, denetim altında tutulan ve dış bölgesel aktörlere karşı her an kullanılabilecek bir potansiyel olarak bekletilen bir milliyetçilik olacaktır. Ortadoğu’daki istikrarın sürmesi ve bu istikran tehdit edebilecek kitlesel muhalefet hareketlerinin kontrol altında tutulması için başta ABD olmak üzere bölge-dışı sistemik aktöılerce de desteklenen bu kontrollü milliyetçilik bölgede potansiyel gerginlik alanları oluşturmaktadır ki, bu durum Türkiye’nin de müteyakkız olması gereken bir konjonktür ortaya çıkarmaktadır.

Altı yıllık aradan sonra 1996’da Kahire’de toplanan Arap Zirvesi Arap Dünyasındaki bu politik temayüller açısından büyük önem taşımaktadır. Görünüşte bu zirve Arap ülkeleri dışındaki bölgesel güçlere -yani sırasıyla İsrail, Türkiye ve İran'a- tepkisel nitelikler taşımıştır. İsrail seçimlerinden sonra Netanyahu hükümetinin programına yansıyan sert politika dolayısıyla İsrail'e, İsrail ile imzaladığı stratejik anlaşma dolayısıyla Türkiye’ye, Körfez bölgesinde etki alanı kurma politikası dolayısıyla İran’a yönelik tepkiler bu zirvenin dış faktörlerin yönlendirdiği bir tepkisel zirve olduğu intibaını güçlendirmiştir.

Zamanlama itibarıyla tepkisel nitelikli görünen bu zirve bir başka açıdan bakıldığında Arap Dünyası içinde yaşanmakta olan meşruiyet bunalımını ve Arap ülkelerinin siyasî yapılarının hısset-+ı<n iHpninıiV hnsln&n asma cabası olarak da özel bir önem taşımaktadır. Kabile kültürünün sürdüğü krallıklar ile otokratik diktatörlüklerin hakim olduğu Arap Dünyasının siyasî eliti bu yapıları sürdürebilmek için dış faktörlere dayalı meşruiyet araçlarını kulla-nagelmiştir. İngilizleriıı desteği ile yürütülen Osmanlı-kaışıtı milliyetçilik hareketleri asrın ilk yarısında, II. Dünya Savaşından bu yana süregelen îsrail-karşıtı cephe oluşturma çabalan da asrın ikinci yarısında Arap siyasî elitinin davranış kalıplarım belirleyen önemli araçlar olmuştur. Bu açıdan Şerif ve Suud ailelerinin geleneksel referanslara dayalı sembolik retoriği ile Baas ve Nasır hareketlerinde kaynağım bulan milliyetçilik ve sosyalizm sentezli totaliter yapıların devrim retoriği aynı zemini paylaşmışlardır.

Soğuk Savaş sonrası dönem bu iki yapılanma biçiminde de ciddi bir meşruiyet bunalımının doğmasına sebep olmuştur. Petrol kartının yetmişli ve seksenli yıllardaki stratejik değerini önemli ölçüde yitirmesi, Arap Dünyasındaki bölünmeler ve SSCB endeksli radikal Arap ülkelerindeki çözülmeler bu meşruiyet bunalımının şiddetini önemli ölçüde artırmıştır. Dış faktörlere karşı yürütülen mücadelenin radikal söylemine oturan Arap milliyetçiliği Barış Süreci ile ciddi bir uzlaşma ve esneme görüntüsü verirken, Batı ve İsıail-karşıtı söylemin ekseni İslâmî hareketlere kaymıştır.

Ellili yıllardan yetmişli yılların sonuna kadar radikal ve anti-sistemik unsurlar içeren Arap milliyetçiliği seksenli yıllardan sonra gittikçe artan bir hızla sistemik bir karakter taşımaya başlamıştır. Mısır’ın ülke bazında, Yaser Arafat’ın kişi bazında yaşadığı iniş-çıkışlı çelişik tavırlar, bu meşruiyet bunalımının yansımalarından başka bir şey değildir. Bu bunalım Müslüman Arap kitlelerinin bu siyasî elite hızla yabancılaşmasına ve anti-sistemik muhalefet hareketinin İslam-eksenli bir karakter kazanmasına yol açmıştır. Filistin’de uzlaşmacı Arap milliyetçisi Yaser Arafat ile İslâmî muhalefet hareketi olan HAMAS arasındaki farklılaşma bu değişimin tipik bir tezahürüdür. Arap ülkelerinde siyasî katılımı engelleyen totaliter ve baskıcı yapılanmanın temelinde Arap siyasî eliti ile toplumsal taban arasında yaşanan bu meşruiyet bunalımı vardır. Herhangi adil bir demokratik süreç içinde ellerindeki siyasî gücü kaybedeceklerinin farkında olan Arap rejimleri Batı destekli diktatoryal yapılarım sürdürecek yeni bir radikal söylem aravısı içindedirler.

Bu yeni arayış açısından bakıldığında tepkisel nitelikli Arap Zirvesinin yeni bir Arap milliyetçiliği dalgası yaratmaya yönelik unsurlar taşımıştır. Böylesi bir dalganın Arap siyasî elitinin meşruiyet bunalımını aşmasına yardımcı olacağını, dolayısıyla da Batı yanlısı rejimlerin İslam-eksenli muhalefet hareketleri tarafından yıpratıhnasımn önüne geçileceğini farkeden ABD de anti-sis-temik bir karakter kazanmadıkça bu yeni milliyetçilik dalgasını destekleyecektir.

Türkiye’nin İsrail ile imzalamış olduğu anlaşma bu açıdan zamanlama itibarıyla büyük önem taşımaktadır. Sadece Israil-karşı-tı bir dalga Arap milliyetçiliği için yeterli değildir; çünkü bu anti-sistemik İslâmî muhalefetin de sürdüregeldiği bir tavırdır, Dolayısıyla sadece İsrail-karşıtı bir tavır bu ülke ile süregelen Barış Sürecinin mimarı olan Arap rejimlerinin politikasının iflasının ve İsra-ii-karşıtı İslâmî muhalefet hareketlerinin haklılığının tescili anlamına gelirdi.

Bu açıdan bakıldığında, Türkiye-İsrail ilişkilerinin stratejik bir düzlemde hızla gelişmesi Arap rejimleri için Arap milliyetçiliğine dayalı meşruiyet alanını güçlendiren bir gerekçe olarak kullanılmıştır. Böylece bir İslam ülkesi olmakla birlikte İsrail safında olan bir ülkenin de karşı cephede yer alması, Ortadoğu'daki temel meselenin bir İslam meselesi değil, bir Arap meselesi olduğu doğrultusundaki Arap milliyetçiliği tezinin tekrar yükselmesi sürecini doğurmuştur. Toplumsal meşruiyet desteğini kaybetmiş olan Arap siyasî eliti bu anlaşmayı yeni Arap milliyetçiliği dalgasının temel dayanağı haline getirmektedir.

İşin ilginç yanı sistem-içi bir Arap milliyetçiliği dalgası da bugün en fazla ABD tarafından istenen bir olgu haline gelmiş bulunmaktadır. Ellili ve altmışlı yıllarda Nasır önderliğindeki anti-siste-mik Arap milliyetçiliği dalgasına karşı tavır koyan ve Camp David Anlaşması ile bu dalgayı sistem içine çeken Amerika, bugün yükselen anti-sistemik İslam muhaleti karşısında sistem-içi bir Arap milliyetçiliği dalgasını desteklemektedir. ABD’nin en büyük ekonomik yardım paketine mazhar olan Mısır'ın bu yeni dalganın liderliğine soyunması da bu sebeple manidardır. Türkiye ise teknik »itoimı; rUrluftıı iHHia »Hilpn hir anlasmavı strateiik bir adım haline dönüştürerek bölgesel politikalardaki hareket esnekliği açısından ciddi bir zaafa düşmüş bulunmaktadır; çünkü sistemin merkez güçlerinin desteğine sahip bir Arap milliyetçiliği akımının yükselmesinin ortaya çıkaracağı konjonktür Türkiye’nin bölge politikaları açısından çok önemli riskler barındırmaktadır. İngiliz destekli Arap milliyetçiliğinin yol açtığı sonuçlar ve Ittihad ve Terakki’nin bu sonuçları hazırlayan sertlik politikalarının etkileri unutulmamalıdır.

Arap Dıinyası'ndaki siyasî meşruiyet bunalımı ve Arap milliyetçiliğinde yaşanmakta olan dönüşüm, bu ülkelerin siyasî liderlik yapılanmalarını da etkilemektedir. Arap ülkelerinde sömürge idarelerinden sonra kurulan ve Soğuk Savaş süresince bölge politikasında etkin olan siyasî yapılarda genelde iki tür liderlik yapılanması öne çıkmıştır: Modern ideolojik çerçevelerle yeni bir siyasî meşruiyet çerçevesi oluşturmaya çalışan totaliter/bürokratilc diktatörlükler ve geleneksel meşruiyet kalıplarım kullanmaya çalışan krallıklar.

Totaliter/bürokratik liderlik yapılanmalarının en çarpıcı misalleri Arap toplumunu tepeden tabana doğru seküler, milliyetçi ve sosyalist ilkeler etrafında yeniden şekillendirmek isteyen liderlerin ve totaliter partilerin idare ettiği Mısır, Suriye, Irak, Cezayir, Libya, Tunus gibi ülkelerde ortaya çıkmıştır ve etkilerini halen devam ettirmektedir. İlk öncülerini Suudi Arabistan, Fas ve Ürdün’de bulan geleneksel meşruiyet kalıplarına dayalı liderlik yapılanması ise daha sonra Basra Körfezi’nde kurulan küçük devletlere ve petrol şeyhliklerine yayılmıştır.

Ortadoğu’daki Arap rejimlerinde ortak bir nitelik olarak görülen ve kimi ülkelerde geleneksel, kimi ülkelerde de devrimci retorik ile meşru kılınan otokratı k/karizmatik liderlik yapılanmasının kökenleri anlaşılmaksızın Ortadoğu politikasının ince kıvrımlarına nüfuz etmek çok güçtür. Bu otokratik/karizmatik liderlik yapılanmasının biri bu ülkelerin iç bünyeleri, İkincisi bölge politikası, üçüncüsti ise uluslararası sistemle ilgili olmak üzere üç önemli sebebi vardır. İç politik bünye ile ilgili sebep, bu ülkelerin sömürgeci dönem kalıntısı siyasî yapılarıdır. Arap ülkelerinin çoğu, özellikle petrol şeyhlikleri, sağlam bir siyasî kültür oluşumu ve siyasî müesseseleşme olması son derece güç bir siyasî meşruiyet bunalımı doğurmuştur. Sömürgeci güçler bu ülkeleri harita üzerinde ortaya çıkarmış; fakat siyasî oluşumlarını bağımsız bir şekilde tamamlamalarına izin vermemiştir.

Böylece dili, dini, etnik kökeni ve dili aynı olan bu toplulukların ayrı ayrı devletler oluşturmalarının yegâne gerekçesi olarak güçlü liderliklerin ya da ailelerin oraya çıkarak ya da çıkartılarak boşluğu oldurmaları kaçınılmaz olmuştur. Başka bir deyişle, siyasî liderlik devleti ikame etmiştir. 1950'lerde Mısır halkı için Mısır’dan önce Nasır’a bağlılık önemlidir; çünkü Nasır Mısır'ın ötesinde bütün Arap ideallerinin sembolüdür. Bugün İrak halkı Sad-dam ile devleti özdeşleştirmektedir; çünkü Şaddanım şahsiyetinde Irak boyutlarını da aşan Arap ideallerini kavramak mümkün olmaktadır. Dolayısıyla karizmatik şahsiyetler siyasî oluşumdaki boşlukları doldurmakta ve küçük Arap devletçiklerinin halklarım daha üstün bir ideal için motive edebilmektedirler. Böylece mesela Iraklı olmakla Aıap olmak arasındaki ikilem ortadan kalkmaktadır. Bu üstün idealleri gerçekleştirme şansı olmayan küçük şehy-likler ise, olmayan kahramanlar türeterek kendi küçük ülkelerinin kültürel meşruiyetlerini kuvvetlendirmek istemektedirler. Kuveyt tarih kitapları bu konuda Kuveyt’in Osmaniı Devleti’ne karşı hiç bir zaman olmamış olan bağımsızlık savaşlarında üstün kahramanlıklar göstermiş hayalî kahramanların ilginç örneklerini yansıtır. Özetle, siyasî oluşumdaki eksiklikler karizmatik lider tipi için uygun bir zemin oluşturmaktadır.

Bölge politikası ile ilgili ikinci sebebe gelince; bu, bölgede sürekli tehdit unsuru olan ve bu ülkelere yönelik yayılmacı hedefler taşıyan İsrail’in varlığıdır. İsrail’le şimdiye kadar yaptığı her savaşı kaybetmiş olan Araplar bu tehdite karşı kuvvetli askerî ve siyasî liderliklerin gerekliliğine inandırılmışlardır.

Uluslararası sistemle ilgili sebebe gelince; bu da sadece Arap ülkeleri ve toplumları için değil bütün İslam ülkeleri ve toplumla-rı için geçerlidir. Bu toplumlar haklı ve acı örnekler sonucunda uluslararası sistemin objektif ve adil bir mekanizmaya sahip olduğuna dair güvenlerini büyük ölçüde yitirmişlerdir. Filistin’le ilgili BM kararlarının uygulanmaması, İsrail'in Güney Lübnan'ı işgal etmesine sessiz kalınması, Bosna’daki soylarım teşebbüsüne uzun süre seyirci kalınması gibi olgular bu ülkelerdeki güvensizliğin otokratik liderlik yapılanmaların sürmesi doğrultusunda kullanıl' masını beraberinde getirmiştir. Soğuk Savaş süresince ve sonrasında yaşanan benzer örnekler sebebiyle Müslüman topluluklarda egemen olan güvensizlik psikolojisi karizmatik liderliklerin oluşturduğu istikrar görüntüsünde güvenlik sağlamaya yönelik bir psikolojik/kültürel atmosferin doğuşuna zemin hazırlamaktadır.

Ortadoğu Arap ülkeleri liderlik yapılanması itibariyle ciddi bir istikrar görüntüsü vermektedir. Bu bölgede siyasî gücü elinde bulunduranlar genellikle ölüm, şifasız bir hastalık, suikast gibi zaruri haller zuhur etmedikçe siyasî gücü terketmemektedirler. Bugün Arap Dünyasının en önemli ülkelerinde siyasî gücü elinde bulunduranlar en az onbeş yıllık bir liderlik geçmişine sahipler. Ürdün kralı Hüseyin, Irak, lideri Saddam, Suriye lideri Hafız Esed, Mısır lideri Hüsnü Mübarek, Fas kralı Haşan dünyanın çok büyük bir siyasî ve ekonomik değişim yaşadığı Soğuk Savaş döneminin ve sonrasının değişmeyen liderleri konumunu sürdürmüşlerdir.

Arap Dünyasındaki bu tablo siyasî istikrar ile meşruiyet arasında her zaman doğrudan bir ilişki olmadığını gösteriyor. Siyasî istikrar eğer siyasî meşruiyetin en önemli göstergesi olmuş olsaydı Arap toplumlarımn siyasî meşruiyet düzeyinin en yüksek olduğu toplumlar olması gerekirdi. Halbuki Arap Dünyasında yaşanan siyasî lider istikran siyasî katılıma dayalı bir meşruiyetin değil siyasî katılımın engellenmesine dayalı zoraki bir dayatmanın eseridir. Bu nedenledir ki Arap Dünyasındaki istikrar topluma ne siyasî ve sosyal güvenlik ne de ekonomik kalkınma motivasyonu verebilmektedir. Aksine siyasî gücü 99.5%luk oy oranlarıyla ele geçirdiği iddia edilen diktatörlüklerde siyasî liderlik süresi uzadıkça bireylerin özgürlük alanları daralmaktadır.

Siyasî baskı korkusu içinde yaşayan bu insanların temel meselesi siyasî liderlik ile çatışmaya girmeden asgari hayat şartlarım temin etmeye çalışmak haline gelmektedir. Bu da toplumun kapasite kullanımım en asgarî düzeye indirmektedir. Arap toplumlarımn siyasî tecrübesi toplumsal meşruiyet temeline dayanmayan siyasî istikrarın gerçekte bir değer taşımadığım ortaya koymuş bulunuyor. Aksi geçerli olmuş olsaydı Ürdün kralı Hüseyin'in ya da Irak diktatörü Saddam'ın sağladığı istikrarın İtalya’da kısa süreli liderliklere dayalı koalisyonlardan daha başarılı olmuş olması gerekirdi.

Toplumun devre dışı bırakıldığı siyasî değişim süreci Arap Dünyasına zahirî bir siyasî istikrar görünümü veriyor. Bugün Arap toplumlarınm siyasetindeki en. önemli mesele siyasî yönetim değişikliğinin toplum nezdinde meşruiyeti olan bir süreç olarak görülmemesidir. Arap Dünyasının siyasî liderlik oluşumunun aile-içi hesaplaşmaların belirlediği krallıklar ile ordu-içi hesaplaşmaların belirlediği diktatörlükler arasında sıkışıp kalmış olmasının temel sebebi de budur. Cezayir, Tunus, Ürdün gibi ülkelerde siyasî katılım denemelerinin başarısızlığı bir yandan iç siyasî kültür problemlerini, diğer yandan da dış unsurlarla iç siyasî yapı arasındaki bağımlılık ilişkisini ortaya koymuş bulunmaktadır.

Ortadoğu’daki Arap ülkelerinde siyasî sistemin meşru kanalları ile yaşanmayan siyasî liderlik değişimi liderlerin biyolojik ömürlerinin tamamlanması ile gerçekleşmeye başlamıştır. Ortadoğu'daki iki ana liderlik yapılanmasını oluşturan totaliter/bürokratik diktatörlüklerde de geleneksel kabilevî liderliklerde de bu anlamda bir değişimin ilk örnekleri görülmeye başlanmıştır.

İkinci türün yaşayan sembol şahsiyeti olan ve Suudi Arabistan kralı Faysal’ın bir suikaste kurban olmasından sonra bu modelin en karizmatik lideri konumunu kazanan Kral Hüseyin’in vefatı ve Suudi Arabistan kralı Fahd’ın sağlık durumunun kötüleşmesi gerekçesi ile yönetim yetkilerini fiilen kardeşi Prens Abdullah’a devretmesi görünüşte bu ülkelerde ciddi siyasî bunalımlar doğurma-mıştır. Ancak bu sembol şahsiyetlerin devre dışı kalması klasik liderlik modelleri ile ilgili meşruiyet zemini tartışmalarım beraberinde getirebilir. Bu ülkelerin çoğu Batı’da eğitim almış yeni neslinin siyasî katılım talepleri, sağlıklı bir geçiş süreci ve kurumsallaşma yaşanmaması durumunda bu ülkelerde orta dönemde ciddi gerilimler doğurabilir.

Totaliter/bürokratik diktatörlükler türünün en uzun ömürlü lideri olan Hafız Esed'in vefatı da bu modelle ilgili ilk ciddi geçiş tecrübesi niteliği taşımıştır. Aynı türün diğer önemli bir şahsiyeti olan Tunus lideri Burgiba’nm vefatından sonra Tunus'ta yaşanan kısa dönemli demokrasi tecrübesinin yarattığı kitlesel dalgalanmanın da muhtemel tesiriyle bu geçiş için emin bir yol bulmaya çalışan Suriye’deki Nusayri azınlığa dayalı siyasî elit çözümü, Hafi? PsprTin oöiu Beşşar’ı başa getirmekte bulmuştur. Azınlık dayanışmasmın da önemli rol oynadığı bu tercih, totaliter/bürokratik yapıların cumhuriyetçi ve devrimci retoriğe rağmen aslında kabi-levî bir yapıya dönüştüklerinin en çarpıcı misalini oluşturmuştur.

Kral Hüseyin’in ve Hafız Esed'in vefatları yine de Ortadoğu’daki statik siyasî liderlik yapılanmasında ortaya çıkması muhtemel değişimlerin ilk işaretleri olarak görülebilir. Soğuk Savaşın sona ermesine rağmen Soğuk Savaş şartlarında ortaya çıkan siyasî yapıları muhafaza etmeye çalışan Arap ülkeleri bugün çok ciddi bir siyasî meşruiyet bunalımı ile karşı karşıyadır. Eğitimlerini sömürge dönemlerinde alan ve Soğuk Savaşın Ortadoğu parametrelerinin sınırları içinde siyaset yapmaya alışmış Arap liderliğinin yaşayan örnekleri önümüzdeki dönemde liderlik konumlarını doğal bir sonla noktalayacaklardır. Hastalıklan ve siyasî yıpranmaları artık gizlenemez bir şekilde gözlenen ve yakın dönemde ölümleri ya da siyasetten çekilmeleri sürpriz olmayacak olan Arafat, Saddam, Mübarek ve Kaddafi gibi sembol şahsiyetlerin de devre dışı kalmaları Arap Dünyası’ndaki siyasî kültür ve yapı bunalımının yaygın bir şekilde gündeme gelmesinin önünü açabilecektir.

Bu otokratik yapıların çözülmesi, Arap Dünyasında ellili ve altmışlı yıllarda gözlenen siyasî hareketliliğe benzer bir dinamizmi ve belirsizliği ortaya çıkarabilir. Bu açıdan, Ortadoğu'ya dönük stratejik ve taktik analizler ve planlar yapan aktörler bu değişimin ritmini ve sosyo-kültürel parametrelerini gözönünde bulundurmak zorundadır.

3. İsrail’in Yeni Stratejisi ve Ortadoğu

Milletlerin siyasî tercihleri, uluslararası stratejileri ve ilişki türleri ile tarihî tecrübe birikimleri ve bu birildmi şekillendiren dünya görüşleri arasında doğrudan bir belirleyicilik ilişkisi vardır. İsrail’in bir bölge gücü olarak Ortadoğu’da doğuşu da kitabımızın ilk bölümünde ele aldığımız stratejik zihniyeti oluşturan tarih ve coğrafya parametreleri ile yakından ilgilidir. İsrail’in Soğuk Savaş sonrası dönemde geliştirdiği yeni stratejinin ana unsurları ve bu stratejinin İsrail toplumundaki yansımaları da ancak ve ancak Yahudi Meselesinin tarihî seyrinden kaynaklanan bu zihniyet arkaplanı ile sağlıklı bir şekilde anlaşılabilir.

a. Tarihî Arkaplan

İsrail sadece Ortadoğu'da 20.700 kilometrekarelik (işgal altındaki topraklar hariç) bir alana ve yaklaşık beş milyonluk bir nüfusa sahip herhangi bir ulus-devlet değildir. İsrail semitizm, anti-se-mitizm, Siyonizm ve Yahudilik gibi tarihî derinliği olan faktörlerin ortaya çıkardığı bir siyasî unsur olarak daha geniş boyutlu bir tarzda tahlil edilmek zorundadır. Aksi takdirde siyasî olayların kısa dönemli gelişim seyri ile tarihî olayların uzun dönemli dönüşüm seyri arasındaki bağlantıları yakalayabilmek mümkün olamaz. İsrail devletini ortaya çıkaran insan unsuru Yahudi toplumunun tarih hafızasının oluşturduğu kimlik, dünya görüşü ve tecrübe birikiminin ürünüdür. Bu toplumun siyasî davranış kalıpları, tepkileri, planları, başarıları ve zaafları bu uzun sürecin eseridir.

Yahudi kimliği bu kimliğin temelini teşkil eden Tevrat'ın öngördüğü seçilmiş Yahudi toplumu inancı ile tarih içinde dünyanın dört bir köşesine yayılan Yahudi toplulukların serencamı arasındaki ilginç bir bileşkeden oluşur. Bu bileşke kimi zaman uzlaşmaz zıtlıkları ve tezatları, kimi zaman da son derece kaynaşmış katı iç oluşumları beraberinde getirmiştir. Tevrat’ın öğretisi doğrultu1 sunda teorik olarak kendini seçilmiş ve dünyayı yönetme ayrıcalığına sahip yegâne etnik grup olarak gören Yahudilerin son iki bin beşyüz yıllık tarihî realite içinde sürekli tahkir edilen, sürülen, dağınık bir toplum tecrübesi yaşamış olmaları Arthur Koestler'in Yahudi Nörozu olarak nitelediği toplum psikolojisini ortaya çıkaran temel unsurdur.

Yahudi toplum psikolojisinde Yahudi teolojisinin öngördüğü seçilmiş millet dogması ile sosyal realitedeki diğer toplumlarırı hakimiyeti altında yaşamanın getirdiği azınlık psikolojisi arasındaki gidiş gelişin ortaya çıkardığı kimlik Koestler’in deyimiyle kendine özgü bir "anormallikler” bileşkesi doğurmuştur. Sosyolojik ve psikolojik anormallikler ve çelişkileri en iyi tahlil eden düşü-

mirlerin Yahudilerden çıkmış olmasında da tarih içinde yoğrula yoğrula pekişmiş bu birikimin önemli bir payı olsa gerek. Spino-za’nın felsefe-teoloji arasındaki çelişkiyi, Marks’ın ekonomik sınıflar arasındaki çelişkiyi, Freud’un psikolojik çelişkileri ve anormallikleri izah etmek üzere ortaya koydukları teorik çerçeve ve çözümler bu tarihî toplum psikolojisinin değişik akisleri olarak değerlendirilebilir.

Tarihî serencamın oluşturduğu bu psikoloji, Yahudileri birbir-ieriyle bağlantılı üç temel gayenin etrafında bütünleştirmiştir: Farklı toplum realiteleri ve siyasî konjonktür içinde varlığını idame, muhtemel tehlikeler karşısında her an taşınabilir bir güç oluşturma ve bu gücü teorik seçilmiş toplumun misyonu doğrultusunda kullanma. Bu üç gaye de Tevrat'ın öngördüğü dünya görüşü açısından tam bir sosyal meşruiyet kazanmıştır. Kendisini diğer toplumlardan farklı misyona sahip üstün bir topluluk olarak gören diğer bazı milletlerde de müşahede edildiği gibi dünya görüşü ile sosyal realite arasında kurulan bu meşruiyet ilişkisi Yahudi toplu-muna azınlık oldukları dönemlerde direnme, güç sahibi oldukları dönemlerde mutlak anlamda hükmetme becerisi kazandırmıştır.

Farklı toplumlar içinde varlığını idame ettirme ve tarihî misyonu gerçekleştirme çabası Yahudi bireyin psikolojisinde yerellik ile evrensellik arasında bir gerilim alanı doğurmuştur. Ortaçağ boyunca bu çağların getirdiği yerellik içinde gettolara sıkışmış ikinci bir yerellik yaşayan Yahudiler aynı zamanda gelecekte seçilmiş millet olarak kuracakları evrensel hakimiyet idealini yaşatmaya çalışmışlardır. Yahudi toplumunun varlık sebebi olan dinî öğreti hem yerelligin, hem de evrenselliğin Yahudi toplum psikolojisinde çelişik ama vazgeçilmez unsurlar olarak nesilden nesile aktarılmasını sağlamıştır.

Geçen yüzyıl içinde Yahudi aydınlanmasına ve siyonizmin siyasî bir ideoloji olarak ortaya çıkışına öncülük eden şahsiyetlerin siyasî ve entellektüel serüvenleri bu çelişik ama toplumun misyonu itibariyle birbirleriyle uzlaştırılmaya çalışılan özellikler açısından ilginç ipuçları vermektedir. Mesela sosyalizmin insanları tek tek eşit bireyler olarak ele alan evrensel ideolojisine önemli katkılarda bulunmuş Moses Hess’in aynı zamanda etnik temelli Siyonist ideallerin öncüsü olması Yahudi bireyindeki evrensellik ile yerellik arasındaki çatışmanın yol açlığı şahsiyet bölünmesinin en güzel misalidir. 1835 yılında günlüğüne "ne Yahudileri birarada toplayabilen ne de dinî ihtiyaçları karşılayabilen Musevi şeriatı ölmüştür, gerçek anlamda evrensel din ancak Hristiyanlıktır’’diye yazan Moses Hess 1862 yılında yazdığı Roma ve Kuüiis adlı eserinde Yahudi Meselesinin ancak kutsal toprakların yeniden düzenlenerek Yahudilerin burada yerleşmesi ile çözülebileceğini söyleyerek modern siyonizmin kurucusu olmuştur. Evrensel sosyalist ideolojinin gelişmesi doğrultusunda Marks’ı da etkilemiş olan Hess tam bir yerellik ürünü olan siyasî siyonizmin kurucusu olurken yine bir Yahudi olan Marks insanların tam eşitliğini savunan evrensel komünizmin kurucusu olmuştur.

Yahudi kişiliğinde entellektüel düzeyde görülen bu çatışma siyasî tavırda da kendini göstermiştir. Avrupa’daki anti-semitik saldırılar karşısında barışçıl ve evrensel mesajlar veren Yahudiler Ortadoğu coğrafyasında aynı saldırgan yöntemleri benimseyen bir siyasî tavrı kendi içlerinde meşru kılabilmişlerdir. 1982 yılındaki Lübnan işgalinde Hristiyan güçlerle birlikte Sabra ve Şatilla kamplarında Filistinli çocuk ve kadınları öldüren Yahudi askerler muhtemeldir ki Nazi kamplarında soykırıma tabi tutulan insanların çocukları idiler.

Etnik üstünlük ve seçilmişlik dogmasını nesilden nesile aktaran toplumlarda bu ikili tavrın ortaya çıkması kaçınılmazdır. Bu dogma bu toplumları zayıf oldukları dönemde başka toplumlann baskıları karşısında mağdur ve barışsever, güçlü olduklarında ise hakim ve baskıcı kılabilmektedir. Benzer bir çelişki Hint yarımadasında tam bir etnik üstünlük dogması ile kast sistemini kuran Ari ırkının tecrübesinde de görülebilir. Bu dogmanın dinî bir temel ile meşru kılınmış olması çelişkiyi daha da bariz kılmaktadır. İnsanoğlunun bir anne ve babadan (Adem ve Havva’dan) geldiği inancı ile Beni İsrail’in seçilmişliği ve tarihî misyonu inancını aynı potada meczetmeye çalışan Yahudi öğretisi biyoloji ile tarihi karşı karşıya getirmektedir. Nazizmin etnik ideolojisine karşı insanoğlunun eşit olduğu fikrini mizah ile ortaya koymaya çalışan Şario ile

Filistin’de acımasız bir etnik arınma gerçekleştiren Yahudi liderler aynı geleneğin ürünüdürler. Bu geleneğin tarih içindeki dönüşümleri ııi ortaya koymadan İsrail’in bugünkü Ortadoğu realitesi içindeki yerini ve Barış Sürecinin bu çerçeve içindeki anlamını kavramak mümkün değildir.

Yahudi tarihi Babil sürgününden İsrail’in kurulmasına kadar bir sürgün ve azınlık tarihidir. Yahudi kimliği ve toplum psikolojisinin oluşmasında bu tarihin önemli bir payı vardır. Özellikle 1179 yılındaki Üçüncü Lateran Konsili'nin Yahudilerle birlikte yaşamaya cüret eden Hristiyanların afaroz edileceğine karar vermesi getto sisteminin dinî temelini oluşturdu. Yahudileri şehrin diğer kesimlerinden duvarlarla ayrılmış bölgelerde yaşamaya zorlayan ve bu bölgelerden çıkışı ancak belli zamanlarda özel izinlere bağlayan bu sistem hem anti-semitizmi hem de siyonizmi besleyen sosyal bir temel oluşturmuştur. Yaşadıkları bu tecrübe Yahudileri bir taraftan kehillot&ûı verilen kuvvetli iç organizasyonlara, diğer taraftan muhtemel tehlikelere karşı güvenli ve bankerlik gibi hareket kabiliyeti yüksek ekonomik alanlara yöneltti. 1694 yılında Frankfurt'ta yaşayan Yahudilerin ekonomik faaliyetleri üzerinde yapılan bir araştırma cemaatin %70’inin başta bankerler olmak üzere tüccarlardan, %10-15’inin özellikle cemaat işleri ile görevli profesyonellerden, %10’unun ise zenaatkârlardan oluştuğunu ortaya koymuştur Getto sistemi kimi Yahudileri vaftiz olarak Hristiyan toplumla bütünleşme çabasına yöneltmiş ise de Hristiyanlar tarafından converso (dönme) ya da nuevos cristianos (yeni Hristiyanlar) şeklinde isimlendirilerek getto dışında da özel muameleye tâbi tutulmaktan kurtulamamışlardır. Hristiyanlığa katılmakla bile Hristiyanlar nezdinde Yahudi kanının kirinden kurtulamadıklarım farkeden Yahudiler güvenlikleri için bir taraftan topluma sirayet çabalarını artırmışlar, diğer taraftan Yahudi aydınlanmasını teşvik edecek iç dayanışmayı artırmaya çalışmışlardır.

Avrupa'daki bu tecrübenin ortaya çıkardığı Yahudi Meselesi soh üç asırda üç önemli dönüşüm geçirmiştir. Bu üç dönüşümde bu asırların son on yıllık dönemlerindeki önemli değişikliklerle şekillenmiştir. Birinci dönüşüm 18. yüzyılın son on yılında Fransız Devrimini müteakiben ortaya çıkmıştır. Fransız Devrîminin getirdiği eşitlikçi ilkeler Yahudilerin gettolara sıkışmış bir cemaat olma statüsünden siyasal haklara sahip bireyler olma statüsüne geçiş sürecini başlatmıştır. Yahudi tüccar ve entellektüel elitin Fransız Devrimine sağladığı desteğin arkasında Hristiyanhğın özünde varolan anti-semitik öğenin kırılması gayes^ vardı.

Bu süreç içinde Yahudiler toplumun diğer kesimlerine sirayet etme imkanı kazanmışlardır. Bu yeni statü Yahudilerin kendi kimliklerini de yeniden tartışmaya başladıkları bir dönemi açmıştır. Napolyon’un Yahudi cemaati yeniden organize etmek üzere ve Sanhedrin adım verdiği Yahudileri temsil eden liderlerden oluşan komisyona sorduğu sorular Yahudilerin ortaya çıkan ulus-devlet oluşumunda karşılaştıkları temel çelişkileri de ortaya koymaktadır “Yahudiler Fransızları eşit kardeşler olarak mı, yoksa yabancılar olarak mı görmektedirler? Her iki halde de Yahudi hukuku Fransızlara ne şekilde davranmayı öngörmektedir? Fransa’da doğan ve Fransız hukukuna tâbi olan Yahudiler Fransa'yı vatanları olarak benimsemekte midirler? Yahudi hukuku onları kendi kardeşlerinden faiz almaktan men etmekte midir? Aynı hukuk çerçevesinde yabancılardan faiz alınmakta mıdır?" Medeni hukuk ve Yahudi cemaatinin iç organizasyonu ile ilgili diğer bir çok sorunun daha yer aldığı bu oturumlarda Napolyon Yahudilerin Fransız toplumuna ve ulus-devletine entegrasyonunun kritik alanlarını tesbit etmeye çalışmıştır. Bu ilişki Napolyon açısından Fransa içindeki düzenlemelerin ötesinde uluslararası stratejisinde de önemli bir yer tutuyordu. Avrupa'daki yerleşik dini hanedanlıklar sisteminin yıkılması konusunda Yahudilerle ortak bir çıkarda bir-leşilebileceğini ve Avrupa'da yaygın bir şekilde bulunan Yahudi toplulukların gücünden istifade edilmesinin önemini kavrayan Napolyon Yahudileri 1798 yılında başlattığı Mısır seferine katılarak vaad edilen toprakları kurmaya davet etmiştir. Bazı Katolik yazarlar bu ilişki yüzünden Napolyon'un gizli bir Yahudi olduğunu iddia etmişlerdir.

Napolyon’un Avrupa hanedanlıkları karşısında elde ettiği başarı Katolik Alman ve Ortodoks Slav anti-semitizmi karşısında Ya -hudilerin durumunu güçlendirmiştir. Yahudi aydınlanmasının ve reformasyonun bu dönemde hızlanmış olması da bir tesadüf değildir. Yine bu dönemde Yahudi asıllı Benjatnin Disraeli’nin İngiltere başbakanlığına kadar gelmiş olması bireysel entegrasyonun önemli bir siyasal sonucu olarak değerlendirilebilir. Fakat Napol-yon seferlerinin getirdiği dalga ikinci safhada Alman ve Slav milliyetçiliğinin gelişmesi ile birlikte yeni bir anti-semitik akımın da güçlenmesine sebep teşkil etmiştir.

Bu karşılıklı milliyetçilik 19. yüzyılın sonunda modern Yahudi tarihi açısından ikinci önemli dönüşümü beraberinde getirmiştir. Moses Hess'in hayatının iki döneminde farklı çizgiler ortaya koymasına sebep olan bu dönüşüm 1896’da gerçekleşen Siyonist Kongre ile kesin bir nitelik kazanmıştır. 18. Yüzyılın son on yılında getto psikolojisinden sıyrılarak içinde bulundukları toplumlaıa siyasal bireyler olarak nüfuz eden Yahudiler 19. yüzyılın son on yılında bu siyasal bireyleri milliyetçi bir siyasal ideoloji etrafında bi-raraya getirmiştir. Bu yeni dönüşüm teorik temelini Siyonizmin babası olan Theodor Heızl’in Judmstaat (Yahudi Devleti) adlı eserinde, pratik temelini ise Birinci Siyonist Kongrede bulmuştur. Ya-hudileri dünyanın neresinde olurlarsa olsunlar aynı siyasal topluluğun şuurlu üyeleri olarak niteleyen Siyonist Kongre Fransız Dev-rimini müteakib tek tek siyasal birey niteliği kazanan Yahudileıin evrensel bir siyasî ve ekonomik güç halinde ortaya çıkışını meşru kılmıştır. Dinî cemaat niteliğini gittikçe etnik/siyasî niteliğe dönüştüren bu oluşumun hedefi de Herzl’in kitabının adında somutlaşmıştır: Yahudi Devleti. Böylece bu bölümün başlarında ortaya konmuş olan üç temel hedefin uyumlu bir tarzda gerçekleştirilmesi mümkün hale gelmiştir.

. Bu dönüşümün uluslararası siyasî ve ekonomik güç merkezinin Atlantik’e kaymakta olduğu bir dönemde gerçekleşmiş olması da bir tesadüf değildir. Birinci dönüşümü Fransa’da gerçekleştiren Yahudi toplumunun ikinci dönüşümü için uygun şartlar Atlantik ekseninde ortaya çıkmıştır. Anti-semitik akımların en zayıf olduğu İngiltere ve yeni ilkelerle birlikte yeni imkanlar da sunan Amerika, kıta Avrupa’sında yaygınlaşan milliyetçi akımlara karşı yeni bir güvenlik alanı oluşturmuşlardır. Bunu daha 19. yüzyıl başlarında far-keden Yahudi liderler güç merkezinin Amerika'ya doğru kayışına hem destek olmuşlar hem de bu oluşumdan istifade etmeye çalışmışlardır. Rotshield ve kariyerine bu ailenin yanında başlayarak yükselen Belmont ailelerinin Amerika'daki büyük projelere sağladıkları maddi kaynaklar bunun en güzel misalleridir. Yeni dünyada etkili olabilmek için dinini de değiştiren August Belmont’un ABD’de, D'ısraeli’nin İngiltere’de sahip oldukları güç Yahudilerin kıta Avrupa'sından Atlantik’e yönelik bu eksen kaymasında ne derece etkili olduklarının iki ilginç misalidir.

Hitler’in Ari ırkçılığından kaynaklanan yayılmacı stratejisinin iki temel özelliği olan anti-semitik tavır ve güç merkezini tekrar Kıta Avrupasma çekme çabası bu açıdan birbirini tamamlayan unsurlardır. Ari ırkını üstün ırk olarak görmenin seküler/ideolojik formu olan Nazizm ile Yahudi teolojisinden kaynaklanan .seçilmiş millet doğmasının teolojik/ideolojik formu olan Siyonizm arasındaki mücadele böyle bir eksen kayması ile paralellik arzetmektedir.

Güç merkezinin Atlantik eksenine kayışı Yahudi toplumuna Siyonist Kongrenin belirlediği nihai hedefi gerçekleştirmek için uygun zemin sağlamıştır. Bu asır içinde iki dünya savaşını ve Soğuk Savaşı müteakip ortaya çıkan üç önemli uluslararası değişim Avrupa’daki Yahudi Meselesinin kademeli bir şekilde Ortadoğu'daki İsrail Meselesine dönüşmesine zemin hazırlamıştır. I. Dünya Savaşı neticesinde Osmanlı Devleti’nin dağılmasını müteakip Ortadoğu’da ortaya çıkan hakimiyet boşluğu İngiliz ve Fransız manda yönetimleri ile doldurulmaya çalışılmıştır. Bölge dışından gelen bu müdahale Şark Meselesi adı altında Ortadoğu'nun asırlardır İslam kimliği etrafında şekillenen jeopolitik ve jeokültürel kimliğini değiştirmeye yönelik bir sürecin uzantısıdır. Ermeni ve Rum etnik temelli hareketlerin Anadolu’da tstiklal Harbi neticesinde başarısız kalmalarından sonra bu kimlik bütünlüğünü zedelemeye yönelik üçüncü atılım savaşı miiteakib gittikçe artan ve Ingiliz manda yönetimince desteklenen Yahudi göç hareketidir. Bu açıdan bakıldığında İsrail Devleti'nin kuruluşunun temel taşı olan 1917 yılındaki Balfour Bildirisi, 1920 San Remo Konferansı ve Filistin üzerindeki İngiliz mandasının Milletler Cemiyeti tarafından 24 Temmuz 1922de kabulü ile birlikte gerçekleşmeye başlayan Yahudi göçü birbirlerini tamamlayan adımlardır. Bu adımlar Yahudileri nerede olurlarsa olsunlar tek bir ulus olarak tanımlayan Siyonist Kongre ve Atlantik ekseninin Avrupa-merkezli uluslararası sisteme karşı ortaya koyduğu Wilson Prensipleri ile meşru kılınmışlardır. Bu göçlerle Filistin’de 1905’te 80.000 civarında olan Yahudi nüfus 1925’te 110.000’e, 1939’da 500.000’e ulaştı. Böylece Ingiliz mandası denetiminde İsrail devletinin kuruluşu için gerekli altyapı gerçekleşmiş oldu.

b. Bir Ulus-devlet Olarak İsrail ve Küresel/Bölgesel Dengeler

Göçlerle ortaya çıkan bölgenin etnografik yapısına yabancı bu kitlesel eklemlenmenin II. Dünya Savaşından sonra İngiliz sömürge yönetiminin sona ermesi ve İsrail’in oluşması ile birlikte bir ulus-devlete dönüşmesi Ortadoğu’nun Islam-merkezli jeokültürel ve jeopolitik bütünlüğü üzerinde sarsıcı bir etki yapmıştır.

İsrail devletinin bir ulus-devlet olarak ortaya çıkışı Yahudi Meselesinin yeni boyutlar kazanmasına yol açmıştır. Her şeyden önce Batı bu yolla asırlardır Avrupa coğrafyasında Yahudi-Hristiyan çatışması olarak algılanan Yahudi Meselesini Müslüman-Yahu di çatışmasına dönüştürerek Ortadoğu’ya ihraç etmiştir. Bu tarihe kadar İslam coğrafyasında hiç bir zaman Avrupadakine benzer bir Yahudi Meselesi söz konusu olmamıştır. Aksine İslam Dünyası Avrupa'daki anti-semitik. Hristiyan zulmünden kaçan Yahudilere sürekli olarak bir güvenlik alanı sağlamıştır. Savaş sırasında söz konusu olan bir kaç ihanetin cezalandırılması dışında İslam tarihi Yahudilere veya herhangi bir dinî/etnik gruba yönelik katliam veya getto uygulamalarına şahit olmamıştır. Yahudilerin Abbasi, Endülüs ve Osmanlı dönemlerinde sahip oldukları haklar ve sosyal mevkiler bunun en güzel misalleridir.

Avrupa ve İslam ülkelerinde söz konusu olan farklı uygulamaların en önemli sebebi Yahudilere bakış tarzındaki farklılıktır

Hristiyan Avrupa, Yahudileri Hz. İsa’nın, dolayısıyla Tann’mn katilleri (Godkiller) olarak görmüş ve bu cürümden -ilk günah inancında olduğu gibi- bütün Yahudi neslini mesul tutmuştur. Bu anlayış zamanla Ari kökenli bir anti-semitizme dönüşmüştür. Müs-lümanlar ise hiç bir etnik gruba ayrıcalık tanımayan inançlarının tabiî gereği olarak ne Yahudileri siyonizmin öngördüğü gibi seçilmiş bir millet, ne de anti-semitizmin öngördüğü gibi Tanrı'nın öldürülmesi günahından arınması mümkün olmayan kanı kirli ikinci sınıf insanlardan oluşan bir güruh olarak görmüştür. Aksine İslam toplumlarında hakları İslam hukukunca garanti altına alınan kitah ehli olarak Yahudiler Hz. Peygamber’i kendi içinden çıkaran Arap kabilelerinin müşriklerinden daha üstün bir statüye sahip olagelmiştir.

İsrail'in kurulmasından sonra da Müslümanların bu konudaki tavırları değişmemiştir. İsrail’in Filistin'de ve Lübnan’da sürdürdüğü soykırım ve katliamlara tepki olarak hiç bir Müslüman ülkede Yahudi azınlıklara karşı toplu bir saldırı hareketi söz konusu olmamıştır. Asırlar önce söz konusu olan olaylar yüzünden yaşayan Yahudi nesilleri mesul tutan AvrupalIlar ilk günah telakkisi ile hareket ederken hiç bir insanın cürmü dolayısıyla diğer insanların cezalandırılmayacağı inancı ile davranan Müslümanlar aynı dönemde yaşayan Yahudilerin davranışları yüzünden diğerlerini cezalandırmayı dahi düşünmemişlerdir.

Özetle söylemek gerekirse, Avrupa'da asırlardır süren Yahudi Meselesi Hristiyan teolojisinden kaynaklanan anti-semitik bir hareket iken II. Dünya Savaşından sonra Ortadoğu'ya empoze edilmiş olan İsrail meselesine karşı bölgedeki Müslüman toplumların gösterdiği tepki politik temelli anti-siyonist bir tepkidir. Yahudilerin seçilmiş bir millet olduğu ve vaad edilmiş topraklara ve ayrıcalıklara sahip olduğu temelinden hareket eden Siyonist söyleme dayalı bir hareket içinde olmayan Yahudilerin Müslüman toplum-larda herhangi bir problemleri söz konusu olmamıştır. Peygamberleri ve ilk öncüleri de Samî ırkından olan İslam dini geniş Sami ve Arî kitleleri içinde barındıran yegâne din olarak içinde her iki yöndeki ırkçı sapmaların da yer almadığı bir siyasî gelenek İsrail’in kurulması ile birlikte Atlaııtik-eksenli Batı hem Yahudi Meselesini yabancı bir coğrafyaya ihraç etmiş, hem de şuuraltla-nnda yer etmiş olan günah çıkarma psikolojisi ile asırlardır sürdürdükleri anti-semitik ırkçılığın en son misali olan Nazizm için gerekli diyeti ödemiştir. Bu psikoloji ile ABD’nin stratejik hesapları ve Siyonist Kongrenin öngördüğü hedefler belli bir kesişim alanında buluşmuştur. Nazizm ile özdeşleştirilen anti-semitizme duyulan tepki İsrail'in işlediği insan hakları suçlarını dile getirmeyi bile engellemiştir. Anti-semitizm ile anti-siyonizm arasındaki fark ortaya konamadığı için hiç bir zaman anti-semitik bir tavra sahip olmadığı halde İslam Dünyası ve Filistin halkı Avrupa’nın anti-semitizm günahının bedelini ödemek zorunda bırakılmıştır.

Soğuk Savaş dönemi, İsrail Devleti’nin bu jeopolitiğe yabancı bir unsur olarak kendisini tanımak istemeyen bölge ülkeleri ile sürekli bir çatışması halinde geçmiştir. I. Dünya Savaşı sonrasında bölgeye kitlese! olarak göç eden, II. Dünya Savaşından sonra bu kitlesel birikimi devlet haline dönüştüren Yahudiler Soğuk Savaş’ı sonrasında yeni ve belki de daha köklü bir dönüşümü hedeflemektedirler. 1. Dünya Savaşından sonra bölgeye kitlesel bir şekilde eklemlenen Yahudi toplulukları varlıklarını yerleşik Arap topluluklarına karşı Ingiliz sömürge idaresinin desteğinde verdikleri mücadele ile pekiştirmeye çalışmışlardı. Avrupa’da toprak sahibi olmaları asırlarca yasaklanan Yahudiler İngiliz sömürge idaresinin politik, diğer ülkelerdeki Yahudilerin maddi destekleriyle elde ettikleri topraklarda kök salmaya gayret etmişlerdir. II. Dünya Savaşından sonra kurulan İsrail ise bölge ülkeleri ile ilişkileri açısından uyum problemli politik bir yapı olarak ortaya çıkmıştı. Stratejik anlamda ABD’nin, sportif ve kültürel anlamda Avrupa’nın parçası olarak ' görülen İsrail bölge ile ilişkilerini Soğuk Savaş süresince sürekli çatışma psikolojisi içinde yürütmüş, bölgenin kaçınılmaz bir unsuru olabilmek için sürekli genişleme stratejisi takip etmiştir.

Başka bir açıdan bakıldığında İsrail Soğuk Savaş döneminde bir taraftan Ortadoğu'da bölge-içi ilişkiler anlamında bir getto psikolojisini yaşarken diğer taraftan Filistin'de işgal ettiği topraklardaki Arapları ikinci bir gettoya hapsetmiştir.... Bu stratejik dönüşümün en önemli gerekçesi İsrail’in küresel düzenlemelerin gündeme geldiği bir dönemde Ortadoğu’nun yerelliğine fazlaca hapsolmuş olduğunu farketmesidir. Bu durum önceki sayfalarda ortaya koymaya çalıştığımız Yahudi psikolojisindeki yerellik ile evrensellik çelişkisinin en çarpıcı sonuçlarından birisidir. Atlantik hegemonyasının Ortadoğu coğrafyasında sınırlı bir gettoya sıkışmış karakolu görünümü, asırlar boyu varlığını ekonomik mobiliteye uyarlamış Yahudi toplumu için uygun bir taktik pozisyon temin etmiyordu. Aynca SSCB’nin dağılmasıyla ortaya çıkan jeoekonomik ve jeopolitik güç boşluklarını doldurmak üzere söz konusu olacak küresel düzenlemeler için taktik manevra alanlarını genişletmek İsrail açısından hayatî bir önem arzetmekteydi.

c. Soğuk Savaş Sonrası Dönem ve İsrail’in Yeni Stratejisi

Körfez Müdahalesi İsrail için bu dönüşümü sağlayacak uygun bir zemin temin etti. Bu müdahale sonucunda İsrail ile çatışmacı politikayı sürdüren Arap ülkeleri tedip edilmiş ve İsrail'in bölgeye entegre edilmesinde yeni bir safha açılmıştır. Soğuk Savaş döneminde kendisi için gerekli güvenlik alanını temin etmek amacıyla sürekli yayılma politikası izleyen İsrail bu yeni dönemde barış yoluyla bölgeye sirayet kabiliyeti kazanma stratejisi izlemeye başlamıştır. Bu çerçevede önce FKÖ ile imzalanan barış' anlaşmasını Ürdün ile imzalanan barış anlaşması takip etmiş, daha sonra da bir çok İslam ülkesi ile doğrudan ve dolaylı görüşmeler süreci başlatılmıştır. FKÖ ve Ürdün'ün, Körfez Savaşı esnasında Irak yanlısı politika izledikleri düşünülürse bu operasyonun tedib edici rolünü ne ölçüde gerçekleştirmiş olduğu rahatlıkla anlaşılabilir. Irak’ın yediği darbenin akisleri Filistin halkını temsil kabiliyeti açısından sıkıntı çekmekte olan FKÖ ve pragmatik politikaları şiar edinmiş olan Ürdün’den gelmiştir.

Türkiye, Mısır ve Fas gibi ülkelerin bu sürece katılarak İsrail ile ilişkileri daha da sıklaştırması Ortadoğu’da taşların yerinden oynamakta olduğunu ortaya koymaktadır. İsrail bu gelişmelerden sonra verdiği sınırlı özerklik karşılığında bölge içi taktik manevra kabiliyetini önemli ölçüde artırmıştır. Bu adım, kuruluşundan bu yana bölgeye yabancı kalmış bu ülkeye bölgenin aslî ve etkin bir gücü -Urr,-ı nitpjjpi kazandırmıştır. Bu taktik alan genişlemesinden sonra İsrail'in bölge içi ihtilafları çok daha etkin bir şekilde kullanabilmesi mümkün olacaktır. İsrail böylece diplomatik etki alanı ile güvenlik alanı arasında dinamik bir ilişki kurmuş bulunmaktadır.

Son barış süreci ile Fransız Devriminin Yahudi topluluklar üzerindeki etkisi arasında ilginç bir benzerlik vardır. Fransız Devrimi Yahudileri toplumun diğer kesimi ile entegre olamayan ve olması mümkün görülmeyen bir topluluk olmaktan çıkarmış, topluma hukukî ve politik olarak entegre olma hakkı kazanmış tek tek vatandaşlar haline getirmiştir. Böylece Fransız Devriminin getirdiği yeni prensipler etrafında Yahudiler bulundukları toplumların her kesimine nüfuz etme şansı kazanmışlardır. Bunun gibi son barış sürecine kadar Ortadoğu jeopolitiğine bir ur gibi yerleştirilmiş olarak görülen İsrail devleti bu süreç sonunda bölgeyi oluşturan diğer devletlere eşit bir ulus-devlet niteliği kazanmış ve bu niteliğin meşruiyeti bu döneme kadar İsrail’i dışlayan ülkeler tarafından da tescil edilmiştir.

İsrail’i bölgeye nüfuz etmeye yönelten bu stratejik değişikliğin en önemli sebebi uluslararası ekonomi-politik yapıda kendini göstermeye başlayan güç kaymasıdır. Uluslararası ekonomi-politikte güç merkezinin Atlantik ekseninin tekelinden çıkarak çok kutupluluğa doğru seyretmesi İsrail’i uluslararası manevra kabiliyetini genişletecek daha geniş perspektifli bir strateji oluşturmaya yöneltmiştir. İsrail Atlantik ile olan stratejik çıkar ilişkisini sürdürmekle birlikte uluslararası yapıda daha çeşitlendirilmiş ilişki tarzlarına girme çabası bölgesel blokajı kıran bir barış stratejisi takip etmeyi gerekli kılmıştır. Bu yüzden bölgeye intibakını en kısa zamanda tamamlayarak gerek küresel gerekse bölgesel alanda yeni açılımlara yönelmeyi düşünen İsrail, bölgedeki varlığı sadece hakim eksene dayayan bir ülke konumundan çıkmaya çalışmaktadır. İsrail liderlerinin FKÖ ile barış sürecini neredeyse ABD’den bağımsız olarak Avrupa’da başlatmaları, daha sonraki dönemde de özellikle Asya ve Afrika’ya yönelik girişimlerini artırmaları dikkat çekicidir.

İsrail devletinin kuruluşu Atlantik ekseninin ve bu eksendeki kozmopolit yapının eseridir. Yeni eksen yönelişlerindeki iki önemli güç olan Almanya ve Japonya’nın Yahudi kültürü gibi üstün etnik köken inancına dayalı olması Yahudiler için bu eksenlere nüfuzda önemli engeller oluşturacaktır. Özellikle Avrupa'da başlayan yeni-milliyetçi hareketler İsrail'i muhtemel bir an-ti-semitik dalgaya karşı hem kendi nüfuz bölgesini oluşturmaya hem de Bosna'da olduğu gibi bu milliyetçi hareketlerden muzda-ıip olmaya başlayan Müslüman kesim ile ittifak arayışlarına yöneltmiştir. İsrail’in öncelikli hedefi uluslararası Yahudi finaııs gücünün de desteğini alarak kendi nüfuz bölgesini oluşturmaktır. Bölge içinde ve bu bölge ülkelerinin etkin olduğu, Soğuk Savaş döneminde Üçüncü Dünya, Soğuk Savaş sonrasında Güney ülkeleri olarak adlandırılan ülkeler nezdinde kötü bir sicile sahip olan İsrail Ortadoğu’daki statükoyu sürdürerek kendi nüfuz bölgesini oluşturamayacağım farketmiştir.

İsrail ayrıca gerek ekonomik kaynaklar gerekse ekonomik dinamizm açısından ekonomi-politik güç merkezinin Asya'ya doğru kaymakta olduğunun farkındadır. Gerçekten de Avrupa ve Atlantik’teki sermaye ve tecrübe birikimine rağmen ekonomik kaynak ve dinamizm açısından gelecek yüzyılda uluslararası ekonomi-po-litikteki hegemonya savaşı Asya üzerinde olacaktır. İsrail Soğuk Savaş süresince İngiltere sömürge imparatorluğunun devamı niteliğindeki Singapur ve Hong Kong gibi ülkeler istisna edilirse Asya ülkeleri ile problemli bir dönem geçirmiştir. İsrail bu ilişkileri yeniden düzenleyerek Asya'ya nüfuz etmenin ancak ve ancak bölgede meşruiyet kazanmak ve Barış Sürecini gerçekleştirmekle mümkün olacağını anlamıştır. Bu nedenle İsrail Barış Sürecinin getirdiği yeni imaj ile birlikte Çin, Hindistan ve Endonezya gibi nüfus açısından Asya’nın en büyük ülkelerine yönelik diplomatik bir atağa geçmiştir. İsrail'in Orta Asya ülkeleri ile en geniş çaplı ekonomik ilişkilere giren ülkeler arasında bulunması ile bu diplomatik atak biraraya getirildiğinde İsrail’in değişen stratejisinde Asya’nın rolü daha da iyi anlaşılabilir.

Soğuk Savaş süresince varlığını ve siyasî geleceğini uluslararası güç merkezini teşkil eden ülkeler ile geliştirdiği ilişkilere bağlayan İsrail bu sınırlı ilişkilerin küreselleşmenin hız kazandığı yeni dönemde yeterli olamayacağını bilmektedir. Bu hem küresel hem de bölgesel strateji için geçerli bir tesbittir. Küresel düzlemde sınırlı diplomatik ilişkilerin getirdiği engelleri aşmaya yönelen İsrail bölgesel olarak da daha etkin olabilmenin taktik araçlarını elde etmeye çalışmaktadır. Bölgesel stratejideki bu değişikliğin en önemli sebebi de İsrail'in dar bir şeridi askerî yolla savunmaya yönelik Soğuk Savaş dönemi stratejisinin kendisini aslında Ortadoğu’nun iki önemli kaynağı olan su ve petrolden uzak tuttuğunu görmesidir. Bu kaynakları askerî yollarla kontrol etmenin imkansızlığı İsrail’i barışçı yollarla bu kaynaklarla buluşma stratejisine yöneltmiştir.

İsrail'in Soğuk Savaş sonrası dönemdeki stratejisi ve bu strateji içinde uygulamaya konan Barış Süreci küresel arkaplanın dışında önemli bölgesel unsurlar da ihtiva etmiştir. İsrail bir taraftan yükselen İntifada hareketini durdurmak, diğer taraftan küresel etki alanını genişletebilmek için yerel bir takım tavizler vermek zorunda olduğunun farkına varmıştır ki, son barış süreci bu stratejinin bir yansımasıdır. Pasif direnişin son dönemlerdeki en başarılı uygulamalarından birisi olan ve Filistin davasının terörle aynıleştirilmeye çalışılan imajını tümüyle değiştiren İntifada hareketi İsrail’i bu yerel tavizleri kendi stratejisine uygun bir konjonktür ile vermek zorunda bırakmıştır. Barış Süreci ile bu konjonktürü yakalayan İsrail bu süreci küresel etki alanını genişletmek için uygun bir zemin olarak kullanmıştır.

Bu yeni strateji İsrail içinde özellikle Batı Şeria’ya yerleştirilmiş Yahudiler açısından ciddi bir ikilem doğurmuş bulunmaktadır. Anlaşmazlıkların kutsal el-Halii (Hebron) şehri üzerinde yoğunlaşmış olması tarihî iddialarla yeni stratejik gereklilikler arasındaki uyumsuzluğun bir sonucudur. İsrail yayılmacılığı kutsal metinlerle de desteklenen belli bir psikolojinin ürünüdür ve bu bölgeye yerleştirilen Yahudiler kutsal bir misyonun öncüsü olarak algılana-gelmişlerdir.

Bu açıdan İsrail'in dış politikası son barış sürecine kadar kutsal metinlerin, tarihî iddiaların, jeopolitik gerekçelerin ve seçilmiş millet psikolojisinin kesiştiği bir alan içinde yayılmacı stratejiyi hukukileştirmek amacına yönelmişti. Mesela Bati Şeria’daki en büyük Yahudi yerleşim merkezi el-Halil şehrî kenarında Kir’iath Aıba’da kurulurken bu gayri hukukî durum Tevrat’taki bir rivayete istinaden hukukileştirilmek istenmiştir. Bu rivayete göre (Tekvin. 23: 1-20) Hz. İbrahim 127 yaşında ölen hanımı Hz. Sara’yı defnetmek için bölgedeki Hittites kavminden bir yer göstermelerini istemiştir. Bu kavimden Ephron adiı şahıs kendi arazisine gömebileceğim söylemişse de Hz. İbrahim arazinin bedelini mutlaka ödemek istemiş ve 400 Şekel karşılığında araziyi içindeki bir mağara ve ağaçlarıyla birlikte satın almıştır. Yahudiler Batı Şeria’yı işgal ettiklerinde Hz. İbrahim'in satın aldığı bu arazinin miras yoluyla onun torunları olan Yahudilere geçtiğini iddia ederek yerleşime açmışlardır. Arapların Hz. İbrahim’in torunları oldukları iddiasına karşı da, Arapların Hz. İbrahim'in köle Hz. Hacer’den doğan oğlu Hz. İsmail’in soyundan geldiklerini, dolayısıyla gayrimeşru oldukları için mirasa hak kazanamayacaklarını iddia etmişlerdir. Bugün işgal altındaki topraklardaki en büyük yerleşim merkezlerinden biri bu alan üzerindedir ve son anlaşma sürecindeki en büyük tartışmalar da bu yerleşim merkezleri konusunda olmuştur. Buraya yerleştirilen Yahudiler hem tarihî misyonları hem de büyük dedelerinden kalan mirası savundukları iddiası ile bu toprakları terket-memek hususunda direnmektedirler.

. Ulusal stratejisini dinî sembol ve kutsal metinlerdeki iddialara dayandıran İsrailli aşın kanat temsilcileri fundamentalizmin ve milliyetçiliğin kesiştiği bir siyasal kültür oluşturmuştur. Bugün İsrail yönetiminin ortaya koyduğu sınırlı barış sürecine bile tahammül edemeyen aşırı sağcılar böyle bir siyasal kültürün ürünüdür. Herhalde tarihte hiç bir millet asırlar boyu sürekliliği olaıı ve dini metinlerle takdis edilmiş böylesi bir siyasal kültür ve stratejiye sahip olmamıştır. Bu yaklaşıma göre asırlar önce ödenen 400 Şekel, Filistinlilerin ellerindeki cari tapuları nasıl geçersiz kılmaktaysa nesilden nesile aktarılan seçilmiş millet ve vaad edilen topraklar iddiası da Yahudi-dışı toplumlar aleyhine bir yayılma stratejisini meşru kılmaktadır. Avrupa’daki gettolardan kurtul an Yahudiler bu siyasal kültürün bir sonucu olarak Filistinliler için sadece bir getto geleceği düşlemektedirler. İsrail’in bugünkü yöneticilerinin küresel ve bölgesel mekanizmalara nüfuz edebilmek için yerel yönetim düzeyinde bazı tavizler vermek zorunda kalmış olmalarının İsrail toplumunda ortaya çıkardığı sıkıntının kaynağı İsrail'in dinî sembol ve iddialarla dış politika stratejisi arasında doğrudan bağ kurma geleneğinde aranmalıdır.

İsrailli stratejisyenler bugün İsrail’in kurulmasını sağlayan psikolojik/ kültürel/diııî sembollerle cari küresel/bölgesel konjonktür arasında yeni bir denge oluşturma çabası içindedirler. İsrail'in küresel ve bölgesel stratejisindeki bu yeni unsurların taktik safhaları şu şekilde ortaya konabilir: (i) Barış Süreci neticesinde İsrail'in sınırlarındaki ihtilaf konularını hallederek bir güvenlik şeridi oluşturmak; (ii) bu güvenlik şeridi içinde bölgede meşru ve eşit haklara sahip bir ülke olarak entegrasyon sürecini tamamlamak; (iii) İsrail ile çatışma döneminde kendi aralarındaki ihtilafları erteleme psikolojisindeki bölge ülkelerinin bu barış sonrasında ortaya çıkacak iç çelişkilerini aktif bir diplomasi ile kullanabilir bir diplomatik esneklik kazanmak; (iv) bölgenin jeoekonomik kaynaklanın kullanabilmek için gerekli meşru ilişkiler ağını kurmak ve bu konuda uluslararası Yahudi finansmanın desteğinde çokuluslu projelere yönelmek; (v) bölgesel meşruiyetin getirdiği yeni açılımla öncelikle Asya’da olmak üzere Güney ülkeleri ile diplomatik ve ekonomik ilişkilerini geliştirmek; (vi) bu ilişkiler ağının getirdiği imkanlar ve değişik ülkelere yayılmış Yahudi grupların sağladığı avantajlar ile Ortadoğu'nun yerelliğinden çıkarak küresel strateji oluşumlarında etkin bir rol üstlenebilmek.

Özetle belirtmek gerekirse Barış Süreci İsrail’deki bu strateji değişikliği arayışının öncelikli şartı olarak ortaya çıkmış taktik bir adımdır. İsrail, Yahudi tarihinin en önemli dönüşümlerinden biri olan bu strateji değişikliğini kendisi için en uygun zamanlama ile yapabilme becerisini göstermiştir. Körfez Savaşı sonrasında Arap ülkelerini çok zayıf ve uluslararası ilişkilerde yalnızlaşmış bir anda yakalayan İsrail uygun gördüğü şartlarda bir barış yapma şansı elde etmiştir. Bu durum ayrıca Arap ülkelerindeki siyasî elitin yaşadığı meşruiyet bunalımının yoğunlaştığı bir döneme rastlamış olması da İsrail’in bu barış yoluyla Arap ülkeleri arasındaki ve içindeki çelişkileri kullanma ve tırmandırma imkanı bulmasını da sağlamıştır. FKÖ, seksenli yıllarda İsrail’i insan haklan açısından çok zor duruma düşüren ve etkin bir mücadale yöntemi olan İntifada Barış Sürecine kadar İsrail’in temel başağrısı iken özerk yönetiminin kurulmasından sonra Araplar arası bir mesele haline dönüşmüştür. FKÖ ile lntifada’nın motor gücü olan HAMAS arasında gittikçe gerginleşen ilişkiler İsrail’in taktik adımının ne derece etkili olduğunu ortaya koymaktadır.

İsrail’in bu stratejiyi ve onun gerektirdiği adımları atabilmek için öncelikle bölgede İsrail'e yönelik güven bunalımını çözmek zorundadır. Bu güven bunalımım çözmek için bu dönüşüm ile birlikte Yahudi teolojisinden kaynaklanan tarihî iddialarda da ciddi bir reformasyona gitmesi kaçınılmazdır. Başka bir deyişle Fransız Devrirpi sonrası Yahudi toplumunda yaşanan dönüşüm sürecinde Napolyon’un yönelttiği türde sorular bugün için de geçerliliğini sürdürmektedir: “İsrail, Yahudileri Filistin’e göçe motive eden va-ad edilen topraklan kontrol altına alma idealini nasıl değerlendirmektedir? Vaad edilen topraklar bugünkü İsrail sınırlarının ötesinde Fırat’tan Nil’e kadar uzandığına göre bu coğrafyada yaşayan ülkelerin toprak bütünlüğü İsrail açısından ne kadar anlamlıdır? Ari ırkının üstünlük iddiasından büyük ızdırap görmüş Yahudiler kendi seçilmiş millet inançlarını nasıl telif edeceklerdir? Nerede olurlarsa olsunlar Yahudileri tek bir ulus olarak tanımlayan Siyonist Kongre prensiplerini kuruluşunun esası kabul eden İsrail diğer ülkelerde yaşayan Yahudileri o ülkelerin vatandaşları olarak mı, yoksa İsrail stratejisinin önemli unsurları olarak mı görmektedir? Geçmiş dönemde bölge içinde hayat alanı bulabilmek için etnik ihtilafları ve iç çelişkileri etkin bir şekilde değerlendiren İsrail bundan sonra da bu politikasını sürdürmeye devam edecek midir? Filistin meselesini, özünde Eriha ve Gazze meselesi olarak değil, Kudüs meselesi olarak değerlendiren Müslümanların Doğu Kudüs üzerindeki haklan bu yeni çerçevede nasıl ele alınacaktır?”

Bu ve benzeri sorular çözülmedikçe Yahudi toplundan etnik dogmatizme dayalı ilkel bir yerellik ile evrensellik arasındaki gerginliği yaşamaya devanı edecek ve sadece Müslümanlarla değil Yahudi olmayan bütün diğer toplumlarla birlikte yaşama meselesi varlığını sürdürecektir. Bu tarihî meselenin çözülebilmesi için öncelikli şart sadece İsrail stratejisinin revize edilmesi değil Yahudi zihniyetinin ciddi bir reformasyondan geçirilmesidir. Aksi takdirde İsrail’in bölgesel ve küresel politikaya nüfuzu, tarihî Yahudi Meselesini çözmeye yaramayacağı gibi Avrupa’da gittikçe güçlenen yeni-milliyetçilik hareketleri ile vahim sonuçlar doğuracak yeni bir anti-semitik dalgaya da yol açabilir. Ortadoğu Barış Süreci içinde İsrail'de liberaller ile Ortodoks Yahudiler arasında yaşanan tartışmalar ve aşırı sağcı partilerin sürece yönelttiği tepkiler İsrail’in kendisinin de çok ciddi bir dönüşüm yaşamakta olduğunu göstermektedir.

4. Bölgesel Dengeler ve Ortadoğu Barış Süreci

Ortadoğu Barış Süreci büyük ölçüde Soğuk Savaş sonrası dönemde ortaya çıkan küresel ve bölgesel konjonktürün bir ürünüdür. Soğuk Savaşın sıcak bir savaş ile bitişinin sembolü olan Körfez Savaşı küresel ölçekli bir güç kullanımına dayanıyordu. Körfez Savaşını müteakib gerçekleştirilen ve bir barış süreci olmak açısından bu savaşı dengeleyen Ortadoğu Barış Süreci de küresel ölçekli bir çaba ile desteklenmiştir. Oslo ve Madrit süreçleri ile Avrupa’da başlatılan ancak zamanla ABD’nin himayesinde yürütülen bu süreç küresel barış döneminin başlangıcı olarak özel bir sembolik/diplomatik anlam taşıyordu. Körfez Savaşı yeni dönemde problem kaynağı olabileceklerin nasıl cezalandırılacağını gösterirken, Soğuk Savaş dönemi ile özdeşleştirilen Ortadoğu bunalımını çözmek iddiası taşıyan Ortadoğu Barış Süreci küresel nitelikli bir barış mekanizmasının nasıl işletilebileceğini ortaya koymaya çalışıyordu.

Bu idealist/iyimser barış söylemine ve çerçevesine rağmen sürecin kendisi son derece realist unsurlara dayanıyordu. Küresel dengeler açısından bakıldığında Körfez Savaşı Yeni Dünya Düzeni çerçevesindeki bütün idealist gerekçelere rağmen ABD'nin realist güç manevralarını yansıtırken, Ortadoğu Barış Süreci gerek Avrupalı büyük güçlerin gerekse ABD’nin realist diplomatik manevralarına dayanıyordu.

Bölgesel güçler açısından da bakıldığında bu realist tablo daha da belirgin bir nitelik kazanmaktaydı. Önemli bölgesel aktörlerin Soğuk Savaşın bitişini müteakib karşı karşıya kaldığı siyasal dönüşümler Ortadoğu Barış Sürecine yaklaşım tarzlarını da etkilemiştir. Bu dönemde bu aktörlerin temel iç ve dış siyasal bunalım alanları ve bunları çözüm çabalan şu şekilde özetlenebilir: (i) Sürecin doğrudan tarafı olan İsrail için bu dönemdeki en önemli mesele Soğuk Savaş süresince karşı karşıya kaldığı uluslararası ve bölgesel nitelikli dış meşruiyet problemini aşabilmektir; ii) Sürecin diğer tarafım oluşturan Arap ülkeleri bu dönemde Körfez Savaşının daha da tırmandırdığı bir iç siyasal meşruiyet problemi ile karşı karşıyadır; (iii) Sürece karşı temel bölgesel direnç ve muhalefet odağını oluşturması muhtemel olan İran, Humeyni dönemindeki devrimci dış politika çizgisinden Rafsancani döneminin pragmatik/realist dış politika çizgisine geçiş dönemini yaşamaktadır; (iv) Sürecin doğrudan tarafı olmamakla birlikte bölgedeki ağırlığı bakımından dengeleri etkileyebilecek konumda olan Türkiye yeni uluslararası konjonktüre intibak ve Körfez Savaşının doğurduğu, özellikle Kuzey İrak merkezli bölgesel istikrarsızlıklara uyum çabası içindedir.

Bu dengeler içinde devreye giren Ortadoğu Barış Süreci temelde İsrail'in dış meşruiyet arayışı ile Arap ülkelerinin iç meşruiyet bunalımlarının kesiştiği alanda ortaya çıkmıştır. Olaya İsrail açısından bakıldığında İsrail, son derece iyi bir zamanlama ile, Arap ülkelerinin gerek iç gerekse dış politikada en ciddi bunalımlarından birini yaşadığı bir dönemde Sürecin başlatılmasına yeşil ışık yakmıştır. Arap ülkeleri ise Körfez Savaşında yıpranan prestijlerini Filistin’de ileri bir mevzi kazanarak aşma çabasına yönelmişlerdir. Barış Sürecine duyulan bu karşılıklı ihtiyaç ‘‘toprak karşılığı barış” formülüne hayat kazandırmıştır. Bu sürece en yoğun muhalefeti göstereceği beklenen İran’ın dış politikada girdiği revizyon dönemi bu ülkenin tepkilerinin Lübnan odaklı çıkışlarla sınırlanmasına yol açarken, Irak ve Libya gibi sürece karşı olan ülkelerin uluslararası sistemden dışlanmışlıkları Arap-içi direnç unsurlarının törpülenmesini sağlamıştır. Türkiye ise Körfez Savaşının oluşturduğu özellikle Kuzey Irak merkezli risk alanları ile Ortadoğu Barış Sürecinin getirdiği atmosfer arasındaki bağlantıyı Suriye-PKK işbirliğine karşı İsrail ile ilişkilerin yoğunlaştırılması doğrultusunda kullanmıştır. Bu tercih Türkiye'nin bölgede sürdüregeldiği denge politikasında İsrail ağırlığının artmasına, dolayısıyla da Türkiye’nin İsrail’in dış meşruiyet oluşturma çabalarında katalizör bir rol üstlenmesine yol açmıştır.

Ortadoğu Barış Süreci özellikle sürece doğrudan taraf olan aktörlerin sürece bakışlarını etkileyen üç ana safhadan geçmiştir. Birinci safha Eriha’nın Filistin tarafına terki ile otonom bir Filistin yönetiminin oluşturulmasıdır ki, bu safha nisbeten problemsiz bir şekilde geçmiştir. Böylesi bir problemsiz geçiş, bu safhanın temelde bir İsrail-Filistin meselesi düzleminde ve bu sınırlar içinde müzakereye taraf olan İsrailli ve Filistinli yetkililerce ele alınabilecek nitelikte olmasındandır. ... İsrail Eriba gibi Filistin ölçeğinde bile küçük sayılabilecek bir toprak parçası karşılığında ihtiyaç hissettiği dış meşruiyet alanını açarken, Filistinliler Îsrail-Arap çatışmasının başladığı kırklı yıllardan bu yana ilk defa ileri bir mevzi elde etmenin ve 1967 Savaşından sonra ilk defa sürgünden anavatana dönmenin tatminini yaşamışlardır. Bu karşılıklı tatmin Süreçle ilgili iyimser atmosferin yaygınlaşmasını kolaylaştırmış ve Sürece direncin kırılmasını sağlamıştır.

İkinci safha olarak görülebilecek olan Batı Şeria ve Gazze’de bağımsız bir siyasal entite olarak Filistin Devleti’nin doğuşu ise çok daha sancılı bir dönem olmuştur. Bu safhada mesele bir İsra-il-Filistin meselesi olmaktan çıkarak genelde bir Îsrail-Arap meselesi olma niteliği kazanmıştır. Doğacak olan Filistin Devletimin, bağımsız bir devletin yaşayabilir olmasının önşartı olan iç çoğrafi bütünlük, iç ekonomik yeterlilik, kaynaklarm dağılımı gibi meselelerde karşı karşıya kaldığı zaaf unsurları Sürecin özellikle İsrail tarafından yavaşlatılmasına yol açmıştır.

İlk safhada elde etmeyi amaçladığı dış meşruiyet alanını elde eden İsrail bir taraftan doğacak Filistin Devleti’nin kendi denetimi altında yarı-bağımsız bir statüde kalmasını sağlayacak şekilde toprak devirlerini geciktirirken, diğer taraftan Suriye ve Lübnan'ı da içine alabilecek genel bir Îsrail-Arap barışı hedefini de Filistin ile yürümekte olan müzakerelerin bazen tamamlayıcı bazen alternatif bir unsuru olarak gündemde tutmaya çalışmıştır. Filistin'in bir devlet olarak sahip olması gereken toprakların statüsü ve devletin egemenlik alanı belirsiz kaldıkça Filistinliler arasındaki tedirginlik ve Sürece olan güvensizlik yaygınlaşırken, İsrail elde ettiği uluslararası ve bölgesel meşruiyet alanının sağladığı manevra kabiliyeti ile sürekli bir geciktirme politikası izlemeye başlamıştır. Sürecin tamamlanarak Kudüs'ün nihaî statüsünün tartışılmaya açılacağı planlanan 1999 yılma gelindiğinde bile Filistin yönetiminin hâlâ Batı Şeria ve Gazze'de birbirinden kopuk ve savunulması •giiç dar alanlarda sınırlı biı egemenliğe sahip olması sürecin İsrail tarafından nasıl ince bir zamanlama ayarı ile yürütüldüğünü göstermektedir.

Sürecin en riskli ve kırılgan safhası olan Kudüs'ün nihaî statüsü da gerilimler ve tıkanmalar beraberinde gelmiştir. Herşey-den önce Kudüs’ün tartışılmaya başlanması ile birlikte rasyonel/realist diplomatik seyir yerini kültürel/tarihî nitelikli psikolojik etkenlerin devreye girdiği bir sinir harbine terketmeye başlamıştır.

Kudüs’ün tarihî ve sembolik önemi gözönüne alındığında aslında bu beklenen bir gelişme olmuştur. Nihayetinde Eriha bir İs-rail-Filistin meselesi, Batt Şeria ve Gazze bir İsrail-Arap meselesi düzleminde tutulabilirken Kudüs bütün İbrahim'i dinler nezdin-deki önemi dolayısıyla hemen küresel ölçekli bir bunalım haline dönüşebilmektedir. Aslında Ortadoğu ile ilgili meselelerin bölge ölçekli bir bunalım düzeyinde tutulamamasınm temelinde de bu özellik vardır. Ruanda, Somali, hatta Balkanlardaki bunalımlar bölgeyle sınırlandırılabilirken, genelde Filistin'in özelde de Kudüs'ün taşıdığı tarihî önem bu bunalım alanının bölgeye hapsedilmesini güçleştirmektedir. Kudüs ile ilgili her mesele hemen dünya nüfusunun yaklaşık yansını oluşturan Müslüman, Hristiyan ve Yahudi toplulukların ilgi odağı haline dönüşmektedir.

Bu durum tarafların müzakere pozisyonlarını da etkilemektedir. Barak görüşmelerde bir taraftan Kudüs'ün terkini tarihi Yahudi davasına ihanet olarak gören radikallerin baskısını hissederken, diğer taraftan İsrail Devleti'nin kendi meşruiyetini üzerine kurduğu sembolik/tarihî/teolojik değerlerle çelişkiye düşmenin sıkıntısını yaşamaktadır, Arafat için bu durum daha kapsamlı bir problem oluşturmaktadır; çünkü Batı Şeria ve Gazze konularında ait olduğu Filistinlileri temsil konumundan emin olan Arafat mesele bütün İslam Dünyasının ilgisinin yöneldiği Kudüs noktasına geldiğinde temsil gücünü kaybetmektedir. 2000 yazında Camp Da-vid’de Barak ile Arafat arasında yürütülen müzakerelerde Kudüs'ün statüsü ile ilgili olarak ortaya çıkan tıkanmadan Arafat'ın sorumlu tutulması bu yetkisizlik psikolojisi anlaşılmadan gerçekçi bir zemine oturamaz. İsrail'in uluslararası hukukun bütün normlarına aykırı olarak işgal altında tuttuğu Doğu Kudüs üzerindeki egemenliğini terketmeye yanaşmaması karşısında Arafat’ın herhangi bir tavize zorlanması bu kutsal şehrin taşıdığı ve bütün İslam Dünyasını ilgilendiren önem dolayısıyla Arafat’ın temsil kabiliyetinin üzerinde bir beklentidir. Arafat Doğu Kudüs’ün, özellikle de Mescid-i Aksa’nın egemenliğini İsrail’e terkeden bir anlaşmayı ne kendi halkı, ne Arap toplumları, ne de genel İslam Dünyası nez-dinde anlatabilir. Böylesi bir taviz Arapların toplu olarak verebileceği bir tavizin bile ötesindedir; çünkü böylesi bir tavizin oluşturabileceği dalgalanma bu ülkelerin zaten hassas olan meşruiyet zeminlerinin daha da kaymasına yol açacaktır.

Canip David’de yaşanan bu tıkanmadan sonra Eylül ayında tırmanan gerilim ne gelişimi ne de arkaplamnda taşıdığı potansiyel açısından tesadüfi ya da sürpriz bir gelişmedir. Herşeyden önce sembolik bir ismin (Sabra ve Şatilla katliamlarının sorumlusu görülen Ariel Sharon), sembolik bir günde (Perşembe günü ki ertesi günün Cuma olması dolayısıyla kitlesel bir tepkiyi hesap eden bir zamanlama yapılmıştır) ve sembolik bir mekana (Mescid-i Aksa) sembolik olmayan bir askerî güçle (bini aşkın bir güvenlik gücü) girmesi siyasal, toplumsal ve diplomatik sonuçlan hesap edilmemiş olan bir gelişme olarak görülemez. Arafat’ın bütün uyarılarına rağmen Baıak’m bu girişimi engellememesi bu tür adımlarda zamanlama faktörünü çok iyi değerlendiren İsrail’in Banş Sürecini durduracak böylesi bir gelişmeyi en azından öngördüğü intibaı uyandırmaktadır. İsrail Ortadoğu Barış Süreci ile elde ettiği kazanından da elden çıkarmadan Kudüs üzerindeki egemenliğini sürdürecek bir formül arayışmdadır. Dolayısıyla da mesele Kudüs’ün nihaî statüsünün görüşüleceği bir safhada Barış Sürecini neredeyse sona erdirecek bir provokasyona göz yummuştur. Kontrollü bir gerginliğin Kudüs'ün nihaî statüsü ile ilgili kararı erteleyecek olması İsrail lehine olan statünün sürmesine zemin hazırlayacağı için İsrail açısından tercih edilmektedir: Böylesi bir gerilim Ortadoğu Barış Sürecinin her safhasında sürekli taviz verir konumu dolayısıyla ciddi bir prestij ve meşruiyet kaybına uğrayan Arafat’ın da en azından kendi konumunu konsolide etmesini sağlayacak olması her iki tarafın da müzakere psikolojisinden uzaklaşması sonucunu doğurmuştur.

2000 sonbaharı itibarıyla üç farklı gelişme senaryosu söz konusudur: (i) Barış Sürecine kaldığı yerden ve aynı psikolojik şartlarda devam edilmesi; (ii) gerilimin tırmanarak kapsamlı bir savaşa dönüşmesi; (iii) kontrollü gerginlik politikasının gölgesinde statünün sürdürülmeye çalışılması. Yaşanan bu çapta bir gerilimden sonra Barış Sürecinin ilk safhasındaki ritmi, psikolojik hazırlığı ve siyasî iradeyi tekrar ve aynı ölçekte oluşturabilmek zordur. Öte yandan bu gerilimin kapsamlı bir bölgesel savaşa dönüşmesine yol açacak uluslararası ve bölgesel faktörlerin oluşması da çok güçtür. Uluslararası sistemik güçler de bölgesel güçler de böylesi bir riski üstlenmekten uzak görünmektedir. Ancak meselenin gittikçe kronikleşmesi Filistin ölçeğini aşan tepkilerin doğmasına da zemin hazırlayabilir. Gelişmelerin bu safhasında en gerçekçi beklenti bu gerilim ortamının Kudüs'ün nihai statüsü ile ilgili belirsizliğin ortadan kalkmasına kadar sürmesidir. İsrail hükümeti, kendi lehine olan statünün korunması anlamına gelecek böylesi bir ertelemede fayda gördüğü için Ariel Sharon’un bu gerilimin tırmanmasını sağlayan provokasyonu karşısında sessiz kalmıştır.

Görünen odur ki, Soğuk Savaş sonrası bunalım alanlarında takip edilen “aşılamayan bunalımı dondurma" politikası büyük ölçüde. Filistin için de geçerli olabilecektir. Irak, Bosna, Kosova ve Karabağ örneklerinde olduğu gibi de facto durum ile de jure durum arasındaki farklılaşma geçiçi bir dondurma işlemine dönüşmektedir. Genelde Kudüs özelde de Mescid-i Aksa meselesi çözülmeden Filistin ve Ortadoğu meselesinin de çözülebilmesi çok güçtür. Doğrudan bir formülle ortaya koymak gerekirse Ortadoğu meselesi Filistin meselesine, Filistin meselesi Kudüs meselesine, Kudüs meselesi de Mescid-i Aksa meselesine indirgenebilir.

Kudüs meselesinin gündeme gelmesi küresel ve bölgesel aktörlerin bunalıma ve sürece yaklaşım biçimini de kaçınılmaz bir şekilde etkilemektedir ve etkilemeye de devam edecektir. AB’nin son gerilimde Filistin tarafının pozisyonuna ABD’den daha yakın bir tavır takınmış olması Katolik Dünyasının Kudüs' ün statüsüne verdiği önem dolayısıyladır. Hristiyan Arapların muhtemel bir Filistin egemenliğinde daha fazla söz sahibi olacak olması Kudüs üzerindeki Hristiyan hassasiyetinin siyasî iradeye yansımasını sağlayacaktır. Böylesi bir belirsizlik konjonktürünün kuruluşu da Mescid-i Aksa'ya yönelik bir tecavüz üzerine kurulan İKÖ’ye üye, Arap olmayan Müslüman ülkeleri de devreye sokacaktır.

Ortadoğu Barış Sürecinde yaşanan bu belirsizlik Türkiye'nin sadece süreçle ilgili pozisyonunu değil, genel Ortadoğu politikası-cnnnpioı- rir»mırahilîr Ru süreç içinde Türkiye'nin gerek Arap olmayan bir Müslüman ülke, gerek AB adayı bir bölge ülkesi, gerekse ABD ile yakın stratejik ilişkilerde bulunan bir NATO ülkesi olma konumu etkin bir diplomasi rolünü beraberinde getirebilir. Bu çerçevede İKÖ, AB, ABD nezdinde sürdürülecek temaslar Kudüs şehrinin tarihî mirasmı ve arşiv belgelerin de elinde bulunduran Türkiye’ye önemli bir diplomatik konum kazandırabilir.

IV. Ortadoğu Politikasının Temel Dinamikleri ve Türkiye

ı. Uluslararası Konjonktür Açısından Türkiye’nin Kuzey Ortadoğu Politikası

Soğuk Savaş sonrası dönemin getirdiği dinamik stratejik rekabet ortamı Türkiye'nin yeni bölgelerarası strateji arayışlarında ve Ortadoğu politikasının şekillenmesinde en fazla dikkate alması gereken hususlardan biridir. Bölge-dışı büyük güçlerle bölge-içi dengeler arasındaki dinamik ilişki, küresel faktörlerle bölgesel konjonktür arasındaki ilişkinin kesişim alanını oluşturmaktadır. Fransa’nın Suriye'nin, İngiltere’nin de Irak’ın sömürge geçmişi üzerindeki etkileri; Almanya’nın Berlin-Bağdat demiryolu projesine kadar uzanan bölge politikası; Rusya’nın tarihi Avrasya stratejisinin. Ortadoğu unsuru ve hepsinden önemlisi uluslararası sistemin hegemonik gücü olan ABD’nin Ortadoğu politikasını yönlendiren yegâne güç olma iradesi Türkiye’nin bölgesel politikalarındaki önemli parametrelerdir. AB-Türkiye ilişkilerindeki bunalım, Rusya ile Türkiye arasında süregelen Avrasya stratejisi çelişkisi ve ABD’nin özellikle Irak ve Kürt politikasında yeni opsiyonlara açık tavrı Türkiye’nin bölgesel ağırlığını etkileyebilecek önemli unsurlardır.

Soğuk Savaş döneminin çift kutuplu statik yapısı etkisini kaybettikçe Türkiye’nin Ortadoğu-Kafkaslaı-Balkanlar üçgenine da-yalı.yakın kara havzası politikasını da radikal değişikliğe uğratmış bulunmaktadır. Daha önce NATO-Varşova Paktı dengesine dayalı statik Balkanlar ve Kafkaslar politikaları daha küçük ölçekli iç dengeleri stratejik ortama dinamik faktörler olarak sokarken, Ortadoğu bölgesi de yeni stratejik anlamlar kazanmaya başlamıştır.

1.    Dünya Savaşından Soğuk Savaş sonuna kadar bölgeye doğrudan müdahil olmamaya çalışan ve NATO ve AB gibi bölge-ötesi yapılanmalara dayalı dış politika stratejileri geliştiren Türkiye bugün kendini bu bölgelerin iç parametrelerinin labirentinde bulmaktadır. Bölgede Iran-Irak Savaşı ile başlayan aktif tarafsızlık politikası, Kuzey Irak müdahaleleri, Suriye gerginliği ve İsrail ile yürütülen stratejik işbirliği çerçevesinde aktif ve müdahil taraf olnıa politikasına dönüşmüş bulunmaktadır. Ancak, yeni bir uluslararası ve bölgesel stratejik planlamadan çok, PKK, su ve petrol boru hatları gibi biraz da dış faktörlerce belirlenen parametrelerin etkisiyle ortaya çıkan bu arayış hâlâ sağlam bir stratejik tanımlama ve temele oturmamış gözükmektedir. PKK faktörünün devre dışına itilmesinden sonra Suriye politikasının nasıl geliştirileceği, Irak’m Körfez Savaşı sonrasındaki bölünmüşlüğünün ne tür sonuçlar doğuracağı, hassas Türk-İran ilişkilerinin hangi eksende yürütüleceği gibi sınır boylarını ilgilendiren sorular yanında bölge-içi ve bölge-lerarası dengelerin ne tür etki alanları oluşturduğu ve bu etki alanlarının hangi güvenlik risklerini getirebileceği yönündeki sorular da tutarlı bir stratejik tanımlama ihtiyacını ortaya koymaktadır.

2.    Ortadoğu Jeopolitiğindeki Değişim ve Türkiye’nin Kuzey Ortadoğu (Doğu Akdeniz-Mezopotamya) Politikası: Türkiye-Suriye-Irak

Soğuk Savaş sonrası dönemin belki de en önemli sonuçlarından birisi bölgelerarası etkileşim alanlarının yeniden tanımlanmasını gerektiren bir konjonktür doğurmuş olmasıdır. Çift kutuplu yapı dolayısıyla daha önceki dönemde birbirleriyle kopuk gibi görünen bölgeler arasındaki ilişkiler radikal bir şekilde değişmiş ve her türlü iç etkileşime açık yeni bir dinamik boyut kazanmıştır. Soğuk Savaş döneminde küresel düzeydeki çift yönlü kutuplaşmanın sıradan yansımalarına dayanan bölgesel politikaların karşılıklı etkileşim alanları genişlemiş ve çok aktörlü bir nitelik kazanmıştır. Türkiye’nin Kuzey Ortadoğu politikası ve bu politikanın gözetmek zorunda olduğu Türkiye-Suriye-Irak dengeleri, Balkanlar, Kafkaslar ve Ortadoğu'dan oluşan yakın kara havzasının stratejik etkileşim alanı çerçevesinde değerlendirilmelidir.

Bölgelerarası stratejik etkileşim bir taraftan bölgesel güçlere voni manpvra alanları acarken, diğer taraftan da yeni güvenlik Stratejik Derinlik riskleri ile yüzleşme zorunluluğu doğurmaktadır. Mesela Türkiye bu bölgelerde artık sadece NATO’nun bir üyesi olarak değil, kendi ulusal stratejilerini de gözeten bir bölgesel aktör olarak davranmak zorundadır. Diğer bölgesel aktörler için de durum farklı değildir. Mesela Suriye de artık SSCB'nin stratejik bir müttefiki olmanın ötesinde unsurlar içeren politikalar geliştirme ihtiyacı içindedir. Bölgesel aktörlerin manevra alanları genişlerken süper güçlerin güvenlik şemsiyelerinin daralması, bu yeni bölgelerarası etkileşim alanlarının önemini daha da artırmaktadır.

Bundan sonra bölgelerarası etkileşim alanlarının ortaya çıkardığı dinamik konjonktürü doğru bir zamanlama ve tutarlı bir stratejik planlama ile değerlendirebilen bölgesel güçler önemli mevziler kazanırken, bu dinamik konjonktürün avantajlarım değerlendiremeyen güçler ciddi güvenlik riskleri ile karşı karşıya kalacaklardır. Artık, birbirinden bağımsız bölge politikaları dönemi değil, birbirlerini etkileyen ve belirleyen bölgelerarası etkileşim stratejileri ön plana çıkacaktır. Bu açıdan bakıldığında, Türkiye açısından Kafkaslar-Ortadoğu-Balkanlar yakın kara havzasının geçiş bölgesinde bulunan Kuzey Ortadoğu bölgesi ya da daha spesifik bir tanımlama ile Doğu Akdeniz-Mezopotamya havzası, dolayısıyla da Türkiye'nin güney sınırları, bu kuşak üzerindeki karşılıklı dengeler ve etkileşimler açısından önemli bir konuma sahiptir.

Kafkaslar ve Ortadoğu bölgelerinin etkileşim alanı Mezopo-tamya-Basra hattı, Balkanlar ve Ortadoğu bölgelerinin etkileşim alanı Ege-Doğu Akdeniz hattı, Balkanlar ve Kafkaslar bölgelerinin etkileşim alanı ise Karadeniz-Tuna-Boğazlar hattıdır. Dolayısıyla. Kafkaslar-Ortadoğu-Balkanlar yakın kara havzasının ortak etkileşim alanı Karadeniz-Ege-Doğu Akdeniz-Mezopotamya-Basra kuşağını kapsamaktadır ki bu bölge Ortadoğu’nun merkezini ve kuzeyini teşkil etmektedir. Bu bölgeleri ilgilendiren her politika, stratejik bir bütünlük içinde değerlendirilmek zorundadır. Bu durum ikili ilişkileri de doğrudan yönlendiren, kimi zaman da belirleyen etkiler yapmaktadır. Bunun içindir ki, bölgelerarası etkileşim açısından Tiirkiye-Suriye ve Türkiye-Irak ilişkileri böylesi bir stratejik ortam içinde ve biri Mezopotomya-Basra, diğeri Doğu Akdeniz hattından oluşan iki temel hat üzerinde seyretmektedir.

Soğuk Savaşın çift kutuplu dengelerinin çözülmesi ile birlikte karşılıklı bağımlılık ilişkisi artan Kafkasya ve Ortadoğu bölgelerinin jeoekonomik ve jeopolitik geçiş havzası Kuzey Kafkasya’dan başlayan stratejik kuşağı Mezopotamya üzerinden Basra körfezine, Toroslar ve Harran üzerinden Doğu Akdeniz’e indirmektedir. Birinci hat Türkiye’nin Irak politikasının, ikinci hat ise Suriye politikasının en temel unsurlarıdır.

a. Mezopotamya-Basra Hattı:

Kafkaslar ve Ortadoğu, Soğuk Savaş süresince iki süper gücün stratejik parametrelerine dayalı iki ayrı bölge politikasının etki sahası içinde bulunagelmişti. Bu açıdan Tiirkiye-SSCB sınırı sadece iki devletin sınırı değil, iki ayrı kutbun ve paktın sınırı niteliğindeydi ve bu özelliği dolayısıyla süper güçler arasındaki nükleer terör dengesine bağlı olarak çok istikrarlı ve statik bir görünüm arzedi-yoıdu. Türkiye-Suriye ve Türkiye-Irak ilişkileri de SSCB’nin Suriye ve Irak ile giriştiği stratejik işbirliği çerçevesinde, aynı ölçekte olmasa bile belli bir istikrar düzeyini tutturmuştu.

İran-lrak Savaşı ve Soğuk Savaşın sona ermesiyle birlikte her iki bölgenin de bu istikrarlı niteliği ciddi bir sarsıntı geçirmeye başladı. Bu durum sınırların yeni anlamlar kazanması sürecini de beraberinde getirdi. Soğuk Savaş döneminin çift kutuplu yapılanmasında NATO stratejileri içinde Akdeniz ve Ortadoğu'ya (Basra’ya) yönelen Sovyet yayılmacılığına karşı bir bariyer gibi görülen Doğu Anadolu bölgesi de bu çerçevede Kafkaslar ve Ortadoğu arasındaki bölgeleraıası etkileşim alanının yeni sınır hattı olarak görülmeye başlandı. Bu dönemde bölgedeki su kaynaklan ile ilgili bunalım senaryolarının artması ve PKK terörünün yeni bir faktör olarak uluslararası destek bulması kesinlikle bir tesadüf değildir. Türkiye’nin İran-lrak Savaşının doğurduğu otorite boşluğunu kapatmak için Kuzey Irak'a yönelik sınır ötesi operasyonlarda bulunmasının da bu dönemde başlaması dikkat çekicidir.

Bugün Kafkaslar ile Ortadoğu arasındaki bölgelerarası etkileşim daha da tebarüz etmiş bulunmaktadır. Bu etkileşim alanının eksenini de Doğu Anadolu’dan Körfez’e inerek Kafkasya’yı Hint açık denizine bağlayan Mezopotarnya-Basra hattı oluşturmaktadır. Dolayısıyla Türkiye’nin kontrolündeki Kuzey Mezopotamya ile Irak’ın kontrolündeki Güney Mezopotamya arasındaki ilişki yeni boyutlar kazanmış bulunmaktadır. Kuzey ve Güney Mezopotamya arasında süregelen ve Akad-Sümer, Asur-Babil, Bizans-Sasani. Bi-zans-Selçuklu, Osmanlı-İran ilişkilerinde görülen tarihî çelişki ve karşılıklı bağımlılık ilişkisi yeni bir nitelik ile tekrar tarih sahnesine çıkmış bulunmaktadır.

Hazar petrolleri - Mezopotamya su havzası ve GAP - Musul ve Basra petrol bölgeleri, bu geçiş hattı üzerinde petrol-su-petrol dengesinden oluşan yeni bir bağımlılık ilişkisi doğurmuştur. Körfez krizinden sonra tırmanışa geçen PKK terörü biraz da bu jeoe-konomik bağımlılık ilişkisinin ürünüdür. Kafkaslar-Doğu Anado-lu-Mezopotamva havzalannm en kolay geçiş yolu Suriye üzerin-dendir. Yüksek dağlarla kaplı Irak sınırı ve Kuzey Irak ise I. Dünya Savaşının olağanüstü şartlarında ortaya çıkan ve bu havzayı suni bir şekilde bölen arızi bir alternatif konumundadır. Kendisi petrol kaynaklan açısından fakir olan Suriye bu geçiş bölgesi niteliği ile önem taşırken, Irak jeoekoııomik kaynak hattının en önemli merkezi konumundadır. Türkiye, Suriye ve Irak ile olan ikili ilişkilerini de kapsayan bir bölge stratejisi geliştirirken Kafkaslar ile Ortadoğu arasındaki Mezopotomya-Basra eksenli geçiş hattının geleceği ile ilgili planlan da gözetmek zorundadır.

b. Doğu Akdeniz Hattı ve Türkiye-Suriye İlişkileri

Kafkaslar-Ortadoğu-Balkaıılar yalcın kuşağının Türkiye açısından ikinci önemli kesişim bölgesi Doğu Akdenizdir. Türkiye artık birbirinden soyutlanmış Ege ve Kıbrıs gibi problem alanlarını da içine alan bir Doğu Akdeniz politikası geliştirmek ve bu politikayı Türk-Yunan ilişkilerinin kısır dengesinin ötesinde düşünmek zorundadır. Doğu Akdeniz politikası Karadeniz-Boğazlar-Ege hattını da, Adriyatik-Girit-Kıbrıs hattını da, Ortadoğu merkezini kuşatan Süveyş-Kızıldeniz-Basra battım da ve nihayet Bakü (Hazar)-Cey-han hattını da kuşatan bir deniz stratejisine dayanmak zorundadır. Altık Hazar-Karadeniz-Ege-Adriyatik-Doğu Akdeniz-Kızılde-niz-Basra yakın deniz havzasındaki her gelişme bir diğeri ile kaçınılmaz bir bağımlılık ilişkisine sahiptir ve Doğu Akdeniz bu ilişkilerin merkezinde yer almaktadır.

Türkiye-Suriye ilişkisi de Doğu Akdeniz politikası ve dengeleri açısından özel bir öneme sahiptir. Kendisi de Doğu-Akdeniz merkezli bir tür Levant. Stratejisi geliştirmeye çalışan Suriye'ye yönelik politika, doğu-batı ekseninde İskenderun Körfezinden Adriyatik'e, kuzey-güney ekseninde Boğazlardan Süveyş’e uzanan Doğu Akdeniz ile ilgili stratejik planlamanın kaçınılmaz bir parçasını oluşturmaktadır ve bu yönüyle ikili ilişkiler yanında bölgesel ilişkiler zemininin karşılıklı dengelerini de gözetmek zorundadır.

Türkiye, Yunanistan, İsrail, Mısır, Suriye ve hatta Libya ve İtalya arasındaki ilişkiler artık bu bölgesel konjonktürün bir parçası olarak gelişecektir. Balkanlar ve Ortadoğu bölgesinin iç hatlarında ortaya çıkan bunalımlar ve ikili ve çok taraflı denge ilişkileri de etkilerini Doğu Akdeniz kuşağına yansıtacaktır. Türkiye-İsrail ilişkisinin Suriye-Yunanistan ilişkisi ile bir denkleme oturması da, Doğu Akdeniz merkezli bu yeni jeostratejinin bir ürünüdür. İtalya'nın PKK terörünün tırmandığı dönemlerde sözde Kürt parlamentosuna sağladığı destek de, Kaddafi’nin dengesiz gibi görünen çıkışları da, bu denklem içinde bir yere oturmaktadır.

Bu yeni denklemde bundan sonra kalıcı ittifak ilişkilerinden çok dinamik denge ilişkileri devrede olacaktır. Aktörler de bu anlamda kendi çıkarlarını önceleyen değişken ve dinamik bir politika takip edeceklerdir. Türkiye ile ittifak ilişkisine giren İsrail’in bir taraftan da Suriye ile Ortadoğu Barış Süreci içindeki ilişkisinin kapılarını açık tutmaya çalışması, Türkiye ile Suriye arasındaki su problemini Ortadoğu Barış Sürecindeki faktörler arasına yerleştirmesi ve Güney Kıbrıs Rum Kesimi ile silah alışverişi içinde olması dikkat çekicidir. İsrail’in Türkiye ile Suriye arasındaki Öcalan krizi sürecinde takip ettiği bilinçli sessizlik politikası da bölgesel dengelerdeki hassas seyrin bir sonucudur.

Bundan sonra bölgede atılan her adım dinamik bir karşı dengenin oluşmasına yol açacaktır. Türkiye de bu çerçevede kalıcı gerginlik ve ittifak politikalarından çok denge denklemlerinin kısa dönemli seyirlerinde dahi aktif olarak tavır sergileyen müdahil bir aktör tavrına yönelmelidir. Ortadoğu Barış Süreci de bu çerçevede sadece bir Arap-îsrail anlaşmazlığı olarak görülmemeli ve Türkiye’nin bölgesel politikasının içinde yeni bir anlam kazanmalıdır. Bu sürecin daha önceki safhalarında gözlemci olarak dahi bulunmayan Türkiye’nin süreç içinde daha aktif bir rol benimsemesi sadece bölgese] etkinlik açısından değil, Türkiye’nin güvenlik parametreleri açısından da önemlidir; çünkü bu yeni dinamik konjonktürde Kıbrıs, Filistin ve Kürt meselelerinin birbirlerini etkileme biçimleri de değişecektir. Rusya'nın S-300 füzelerini Kıbrıs'a yerleştirme planı Kıbrıs'ı artık ikili bir problem alanı olarak değil, bölgesel bir bunalım alanı olarak gösterme çabasına dayanıyordu. Rusya bu adımla aslında kendi petrol stratejisine büyük darbe vuracak olan Bakü-Ceyhan hattının iniş noktasında kronik bir bunalım yaratarak Doğu Akdeniz'i petrol geçiş bölgelerinin dışına itmeye çalışmaktaydı. Son Türkiye-Suriye gerginliğinin petrol boru hatlarının tartışılacağı konsorsiyum toplantısının hemen öncesine rastlaması bu açıdan ciddi bir zamanlama zaafı doğurmuştur.

Bütün bu dengeler gözetildiğinde Türkiye, Suriye ile olan ilişkilerini daha büyük ölçekli bir Doğu Akdeniz politikasının ve bu politikanın dayandığı bir deniz stratejisinin parçası olarak değerlendirmeli ve bölge ile doğrudan ve dolaylı ilgili bunalım alanları ve denge politikalarını birlikte ele almalıdır. Bu açıdan Türkiye’nin manevra alanını daraltacak kalıcı ikili kutuplardan kaçınarak olu şabilecek karşı denge gruplarını engellenmeli ve mümkün olan en geniş alanda bölgesel politikalar geliştirilmeye çalışılmalıdır.

Bu genel ilkeye karşılık Türkiye-Suriye ilişkilerinin gerek Soğuk Savaş süresince gerekse Soğuk Savaş sonrası dönemde süregelen ve Öcalan krizinde bir değişim gözlenmekle birlikte tekrar eski rotasına oturan seyri iki komşu ülke arasında benzeri az görülecek ve hiç bîr rasyonel diplomasi anlayışına sığmayacak bir atalet, ve inisiyatifsizlik örneği oluşturmaktadır. Her iki ülke de bir diğerinin en uzun kara sınırına sahiptir ve Türkiye Suriye'nin kuzeye ve batıya, Suriye de Türkiye’nin güneye açılan kapısı niteliğindedir. Şu anda bir çatışma alanı olarak görülen ortak su havzaları kullanımı yanında tarım, ticaret ve ulaşım alanlarında olağanüstü bir ilişki potansiyeli mevcuttur.

Açık coğrafî, ekonomik ve jeopolitik zorunluluklara rağmen iki ülke arasındaki ilişkiler sürekli birinci raundu oynanan ve boksörlerin karşılıklı olarak birbirlerini tarttıkları bir boks maçını andırmaktadır. Bu karşılıklı tartma psikolojisi iki ülke arasındaki diplomasinin temel ve değişmez niteliği halini almıştır; ne taraflar birbirleri ile yakm bir çatışma alanına girmekte, ne de raundu bitirip dostça yeni bir ilişki dönemi başlatmaktadır. Bu nedenledir ki, bırakın geniş ve kapsamlı bir savaşı hiç bir sıcak çatışma dahi yaşamamış olan bu iki ülke arasındaki ilişkiler, her ikisinin ayrı ayrı çatıştıkları ülkelerle olan ilişkilerden daha alt düzeyde kalmıştır. Bugün Türkiye-Yunanistan, İsrail-Suriye ilişkilerindeki temas ve diplomatik çeşitlilik Türkiye-Suriye ilişkilerinden daha fazladır.

Tarafların bu psikolojilerinin ve diplomatik ataletlerinin farkında olan diğer taraflar ise bu durumu sonuna kadar istismar etmekte ve tarafları ikili, üçlü maçlarda zayıf ve edilgen bir müttefik olarak yanlarında tutmaya çalışmaktadırlar. İsrail'in Türkiye, Yunanistan'ın Suriye politikaları bitmez tükenmez Türkiye-Suriye gerginliğinin her iki tarafı da yıprattığı durumlarda ivme kazanmaktadır.

Ortak tehdit algılaması ile girilen ittifak ilişkilerinde kârlı çıkan taraf, bu ortak tehdİtin manevra alanını daralttığı müttefiki mahkum durumda bırakan taraf olmaktadır. Türkiye-Suriye ilişkilerindeki gerginliğin Türkiye’yi sıkboğaz ettiği alanlarda İsrail, Suriye’yi sıkboğaz ettiği alanlarda ise Yunanistan ortak tehdit tanımlamasından kaynaklanan ittifakı daha etkin bir şekilde kullanan taraf olmaktadır. İsrail’in, Türkiye ile Suriye arasındaki su ihtilafını Orta Doğu Barış Süreci içine katarak Golan tepelerindeki su kaynaklarının İsrail’in denetimine bırakılması karşılığında Suriye’nin kaybedeceği su potansiyelinin Türkiye’den karşılanması fikrini İsrail-Suriye görüşmelerinde ortaya atması da, Yunanistan'ın Türkiye-Suriye gerginliğini kullanarak Kıbrıs konusunda Arap alemini nötralize etme çabaları da, bu ittifakların etken tarafı olma pozisyonunun ürünüdür. Türkiye ile Suriye arasındaki diyalogsuzluk sürdükçe kazanan taraflar Yunanistan ve İsrail olacaktır.

Potansiyeli takriben denk olan dost komşularla diplomasi yürütmek ve gücü yoklanabilen düşman taraflarla savaş yapmak kolaydır. Zor diplomasi, potansiyeli denk olmayan dostlarla girişilen ittifak ilişkilerinde ve mayınlı alanda seyreden gergin komşuluklarda; zor savaş da gücü tam bilinemeyen düşmanlarla ve aniden saf değiştirerek düşman haline gelmiş, dost bilinen müttefiklerle yapılan savaşlarda söz konusu olur. Türkiye’nin diplomatik başarısı Pakistan'la ya da Çin'le yürütülen ilişkilerde değil, Yunanistan'la, Suriye’yle, İran'la, ABD ve Almanya ile yürütülen ilişkilerde belli oluı.

Sık sık gündeme getirilen ve özellikle bölgesel bunalım dönemi çatışma alanı doğurma ihtimali düşüktür, çünkü Suriye Türkiye ile. savaşı göze alarak su meselesinde mesafe alamayacağının farkındadır. Her şeyden önce iki ülke arasındaki askerî denge ve jeopolitik konum Suriye’nin aleyhindedir ve İliç bir sıcak çatışma Fırat ile Dicle'yi Türkiye'nin denetimi dışına çıkaracak sonuçlar doğurmaz.

Su meselesi Suriye açısından ancak ve ancak bir diplomatik baskı unsuru olarak belli aralıklarla gündeme gelebilir. Ama Suri-ye-Türkiye arasındaki gerginlik başka sebeplerle ilgili olarak daha fazla tırmanış gösterebilir, ki bu da doğrudan ne Türkiye ne de Suriye Ue alakalıdır. Böylesi bir çatışma su meselesini belli aralıkla ortaya çıkaran ikinci unsur ile ilgilidir. Su meselesinde zamanlamayı belirleyen ikinci ana unsur Türkiye’nin Balkanlar ve Kafkaslarla ilgili dikkatlerinin yoğunlaşmasıdır. Türkiye'de bu bölgelerle ilgili yoğun bir ilgi uyandığı dönemlerde ya da bu bölgelerle ilgili bazı diplomatik hamlelerin gerektiği dönemlerde güney tehlikesi ve su meselesi gündeme getirilmektedir. Türkiye’nin diplomatik ve askerî dikkatinin Balkanlar ve Kafkaslardan çekilmesi gerektiği zamanlarda Suriye-Türkiye ilişkilerindeki gerginlik tekrar tırmanışa geçmektedir.

Bir komşuyu yok saymak ya da sürekli bir gerginlik diplomasisi yürütmek aslında bir zaafın işaretidir. Gergin ilişkilerde inisiyatif kullanabilen taraf aynı zamanda kendine güvendiğini ve gücünden şüphe etmediğini de göstermiş olur. Türkiye-Surîye ilişkilerinin özellikle ekonomik alanda geliştirilmesi, kabına sığamayan Anadolu potansiyelinin tabiî uzantısı şeklindeki güney alanlarına daha etkin bir şekilde nüfuz etmesini sağlayacaktır. Ekonomik alışverişin önündeki engellerin kalkması Konya, Kayseri ve Ada-tıa’dan Kahramanmaraş ve Gaziantep istikametine doğru gelişen ekonomik dinamizm alanının sınır ötesi bir nitelik kazanarak Halep ve Şam’a, hatta daha da güneye doğru genişlemesine yol açacaktır. Gergin siyasî ilişkilerin en etkili ilacı ortak ekonomik çıkar alanının oluşturulmasıdır.

Türkiye’nin güney komşularıyla ilişkileri Ortadoğu bölgesinin iç dengeleri açısından da önem taşımaktadır. Daha önce de vurguladığımız gibi, Ortadoğu’nun tarihî güç eksenleri Anadolu/Kuzey Mezopotamya havzası (Türkiye), Nil/Suveyş havzası (Mısır) ve Güney Mezopotamya-lran havzası (İran) dış üçgeninden oluşmaktadır. Suriye-Irak-Suudi Arabistan iç üçgeni bu dış üçgenin dengelerine göre şekillenmektedir,

İsrail’in bölgeye yabancı niteliğine rağmen Ortadoğu’da tutunabilmesi de bu dengeleri etkin bir şekilde takip ve yönlendirme becerisinden kaynaklanmaktadır. İran-Irak Savaşı süresince oluşan İran-Suriye ve Irak-Mısır-Suudi Arabistan ittifakları da bu dengelerin ortaya çıkardığı bir sonuçtur. Son Suriye bunalımında Mısır ve İran'ın hemen devreye girmesi de bu dengelerin bir ürünüdür. Dolayısıyla gerek Türkiye-Suriye, gerek Türkiye-İsrail, gerekse Türkiye'nin diğer bölge ülkeleriyle olan ikili ilişkilerinde takip edilecek politikada bu dengelerin mutlak surette gözönünde bulundurulması gerekmektedir.

Bu üçlü yapılanma içinde Irak ve Suriye politikaları kaçınılmaz bir şekilde Mısır ve İran politikalarım da devreye sokacaktır. Tiirki-ye-îran-Irak üçgeni Mezopotamya-Basra hattının, Türkiye-Suriye-Mısır üçgeni Doğu Akdeniz hattının iç dinamiklerini belirleyen dengeler oluşturmaktadır. Bu üçlü ilişkilerde Türkiye dışlanan ve yalnızlaşan taraf olmamaya azami özeni göstermek zorundadır. Bu ülkelerin hemen hemen tamamıyla bunalımlı ilişkiler sürdüren ve doğrudan ya da dolaylı savaş yaşayan İsrail dahi bu üçlü dengeleri son derece etkin bir diplomasi ile gözetmektedir.

Türkiye hangi gerekçe ile olursa olsun bu üçlü dengelerde ikili kutuplarla karşı karşıya kalmayacak bir esneklik içinde olmalıdır. Türkiye’nin önemli ekonomik avantajlar da elde ettiği îıan-Irak Savaşı süresince takip ettiği aktif tarafsızlık politikasının başarısı bu üçlü dengeyi son derece iyi takip etmiş olmasındandır. Ne kadar güçlü olursa olsun hiç bir ülke Ortadoğu'daki bu hassas üçlü dengelerde yalnız kalınanın yükünü kaldıramaz. Irakin gerek İran gerekse Kuveyt savaşlarında hesap edemediği temel unsur budur ve askerî üstünlük bu unsurun doğurduğu diplomatik esneklik zaafını ortadan kaldıramamıştır. Ortadoğu’da diplomatik esneklik altyapısından yoksun hiç bir askeri üstünlük kalıcı bir zafer getiremez.

3. Türk-Arap İlişkileri Açısından Türkiye’nin Politikası

a. Tarihi/Psikolojik Arkapian

Türk-Arap ilişkileri gibi çok köklü tarihî derinliği haiz ilişkilerin güncel stratejik dengeler içindeki seyrini tahlil etmek için sadece varolan siyasî parametreleri değil, bu siyasî parametrelerin ortaya çıktığı zemini de çok yönlü bir şekilde ele almak gerekir, özellikle stratejik zihniyeti belirleyen tarihî, psikolojik ve sosyo-kültürel unsurları gözönünde bulundurmayan bir tahlil mekanik bir güç tahlili olmanın ötesine geçemez.

Bugünkü ilişkileri olumlu ve olumsuz yönde etkileyen tarihî ar-kaplanı ile Türk-Arap ilişkileri kültür-siyaset etkileşimleri açısından tarihte az görülen dinamik bir seyir takip etmiştir. Benzer bir etkileşim Avrupa’da Germen-Roma, Asya’da ise Japon-Çin ilişkilerinde söz konusu olmuştur. Siyasî yapılanma açısından daha dinamik ve hareketli toplulukları oluşturan Germenlerin Roma’nm Hristiyanlığını, Japonların Çin’in Budizmini kültürü belirleyen bir din ve dünya görüşü olarak almaları gibi, Orta Asya’dan hareketli ve dinamik siyasî kitleler olarak o dönem Arap egemenliğinde olan bölgelere giren Türkler de İslamiyet’i benimseyerek çok yönlü bir medeniyet dönüşüm süreci içine girmişlerdir. Nasıl Hristiyanlık Germenlerin, Budizm Japonların tarihî kimliğini bir medeniyet idrakine dönüştürmüşse İslamiyet de Türklerin daha sonra kuracakları Selçuklu, Babür ve Osmanlı gibi büyük ölçekli siyasî yapıların medeniyet temelini oluşturmuştur.

Arapların Emevî ve Abbasî dönemlerinde ortaya koydukları kültürel birikim bu medeniyet yapısına intikal ederken Türklerin Asya-derini iki i siyasî/askerî dinamizmi ve örgütlenme becerileri bütün Arap coğrafyasını etkilemiştir. İran’ın köklü birikiminin izlerini de taşıyan bu etkileşim Osmanlı Devleti’nin kültür ve siyaset dokusunu belirlemiştir. Bugün Arap coğrafyasının başkentleri olarak görülen Kahire, Şam ve Bağdat gibi şehirler hâlâ Osmanh-Türk izlerini barındırır. Buna karşılık İstanbul’da zirveye ulaşan hat sanatı Arap yazısının sanat zerafetine bürünmüş şeklidir. Urfa, Konya ve Bursa gibi klasik Türk şehirleri de Arap coğrafyasında kalan benzer şehirlerle şehir dokusu itibariyle bir kültür bütünlüğünü sürdüregelmişlerdir.

Bu ortak etkileşim alanı Fransız Devrimi ile yaşanan ulusçuluk akımlarının Osnıanlı kültür-siyaset coğrafyasında yol açtığı idrak parçalanması ile zayıflamıştır. Ulus-devlet oluşum sürecinin getirdiği ulusal kimlik ve siyaset yapılanması ihtiyacı, bu parçalanmayı bir tür "öteki" algılamasının doğuşuna zemin teşkil edecek bir psikolojik tepkiye dönüştürmüştür. Sömürgeci güçlerin etkisi ve I. Dünya Savaşında yaşanan gelişmeler bu algılamayı tahrik etmiştir. Bu dönemden itibaren Türk milliyetçileri bağımsız bir Türk kültürünün oluşabilmesi için Arap tesirinden kurtulmayı olmazsa olmaz şart olarak görmeye; Arap milliyetçileri ise Arapların tekrar siyaset sahnesine dönüşünün Türk siyasetinin etkisinden arınmakla mümkün olabileceği kanaatini bir önkabul olarak benimsemeye başlamışlardır. Bu çerçevede Türk entellektüelleri Arap etkisinde geliştiği varsayılan Selçuklu-Osmanlı birikimini atlayarak îslam-öncesi Türk kültürü ile moderniteyi irtibatlandırmaya çalışırken, Arap entellektüelleri Arap Dünyasının baskı altında tutulduğunu düşündükleri Selçuklu-Osmanlı dönemlerini atlayarak Eme-vî-Abbasî dönemine atfen yeni bir siyasal yapı ve kültür oluşturmaya çalışmışlardır.

Özellikle I. Dünya Savaşından sonra Arap-yoğunluklu topraklardaki Türk idaresinin sona ermesi ve sömürge idarelerinin kurduğu eğitim sürecinde yetişen Arap eliti -ki bugün Arap siyasetinin yaşlı temsilcileri bu nesle mensuptur- Selçuklu-Osmanlı dönemlerini Arapların tarih sahnesinden itildiği, dolayısıyla da yaşanan gelişmeleri takip edemediği bir tarih dilimi olarak görmeye başlamışlardır. Bu nesil Arap entellektüelleri için 1258'de Bağdat’ın düşerek Abbasî Devleti’nin fiilen yok olduğu tarih ile modern Arap milliyetçiliğinin ve Arap ulus-devletlerinin doğduğu tarih arasındaki dönem, özellikle de OsmanlI egemenliğindeki (1516-1918) dönem tarih idrakinin dışına itilmiştir. Albert Hourani bu açmazın Arap tarih bilinci üzerindeki tarihsizleşme etkisini çarpıcı bir şekilde ortaya koymaktadır: "Arap tarihi ile ilgili eski kitaplarda bu dönemle (1516-1918) ilgili fazla bir şey bulamazsınız. Ben bir keresinde bu Arap tarihlerinden birinin yazarına bu dönemi için  aslında bir Arap tarihinin fiilen olmadığı gerekçesini ileri sürmüştü." Bu bakış açısında, Osmanlı egemenliği olmasaydı Arap Dünyasının yıkıcı Batı sömürgeciliği ile belki de bir kaç asır önce yüzleşmek zorunda kalacağı ve muhtemelen de aynı dönemde sömürgeci idareler altında kalan diğer bir çok bölge gibi yoğun bir tasfiyeden geçeği ihtimali gözardı edilmektedir. Osmanlı egemenliğinin Arap Dünyasının gelişmesini engelleyen sömürgeci bir yapı değil, bu asırlarda dünyanın değişik bölgelerinin bir kasırga gibi kültür tasfiyesinden geçiren Batı sömürgeciliği karşısında koruyucu bir kalkan olduğu anlaşılmaksızm sömürge eğitiminden geçen Arap en-tellektüelleriııdeki anti-Osmanlı imajını kırmak çok güçtür.

Yaklaşık dokuz asırlık Selçuklu-Osmanlı asırlarını tarih idrakinin dışına iten her iki tepki de bir tür "tarihsizleşme” problemati-ğini beraberinde getirmiştir.^9 Bu yaklaşım biçimleri Batı’daki ulus-devlet oluşum tecrübesini de yeterince.îzleyememenin sonucunda tepki uçları haline dönüşmüşlerdir. Bu yaklaşımın aksine Roma ve Vatikan’ı bünyesinde barındıran İtalya’nın ulus-devlet oluşumu da, Germen unsurları bünyesinde barındıran Almanya'nın ulus-devlet haline dönüşmesi de ortak Kutsal Roma-Ger-men tarihî tecrübe birikimini reddederek değil, gerek kültürel gerekse kurumsa] düzlemde bu tarihî tecrübe birikimini kullanarak gerçekleşebilmiştir.

Selçuklu-Osmanlı birikimlerinin modernleşme önünde bir engel teşkil ettiği konusunda ittifak eden her iki tepki de bir diğerinin kendisi üzerindeki etkisini modernleşememenin gerekçesi olarak görmüşlerdir. Bu dönem Türk seçkinleri için modernleşememenin önündeki engel Arap etkisindeki kültür birikimidir, dolayısıyla da bu birikimi temsil eden coğrafyanın tesirinden kurtulmadan modernleşmek mümkün olamaz. Bu nedenledir ki, genelde Türk seçkinlerindeki Ortadoğu imajı kültürel yönüyle terkedilmesi gereken geri kalmışlığı temsil ederken, I. Dünya Savaşındaki tecrübelerden beslenen siyasî yönüyle de mümkün oldukça uzak durulması gereken bir askerî/siyasî risk alanıdır. Edebî formunu Fa-lih Rıfkı’mn Zeytindağı romanında, popüler formunu ne Arabın yiizii ne Şam’ın şekeri deyişinde bulan bu algılama biçimi Türk diplomatlarını, araştırmacılarım ve siyaset yapımcılarını öylesine etkilemiştir ki, bölgeye dönük tahliller hemen hemen tümüyle dış kaynaklardan beslenir olmuştur. Türkiye’nin bölgenin kültürüne, siyasetine ve iç dengelerine yabancılaşması, hatta bir ölçüde kopuşu, bölgedeki değişmelerin ritmini yakalama imkanını yok etmiş ve Arap imajı ile ilgili oluşan genel önkabuller dış politika yapımının merkezine yerleşmiştir.

Arap seçkinleri için ise Arapların modernleşememelerinin sebebi Araplar ile Batı arasında bir perde teşkil eden Türk bariyeridir, dolayısıyla da Arapların rüştünü ispat etmesi Türk etkisinden kopuşla mümkün olabilir. Dört asırlık Osmanlı hakimiyeti Ortadoğu'nun Türk olmayan unsurları arasında Doğu Avrupa uluslarının Almanlara, Doğu Asya topluluklarının Japonlara duydukları türden bir gizli hayranlıkla keskin red psikolojisini doğurmuştur. Arapların tarih sahnesine dönüşünü Türk etkisinden kopuşa bağlayan bu yaklaşım biçimi gizli bir kendini ispat dürtüsü ile birle-şitıce karşı bir kopuşu beraberinde getirmiştir. Türkiye ile Suriye'nin coğrafî ve kültürel olarak bu kadar yakın olmakla birlikte diplomatik ve siyasî olarak bu derece birbirinden uzak oluşları, ancak ve ancak bu karşılıklı kopuş psikolojisi ile izah edilebilir. Bölge insanının duygusal karakteri bu karşılıklı kopuş psikolojilerinin rasyonel diplomasiyi baskı altına almasına yol açmakta ve karşılıklı çıkarları maksimize edebilecek ortak unsurlar dahi rasyonel bir müzakere süreci içinde görüşülememektedir.

Özellikle seçkinlerin bilinçaltlannı etkileyen bu karşılıklı algılama biçimlerinin oluşturduğu psikolojik engeller Türk-Arap ilişkilerinin diplomatik düzeydeki seyrini de, küresel ve bölgesel düzeydeki muhtemel katkılarını da olumsuz yönde etkilemektedir. Bu etkilerin farkında olmakla birlikte rasyonel bir ilişki geliştirmeksi-zin Türk-Arap ilişkilerinin sağlıklı bir zemine kavuşması güçtür. Çok yakın bir döneme kadar devlet tecrübesine sahip olmayan ülkelerinin bu konuda psikolojik tepkilerle davranması mazur görülebilir; ancak Türkiye gibi bölgede yaklaşık dört asırlık mutlak ve kesintisiz egemenlik kurmuş bir tarihî mirasa sahip bir devletin bu psikolojik engelleri aşarak bölgeyi bütün unsurlarıyla anlayabilen, tahlil edebilen, yönlendirebilen ve kuşatabilen bir stratejik yaklaşım biçimi geliştirmesi gerekir.

b. Ortadoğu Dengeleri ve Türk-Arap İlişkileri

I.    Dünya Savaşında İngiltere’nin etkisiyle de tırmanarak yaşanan olumsuz tecrübeler ile bu tarih anlayışı birleşince Türkiye ile Ortadoğu'nun Arap unsuru arasındaki ilişkilerde meydana gelen bu kopuş psikolojisi iki dünya savaşı arasındaki dönemde birikerek ve artarak derinleşmiştir. II. Dünya Savaşı sonrasında ortaya çıkan çift kutuplu yapılanma bölgesel politikalarda oluşmaya başlayan bu karşıtlıkları besleyen sonuçlar doğurmuştur. Bu kopuş psikolojisi hem Türkiye’nin hem de II. Dünya Savaşından sonra sömürge devrimleri ile bağımsızlıklarını kazanan Arap ülkelerinin çift kutuplu blok yapılanmasına bölgesel politikalar açısından hazırlıksız yakalanmasına yol açmıştır.

II.    Dünya Savaşından hemen sonra kuzeyden gelen Sovyet tehdidi baskısını derinden hisseden ve bu nedenle Batı Blokuna kayan Türkiye, Ortadoğu'da ortaya çıkan her yeni devletin muhtemel bir Sovyet müttefiki olmasının doğurabileceği kıskaca karşı psikolojik, diplomatik ve taktik hazırlığı iyi yapılmamış refleksler göstermiştir. Stratejik nitelikli bir bölgesel planlamadan çok bu blok-eksenli reflekslerin sonucunda İsrail'i ilk tanıyan ülkeler arasında yer alınması, Süveyş bunalımı konusunda takınılan tavır, Bağdat Paktı’nın kurulması ve Suriye ile savaşın eşiğine gelinen gerilim zaten varolan psikolojik birikimi siyasî bir karşı kutup algılamasına dönüştürmüştür. Bu dönemde Batı ülkelerine karşı anti-sö-mürgeci bir siyasî söylem ve mücadele geliştirmeye başlayan Arap kamuoyunda Türkiye bu kez sömürge ülkelerinin bölgedeki stratejik ortağı olarak görülmeye başlanmıştır. Türkiye’nin mensubu bulunduğu Batı Blokunun genel tercihleriyle uyumlu bir şekilde geliştirdiği bölge politikası sadece bölgeyle ilgili sonuçlar doğurmakla kalmamıştır. Anti-sömürgeci söylemi alternatif bir uluslararası siyasî bloklaşmanın merkezine yerleştiren ve çoğu sömürge devrimleri ile kurulmuş olan ülkelerden oluşan Tarafsızlar Bloku nezdinde de ciddi bir itibar kaybına yol açan bu politika doğunun ilk anti-sömürgeci bağımsızlık savaşını yapmış Türkiye için önemli bir uluslararası yalnızlaşma sürecine de sebep olmuştur.

Altmışlı yıllarda Türkiye’nin Kıbrıs, Arap ülkelerinin de Filistin ekseninde yaşadığı gelişmeler her iki tarafın da bölge politikalarını blok-eksenü küresel politikalardan ayrıştırmaları sonucunu doğurmuştur. 1964 Kıbns bunalımı esnasında ABD ile yaşanan gerginlik ve Johnson Mektubu Türkiye'nin tek-yönlü ve blok-eksenli dış politika yapılanmasında ciddi bir değişimin önünü açarken, 1967 Savaşından alınan yenilgiden sonra Nasır liderliğindeki Arap milliyetçiliğinin düşüşe geçmesi de Mısır başta olmak üzere radikal Arap ülkelerinin tavırlarım gözden geçirmelerine yol açmıştır.

Her iki tarafın iki ulusa] mesele etrafında yaşadığı şoklar farklı yönlerde dış politika revizyonuna sebep olmuştur. Türkiye lohn-son Mektubundan sonra bir taraftan SSCB ile ilişkilerini geliştirirken diğer taraftan ilerleyen yıllarda bu konuda BM’deki yalnızlığını giderebilmek için başta İKÖ üyesi ülkeler olmak üzere Tarafsızlar Bloku ülkeler nezdindeki ilişki boşluğunu giderici çabalar içine girmiştir. Arap ülkeleri de bir taraftan kendi aralarında farklı blok tercihlerinden doğan çelişkileri giderici adımlar atmaya, diğer taraftan da özellikle Mısır örneğinde olduğu gibi 1967 yenilgisinden kısmen sorumlu tuttukları SSCB ile ilişkileri gözden geçirmeye başlamışlardır.

Karşılıklı diplomatik destek ihtiyacının getirdiği pragmarik konjonktür tarihî/psikolojik engellerin devre dışı kalmasına yol açınca Türk-Arap ilişkileri yetmişli yıllarda iyileşme temayülüne girmiş, seksenli yılların başlarında ise yoğun ekonomik bağlantılarla ortak çıkar alanları oluşmaya başlamıştır. Türkiye ile Irak’ı ortak bir çıkarda biraraya getiren Kerkük-Yumurtalık boru hattı gibi projeler bu dönemin eseridir. Seksenli yılların ilk yarısında Mısır, Irak ve Suudi Arabistan gibi önemli Arap ülkeleri ile farklı eksenlerde ve farklı araçlarla geliştirdiği ilişkiler Türkiye’nin bölge üzerindeki etkinliğini artırmıştır. Jran-lrak Savaşında takip ettiği aktif tarafsızlık politikası ile Irak üzerindeki etkinin artırılması, Camp David Anlaşmasından sonra diğer Arap ülkeleri tarafından dışlanan Mısır'ın tekrar iKÖ’ye dönüşünün sağlanması, Îran-Irak Savaşı dolayısıyla güvenlik riski altında bulunan Suudi Arabistan ve diğer Körfez ülkeleri ile güvenlik bağlantılarının kurulması Türkiye'nin belki de I. Dünya Savaşındaki geri çekilişinden sonraki en etkin Ortadoğu politikasının doğuşunu sağlamıştır.

Ortadoğu'da yaşanan üç önemli gelişme bu trendin değişmesine yol açmıştır. İran-Irak Savaşının sona ermesi, Körfez Savaşı ve Barış Süreci. Bölge barışı için önemli bir adım olan ve Türkiye’nin de desteklediği İran ile Irak arasında yapılan ateşkes bölge-içi güç dengelerinde Irak lehine bir tablonun ortaya çıkmasına yol açtı. Irak, İran’a karşı ciddi bir askerî başarı saglayamamasına rağmen Arap ülkelerinden gelen malî destek ile İran-karşıtı küresel güçlerden gelen silah desteği aracılığıyla savaş sonunda gerek Arap ülkeleri arasındaki dengeyi, gerekse genel bölge dengelerini etkileyebilecek bir silah stokuna sahip oldu. Irak’ın lehine ortaya çıkan bu güç dengesizliği bir taraftan İran'a karşı süren uzun savaşta Irak’ı Arap Dünyasının koruyucu kalkanı gibi gören Suudi Arabistan, Mısır ve Suriye gibi ülkeleri tedirgin ederken, bu ülkeyle doğrudan sınırı bulunan ve savaş süresince bu sınır boyunda ortaya çıkan boşluklardan mustarip olan Türkiye’yi de yeni bir denge arayışına yöneltti. Bu dönemde tırmandırılan su meselesi ve güney tehdidi tanımlamaları Doğu Bloku ülkelerindeki değişim ile birieşince Türkiye’nin dikkatleri kuzeyden güneye çevrilmiş oldu. Bu dönemde PKK teröründe de gözlenen artış ve PKK’nm Suriye’de barınıyor olması güneyden gelen tehdit algılamalarını pekiştiren bir etki yaptı.

Irak’m, elindeki silah stokunu Kuveyt üzerinden kalıcı bir jeopolitik ve ekonomi-politik ranta çevirme teşebbüsünün tetikledi-ği II. Körfez Savaşı Türkiye'nin bölge politikaları ve Arap ülkeleri ile olan ilişkilerinde önemli etkiler yapmıştır. Herşeyden önce bu savaş küresel dengeler ile bölgesel dengeler arasındaki etkileşimi • maksimum düzeye çıkarmıştır. Bu da başta Türkiye olmak üzere küresel dengeleri gözetme zorunluluğu hisseden ülkelerin bölgesel manevra alanlarım darakmıştır. Türkiye’nin uluslararası koalisyonun liderliğini üstlenen ABD'den daha talep gelmeden boru hattını kapatması ve incirlik üssünü askerî operasyonlara açması ' yanında üst düzeyde ofansif bir söylem benimsemesi Arap Dünyasında ellili yıllarda oluşan batılı güçlerin desteğiyle ’da operasyonlara girişen Türkiye imajını tekrar uyandırmıştır. Irak’m oluşturduğu tehditten tedirgin olan Arap ülkeleri bile bu durumdan rahatsızlık duymuşlardır.

Bu savaş sonucunda Irak’ın fiilen üçe bölünmesinin kuzeyde ciddi bir güç boşluğu doğurması ve Türkiye içinTürk-Irak sınırını sadece dış güvenlik için değil, iç güvenlik için de hassas bir hat haline dönüştürmesi karşılıklı güvensizliği daha da pekiştirmiştir. Bu hattın PKK sızmaları ile içe doğru, Türkiye'nin karşı müdahaleleri ile de Irak derinliğine doğru esnemeye başlaması Tiirkiye-Irak sınırım sadece iki ülke arasındaki sınır olarak değil, birTürk-Arap sının olarak gören Arap ülkelerinin karşı tepkilerini doğurmaya başlamıştır. Daha sonraki dönemlerde Irak’ın cezalandırılmasına yönelik incirlik çıkışlı her askerî operasyon Türkiye ile Arap ülkeleri arasındaki gerilimi artmcı bir etki yapmıştır. Özellikle Irak’m komşu Arap ülkelerine yönelik aktif tehdidinin bitmesinden sonra bu operasyonlara yönelik ortak Arap tepkileri operasyonu yapan ABD ve İngiltere dışında Türkiye'ye de yönelmeye başlamıştır. Bu anlamda Türkiye uluslararası hukuk ile cari jeopolitik konjonktür arasında ortaya çıkan belirsizliğin bölgesel faturasını üstlenmek zorunda bırakılmıştır. Türkiye’nin bu yolla uğradığı ekonomik kayıplar, tırmanan iç güvenlik problemi ile ilgili stratejik tablonun merkezine yerleşmeye başlayan su meselesi Türkiye ile Arap Dünyası arasındaki çıkar çatışmalarını artırıcı bir rol oynamıştır.

Böylesi bir konjonktürde başlayan Ortadoğu Barış Süreci Türk-Arap ilişkilerini olumsuz yönde etkilemiştir. Türkiye’nin bu sürecin merkezinde yer almaması ve bu sürecin özellikle ekonomik alanla ilgili toplantılarına dahi aktif bir üye olarak çağrılmaması Türkiye'nin bölge üzerindeki etkinliğini zayıflatmıştır. Türkiye'nin bu zayıflığı giderecek şekilde bütün bölgeyi kuşatacak projelere yönelmek yerine Barış Sürecinin sağladığı uygun konjonktürde İsrail ile yoğunlaşan ilişkilere girmesi, Türk-Arap ilişkilerindeki deklare edilmemiş gerilimi su yüzüne çıkarmıştır. Taktik gerekçelerle başlatılan İsrail ile ilişkilerin zamanla özellikle ortak güvenlik alanlarına yönelmesi, bu ilişkinin Arap ülkelerince stratejik bir ittifak gibi algılanması sonucunu doğurmuştur. İsrail ile üst düzeyde yürütülen temaslar Ortadoğu’da ABD destekli bir Türk-tsrail-Ürdün ekseni doğmakta olduğu yolundaki senaryolarla birleşince Türkiye ile zaten problemli ilişkileri olan Suriye gibi harekete geçirme şansı oluşmuştur.

Ellili yıllarda Batı sömürgecilerine, altmışlı ve yetmişli yıllarda İsrail’e, seksenli yıllarda İran’a yönelik Arap milliyetçiliğinin tehdit algılaması doksanlı yılların ortalarında Türkiye'ye doğru yönelme riski taşımaya başlamıştır. 1996 yılındaki Arap Zirvesi bu yönelişin izlerim yansıtmıştır.

Arap Dünyasındaki bunalımın Türkiye’nin de Soğuk Savaş sonrası dönemde ortaya çıkan yeni stratejik ortamı değerlendirme süreci içine girdiği bir dönemde yaşanmış olması, Türkiye-Suriye ve Türkiye-lrak ilişkilerinin hızlı bir ivme ile yeni bir dinamik ortama girmesi sonucunu doğurmuştur. Irak’ta ortaya çıkan boşluğun Kuzey Irak problemine endekslenen Irak politikasını, PKK terörü ve bu terörün sağladığı uluslararası desteğin bu faktöre indirgenen Suriye politikalarım devreye sokmuş bulunması, karşılıklı ilişkilerin gerilmesini tırmandırmıştır.

c. Ortadoğu ile İlgili Projeksiyonlar ve Türk-Arap İlişkilerinin Geleceği

Küresel ve bölgesel parametrelerin yeniden belirlendiği bir konjonktürde ve gerek Türkiye’nin gerekse bir bütün olarak ve tek tek Arap ülkelerinin ciddi bir dönüşüm süreci içinde bulunduğu bir dönemde Türk-Arap ilişkilerinin rasyonel bir zeminde tekrar kurulabilmesi sadece tarafların karşılıklı çıkarları açısından değil, bölgesel barış açısından da büyük bir önem taşımaktadır. Böylesi rasyonel bir zemin herşeyden önce karşılıklı psikolojik rezervlerin aşılması, ortak bir bölge kaderi bilincinin yerleşmesi ve karşılıklı ilişkilerin kürese] denge kaymalarının yönlendirmesine bırakılmaması ile mümkün olabilir.

Bu çerçevede Türkiye her şeyden önce Arap Dünyası’nın nabzını sürekli tutabilen, Arap toplumların bünyesindeki sosyal, kültürel ve siyasal değişimin ritmini yakalayabilen bir bakış açısını diplomasinin ön hazırlık safhası olarak geliştirmek zorundadır. Mesela Hafız Esed sonrası Suriye’nin alacağı yeni şekil ancak ve ancak son yıllarda Suriye’de gözlenen sosyal değişme süreci anlaşılarak yorumlanabilir ve bu ülkeye yönelik diplomasi ancak böyle bir yorum üzerinde sağlıklı bir zemine kavuşabilir.

Böylesi bir hazırlık safhasında Arap toplumlanm tek bir kategoriye indirgeyen genellemeci ve yüzeysel yaklaşımdan kaçınılmalıdır. Böyle bir yaklaşım Fas’tan Umman’a kadar geniş bir coğrafyaya yayılan ve bu yaygın coğrafyada farklı küi-türel/siyasî özellikler taşıyan toplumlar arasındaki önemli nüans-lann görülmesini ve değerlendirilmesini güçleştirirken Arap Dünyasını bir blok olarak görme temayülü de karşı-milliyetçilik duygularını pekiştirir.

Gelecekle ilgili projeksiyonlar açısından bakıldığında Türkiye’nin bölgesel politikaları açısından en tehlikeli konjonktür karşı-milliyetçilik akımlarının yükselmesidir. Özellikle büyük güçlerce desteklenen milliyetçilik hareketleri Türkiye’nin Ortadoğu politikası için en tehlikeli dış politika opsiyonu durumundadır. Milliyetçilik hareketlerinin yükseldiği bir Ortadoğu konjonktürü, Türkiye'nin bölgede doğrudan etki kurma yollarım kapatacak ve Türkiye’yi diğer aktörlere bağımlı politika oluşumlarına mahkum bırakacaktır. Türkiye'nin ellili ve altmışlı yıllarda bölgede yaşadığı yalnızlaşmanın arkaplanında yükselen Arap milliyetçiliğinin izleri vardır. Türkiye’nin özellikle Arap milliyetçiliğinin tırmandığı bir Ortadoğu'da etkin olabilmesi demografik açıdan mümkün değildir. Milliyetçilik akımlarının ve etnik-temelli siyasî hareketlerin tırmandırılması Osmanlı bakiyesi bütün unsurları barındıran Türkiye’nin iç bütünlüğü açısından da büyük sakıncalar doğuracaktır.

Bunun içindir ki Türkiye'nin Arap ülkelerini Türkiye-karşıtı bir milliyetçilik potasında birleştirecek konjonktürlerden kaçınması gerekir. Suriye ile yaşanan bunalım esnasında sık sık gündeme getirilen Arap Dünyasının bölünmüşlüğü ve etkisizliği görüşü doğru gibi görünse de, kendi içinde bölünmüş olan Arap ülkelerinin özellikle tepki hareketlerinde biraraya gelebildiği ve Tarafsızlar Bloku başta olmak üzere bir çok uluslararası forumu harekete geçirebildikleri unutulmamalıdır. Uluslararası forumlarda Rum ve Ermeni lobisinden sonra Arap lobisini de karşısına alan bir Türkiye'nin etkin diplomasi takibinde önemli engellerle karşılaşacağı bir gerçektir.

İsrail ile çok hızlı bir süreçte ve yayılarak gelişen, bu yönüyle de iddia edildiği taktik ve sınırlı niteliğinden uzaklaşarak stratejik bir görünüm kazanan ilişkiler dolaylı olarak Arap milliyetçiliği dalgasının yükselmesine yardımcı olmuş bulunmaktadır. Ortadoğu Barış Süreci ile İsrail’in Arap ülkeleri ile olan ilişkileri kademeli bir Min-ino »irerken Türkive’nin ilişkileri kademeli bir bozulma trendi kazanmıştır. Türkiye-Suriye gerginliğinden sonra Suri-ye-lsrail barış görüşmelerinin başlaması bu hassas dengenin nasıl değişebileceğini gözler önüne sermiştir.

İsrail ile geliştirilen ilişkilerin gölgesinde Suriye ve Irak gibi Arap ülkeleri ile yaşanan ikili gerilimlerin bu ikili niteliğinden uzaklaşarak bütün Arap Dünyasını karşısına alacak bir politikanın takibi, Türkiye’nin fiilen bölgeden dışlanması anlamına gelecektir. Ortadoğu politikasındaki en büyük risk geniş cepheli bir bloklaşma hareketinin karşısında yalnız kalmaktır. Kendisi debir Arap ülkesi olan Mısır’ın Camp David Anlaşmasından sonra diğer Arap ülkeleri tarafından bir blok şeklinde dışlanmasının Mısır’ın bölgesel etkinliğini ne derece olumsuz etkilemiş olduğu unutulmamalıdır. Körfez Savaşından sonra bölgede tam bir yalnızlaşma yaşayan Irak örneği ise bölgedeki güçler dengesi parametrelerini dikkate almayan politikaların risk yönünü göstermektedir.

Muhtemel bir kutuplaşma ihtimalinin en önemli engelleyici tedbiri Arap ülkeleri ile teketek yürütülen ikili ilişkilerin çeşitlendirilerek ve karşılıklı çıkar alanlarım genişletecek şekilde derinleştirilerek geliştirilmesidir. Böylesi bir politika odaklaşmış tepkilerin getirebileceği riskleri azaltacaktır. Tüıkiye-Ürdün ilişkilerinin genel seyri ile Camp David sonrası Türkiye-Mısır ilişkileri diplomatik açıdan, Kerkük-Yumurtahk boru hattının devreye girmesinden İıan-Irak Savaşının sonuna kadar olan dönemdeki Tüıkiye-îrak ilişkileri, Kıbrıs bunalımı esnasında ve ortak müteahhitlik projelerinin yoğunlaştığı seksenli yıllardaki Türkiye-Libya ilişkileri ortak çıkar alanlan acısından ikili ilişkilerin rolünü gösteren önemli örnekler oluşturmaktadır.

Zaruri olarak ortaya çıkan bir kutuplaşma ihtimali karşısında da, bölgedeki Arap olmayan diğer Müslüman ülke olan İran ile ilişkilere özen gösterilmelidir. Türk-Arap ilişkilerinin tıkandığı noktada devreye girebilecek Türk-Iran ilişkileri bölgesel yalnızlaşmayı azaltacak yegâne faktör durumundadır. Türkiye’nin İsrail ile olan ilişkilerinin Tüık-Arap-İran dengesinde Türkiye’nin yalnızlaşmasına yol açacak sonuçlar doğurmamasına dikkat etmesi, Suriye ve frak politikalarını da kapsayan bölge politikalarının önemli bir unsuru konumundadır.

Türk-Arap ilişkilerinde dikkat edilmesi gereken diğer önemli bir husus küresel dengeler ..karşılıklı kutuplaşmaya yol açacak şekilde istismar edilmesinin önüne geçilmesidir. Türkiye’nin Arap kamuoyu tarafından küresel dengelere dayalı başka ülkelerin hesaplarının pivot ülkesi gibi görülmesi bu küresel aktörün kimliğinden bağımsız olarak Türkiye’nin bölgesel imajını ve etkinliğini zaafa uğratmaktadır. Türkiye bölgeye sonradan entegre olmuş bir ülke olmadığı gibi, kon-jonktüıel davranma lüksü de olmayan bir ülkedir. Kısa-dönemli taktik hesaplar kalıcı stratejik imaj bozukluklarına yol açmamalıdır. Türkiye’nin bölgedeki tarihî derinliği ve tecrübe birikimi Türkiye'nin herhangi küresel bir blokun ya da gücün bölgedeki uzantısı imajı ile ters düşmektedir. Arap kamuoyundakiTürkiye-karşıtı lobilerin istismarına açık böylesi bir imaj sadece Türk-Arap ilişkileri açısından değil, bölgesel etkinlik açısından da sakıncalıdır.

Bu tür olumsuz imaj oluşumlarının önüne geçilebilmesi her-şeyden önce yatay iletişimin ve kamuoyu oluşturma mekanizmalarının etkin bir şekilde kullanılmasına bağlıdır. Genelde Ortadoğu’da, özelde Türk-Arap ilişkilerinde etkin olunmak isteniyorsa üst düzey diplomatik temaslardaki dikey etkinlik dışında yatay iletişim etkinliği de kazanılmak zorundadır.

4. Türkiye-İsrail İlişkilerinin Küresel ve Bölgesel Boyutları

Soğuk Savaş sonrası dönemde gerek bölgedeki genel dengeleri gerekse Türkiye’nin bölgedeki konumunu doğrudan ilgilendiren en önemli gelişmelerden birisi Türkiye-îsrail ilişkilerinde yaşanan hızlı ve kapsamlı gelişmelerdir. Türkiye-İsrail ilişkilerinin İsrail’in kuruluşundan bu yana gelen süreçteki gelişmesine baktığımızda bu ilişkinin biri küresel diğeri bölgesel parametrelerle ilgili iki düzlemde seyrettiğini görmekteyiz.

a. Küresel Boyut

Küresel parametrelerin temelinde II. Dünya Savaşı sonrasında ortaya çıkan uluslararası konjonktürde İsrail’in bir devlet olarak ortaya çıkışını sağlayan uluslararası güç ekseni ile Türkiye'nin bu dönemde Sovyet tehdidi dolayısıyla yapmak zorunda olduğu blok tercihi arasındaki uyum yatmaktadır. İsrail'in bir bölge gücü olarak tarih sahnesine çıkışını incelediğimiz bölümde de vurguladığı-..Atlantik İngiltere-ABD eksenınin desteği ile söz konusu olmuştur. Türkiye de II. Dünya Savaşında söz konusu olan Sovyet tehdidini aynı eksen doğrultusunda stratejik bir tercih yaparak aşmıştır. Bu küresel eksen paralelliği İsrail açısından Türkiye'yi kaçınılmaz bir bölgesel partner konumuna getirirken, Türkiye bölgesel politika oluşumunda İsrail’in küresel bağlantılarını ve özellikle ABD bünyesindeki ve üzerindeki etkisini sürekli gözönünde bulundurmuştur.

Bu küresel eksen paralelliğinde İsrail’in bölgesel nitelikli bir ulus-devlet olma niteliğinden çok, başta ABD olmak üzere küresel güçler üzerinde baskı gücüne sahip uluslararası Yahudi lobisinin gücü etkili bir rol oynamıştır. Bu açıdan bakıldığında, Türkiye-ls-ıail ilişkileri Türkiye-ABD ilişkileri ile karşılıklı bir geçişkentik özelliği taşımıştır. Özellikle Rum ve Ermeni lobilerinin Türkiye-karşıtı etkinlikleri, Yahudi lobisinin desteğini bir karşı-denge unsuru olarak gündeme getirmiştir. Yahudi lobisi de bu dengeleyici rolünü Türkiye-lsrail ilişkilerinin önünü açıcı şekilde kullanmaya özen göstermiştir.

İsrail’in ABD üzerindeki bu etkisinin küresel ve blok-içi faktörleri yan destek unsurları olarak harekete geçirmesi Türkiye’nin İsrail ile olan bölgesel nitelikli ilişkilerinde ciddi bir baskı unsuru oluşturmuştur. Bir taraftan bölgedeki Arap ülkelerinin taleplerinden, diğer taraftan da blok-içi etkilerden gelen bu çift yönlü baskı, Türkiye’nin bölgesel politikalarında denge arayışlarına ve dalgalanmalara yol açmıştır. Özellikle Sovyet baskısı ve bölgede sosyalist yayılma tehdidinin yüksek olduğu, dolayısıyla da blok-içi dayanışmanın önem kazandığı ellili yıllarda bu kıskaçtan kaynaklanan politika zigzaglaıı dikkat çekici olmuştur.

1964 Kıbrıs bunalımı ve Johnson Mektubu ile başlayan ve yetmişli yılların ortalarında Amerikan ambargosu ile tırmanan süreçte Türk-Amerikan ilişkilerinde yaşanan sıkıntılar Türkiye’nin İsrail ile olan ilişkilerini de bir küresel parametre olarak etkilemiştir. Türkiye’nin bu dönemde SSCB ile özellikle ekonomik ilişkilere girmesi ve İsrail’in özellikle 1967 Savaşından sonra sadece Arap ülkelerince değil, başta Tarafsızlar Bloku üyeleri olmak üzere Batı dışındaki bütün ülkelerce dışlanması Türkiye'nin İsrail ile olan ilişkilerinde teenni ile davranmasına yol açmıştır. Petrol bunalımı ile daha da açıklık kazanan, İsrail’lr ilişkilerin Türkiye tarafından ikinci katiplik düzeyine indirilmesi ile en üst düzeye çıkan bu yaklaşım biçimi küresel parametrelerin radikal bir değişikliğe uğradığı Soğuk Savaş sonrası dönemde terkedilmiştir.

Soğuk Savaşın sona ermesi ile ABD'nin tek süper güç niteliği kazanması ve bu niteliğini Körfez Savaşı ile Ortadoğu üzerinden deklare ederek Yeni Dünya Düzeni kavramını öne sürmesi, bu Yeni Dünya Düzeni ile birlikte Ortadoğu’da da yeni bir yapılanmaya gidileceği kanaatini pekiştirmiştir. Bu kanaat Soğuk Savaş döneminde ABD ile olan blok ve ittifak ilişkileri konjonktürel nitelikli düşük düzey sıkıntılara rağmen kesintisiz süren iki Ortadoğu ülkesi olan Türkiye ve İsrail'in bu düzenlemelerde mihver ülke konumunda olacakları ile ilgili beklentiler ve senaryoların yaygınlaşmasını sağlamıştır.

Ortadoğu Barış Sürecinin İsrail üzerindeki uluslararası blokajları kaldırması Soğuk Savaş döneminde yaşadığı çift yönlü baskı karşısında İsrail ile ilişkilerini genellikle deklare edilmemiş pozisyonlarda sürdüren Türkiye'nin daha rahat davranmasına yol açmıştır. İsrail ise Türkiye gibi Soğuk Savaş döneminde temel küresel blok tercihlerinde paralel davrandığı ülkelerle olan ilişkilerini derinleştirerek daha önce ele aldığımız yeni stratejisi için diplomatik ve ekonomi-politik açılımlar sağlamıştır. Öte yandan İsrail’in özellikle SSCB’nin boşalttığı alanlarda etkin bir politikaya yönelmesi, aynı alanlara yönelik doğal bir stratejik ilgi duyan Türkiye ile bu ülkenin Ortadoğu-dışı alanlarda, da ABD-eksenli politikalarda işbirliği yapabileceği kanaatini yaygınlaştırmıştır.

Çabuk ve esnek nitelikli taktik hamlelerin yönlendirdiği dinamik güçler dengesinin seyrettiği uluslararası ilişkiler konjonktüründe bu tarz sabit nitelikli ve stratejik görünümü statik bloklaşma görünümleri zamanla bu görünüm veren aktörlerin hareket alanını daraltıcı bir etki yapar. Böylesi ittifak ilişkilerinde bu görünümü aşan esneklikte davranan aktörler kendi alanlarım açarken, özellikle deklaratif ve seremonyal nitelikli hamleler yapan aktörler bir alan daralması ile karşılaşırlar. Türkiye-Israil ilişkilerinde de benzer sonuçlar ortaya çıkmış görünmektedir. İlişkilerin derinleştiği ilk dönemlerde her iki taraf için de küresel tercihler bölgesel aktörlerle ilişkiler açısından alternatif maliyetler oluşturmaya başlamıştır.

Bu ilişkinin sağladığı imkanlar İsrail açısından yeni alanlar açarken, ilişkilerin deklaratif, seremonyal, kimi zaman da ideolojik görünümlü boyutu Türkiye’nin diğer ilişkilerini olumsuz yönde etkilemiştir. ABD-İsrail-Türkiye üçgeni şeklinde formüle edilen yakınlaşma, Türkiye'nin başta AB olmak üzere Çin ve Rusya gibi diğer küresel aktörlerle olan ilişkilerinde belli rezervlerin oluşmasını da beraberinde getirmiştir. Öte yandan başta İKÖ olmak üzere Asya-Afrika grubu ülkelerle olan ilişkilerde de bu statik görünümlü diplomatik angajman belli bir yük oluşturmaya başlamıştır.

b. İsrail’in Bölgesel Stratejisi, Ortadoğu Barış Süreci ve Türkiye-İsrail İlişkileri

İsrail'in bölgedeki konumunu incelediğimiz bölümde de vurguladığımız gibi, bölgede kendini dar bir şeride hapsolmuş hisseden ve ciddi bir güvenlik problemi ile karşı karşıya olduğu gerçeğini stratejik parametrelerin merkezine yerleştiren İsrail için bölgedeki varlığın ve etkinliğin üç temel şartı olagelmiştir: (i) Uluslararası güvenlik desteğinin ve hukukî meşruiyet temelinin sağlanması; (ii) ilk planda bir Arap-İsrail problemi olarak algılanan Ortadoğu problematiğinde Arap-olmayan Ortadoğu unsurlarının aktif desteğinin ya da en azından pasif tarafsızlığının sağlanması; (iiij Arap ülkelerinin bir blok haline gelmesini önleyecek manevralarla Araplar arası dengelerin ritminin kontrol edilmesi.

Daha çok küresel boyut çerçevesinde ele aldığımız birinci şart özellikle ABD'nin aktif desteği ve uluslararası örgütü bu destek çerçevesinde yönlendirmesi ile temin edilmiştir. İsrail aleyhine BM'de alman bir çok kararın ABD tarafından veto edilmesi bunun açık bir göstergesidir.

İkinci şart İsrail’in kuruluşundan beri sürdüregeldiği politikanın önemli bir unsurudur. İsrail'in kuruluşundan hemen sonra geliştirilen dış çevre (Peripheıy Pact) kavramı İsrail'in Arap ülkelerini çevreleyen İran, Türkiye ve Etiyopya gibi Arap olmayan ülkelerle yakın işbirliği içine girmesini öngörüyordu. O dönemde Ben Gurion'un Türkiye'yi gayriresmî ziyaretinde de öngörülen bu işbirliği o günden bu güne İsrail’in sürekli gözönünde bulundurduğu bil parametre olmuştur. Şah döneminde İran ile yürütülen ya-kın ilişkide de aynı yaklaşımın izleri vardır. Bu ülkelerin Arap ülkeleriyle yaşadığı çelişkiler bölgesel manevra alanı açısından İsrail için büyük bir önem taşımaktadır. Bu çerçevede İran’da Şah'm düşmesi ile birlikte yaşanan gelişmeler İsrail’in bölgesel denge oluşturma çabalarında bir zaaf oluşturmuşsa da, Mısır Camp Da-vid Anlaşması ile diplomatik anlamda enterne edilmiş olduğu için İsrail’in total bir bölgesel risk ile karşı karşıya gelmesi söz konusu olmamıştır.

Arap olmayan ülkelerle geliştirilen ilişkiler İsrail için özellikle daha dinamik konjonktürün hakim olduğu geçiş dönemlerinde göreceli olarak istikrarlı bölgesel politikalar oluşturabilmek açısından büyük bir önem taşımaktadır. Soğuk Savaşın sona ermesiyle ortaya çıkan dinamik konjonktürde İsrail’in Körfez Savaşı ve Ortadoğu Barış Süreci ile oluşan son derece uygun konjonktürü de kullanarak Türkiye ile kademeli bir şekilde daha yakın işbirliğine yönelen adımları kararlı bir şekilde yürütmesi bu açıdan genel bölgesel strateji içinde süreklilik arzeden bir unsur niteliğindedir.

Bölgesel stratejinin üçüncü şartı olan Arap ülkelerinin bir blok haline gelmemesi ise gerek Arap politikasının iç dinamikleri, gerek uluslararası bağlantıların etkin kullanımı, gerekse Arap ülkeleri arasındaki ikili ihtilaflar yoluyla gerçekleştirilmiştir. Bu bölümün başında ele aldığımız üçgen mekanizması dinamikleri İsrail tarafından son derece etkin bir diplomasi ve gerektiğinde reelpolitik güç kullanımı ile yöhlendirilebiimiştir. Tek tek Arap ülkelerinin İsrail ile yürüttüğü ilişkilerin seyri bunun ilginç örnekleri ile yüklüdür. İsrail’in Ürdün ve Suudi Arabistan politikalarındaki İngiltere ve ABD bağlantılı süreklilik unsurları, bir dönem radikal Arap politikasının öncüleri olan Mısır ve FKÖ’niin İsrail ile doğrudan ilişkiler sathına çekilmesi esnasında uygulanan çok opsiyonlu diplomasi, İran için tehdit odağı haline gelen ve Arap Dünyasında kitlesel hareketlenmeler doğurabilecek bir karizma oluşturan ellili yıllardaki Nasır Mısır’ının ve seksenli yılların sonlarındaki Saddam lrak’ının diğer kimi Arap ülkelerini de içine alan karşı koalisyonlarla etkisiz kılınması gibi politikalar bu açıdan dikkate şayan tecrübeler ve unsurlar ihtiva etmektedir.

Soğuk Savaş sonrası dönemde hızlı ve kapsamlı bir ivme göste ren Türkiye-İsrail ilişkileri İsrail açısından bu üç dayanağı da güçlendiren etkiler yapmıştır. Bölgenin en önemli güçlerinden biri olan Türkiye'nin İsrail ile yakın ilişkilere girmesi İsrail’in uluslararası meşruiyet çabalarını güçlendirmiştir. Arap-olmayan dış çevre ülkelerinden birinin yakın stratejik işbirliği içine çekilmesi ve bunun Arap kamuoyunda doğurduğu Türkiye-karşıtı atmosfer, problemler yumağı olan Ortadoğu’daki tek çelişkili alanın tsrail-Arap ilişkileri olmadığını, Türk-Aıap ilişkilerinde de benzer gerilimlerin olabileceğini göstermesi bakımından dikkatlerin bölge sathına yayılmasını sağlamıştır. Üçüncü şart açısından da bakıldığında, Türkiye’ye yönelik takınılacak tavır Arap ülkeleri arasında da yeni taktik farklılaşmalara yol açmıştır. Kahire Zirvesinde yürütülen müzakereler bu farklılaşmaların izlerini yansıtmaktadır.

Buna karşılık Türkiye resmî deklarasyonlarda İsrail ile yürütülen ilişkilerin hiç bir üçüncü tarafa karşı olmadığını ısrarla vurgulayarak bu ilişkinin kendi alanını daraltmasını engellemeye çalışmıştır. Ancak ilişkilerin hızlı gelişme gösteren seyri ve kapsamı bu konudaki bölgesel tedirginliklerin aşılmasını engellemiştir. Bu ilişkinin PKK’yı destekleyen ve Yunanistan ile Türkiye-karşıtı bir bağlantı oluşturma çabasında olan Suriye’ye karşı taktik nitelikli olduğu, anti-terör istihbaratını güçlendirmeye yönelik olduğu, Türkiye’nin askeri modernizasyon projeleri için yeni imkanlar oluşturduğu gibi argümanların da Türkiye’nin doksanlı yılların sonuna doğru bölgedeki diplomatik manevra alanının daralmasını önlemediği aşikardır. Bugün Arap ülkelerinden gelmesi muhtemel baskılar bir çok Arap ülkesini Türkiye ile ilişkilerde mesafeli davranmaya yöneltmektedir. Bu tavır kademeli bir şekilde İslam Konferansı örgütii’nün diğer üyelerine de yayılmaktadır ki, son İKÖ toplantısında Türkiye'nin genel sekreterlik için aday olmasına hemen hemen hiç bir destek bulunamamasında bu ilişkinin oluşturduğu psikolojik atmosferin önemli bir payı olmuştur.

Ayrıca bu ilişki Türkiye gibi bölgenin tarihî ve coğrafi derinliği haiz en güçlü ülkesinin Ortadoğu Barış Sürecinde etkin bir rol almasını sağlayamadığı gibi bu süreçte edilgen bir faktör gibi görülmesine de yol açmıştır. Türkiye-lsrai) ilişkilerinin ilk safhasında bölgenin diğer aktörleri ile yaşanan gerilimi telafi edecek bir sonuç da Türkiye’nin her iki taraf nezdinde de diplomatik ağırlık kazanan bir konum elde etmesiydi. Ancak bu da gerçekleşemedi. Türkiye Ortadoğu’nun yeniden şekillendirilmesi ile ilgili ekonomik ve siyasî muhtevalı toplantılarda merkezî bir rol almadığı gibi barış görüşmeleri sürecinde de görüşü alınan bir konumda bile görülmedi. Bu konuda 2000 yılının Temmuz ayında gerçekleşen Barak-Arafat görüşmelerinden sonra ortaya çıkan uygun konjonktürün de çok iyi değerlendirilebildiğini söylemek güçtür.

Gerek Ortadoğu'nun yeniden yapılanması, gerekse Türkiye-İs-ı ail ilişkilerinin bu yapılanma içindeki yeri yeniden değerlendirme gerektiren unsurlar barındırmaktadır. Birincisi, Körfez Savaşı sonrası dönemde Ortadoğu’da ortaya çıkan Barış Süreci ve yeniden yapılanma çabalarmda Türkiye'nin misyonu güvenlik ile ilgili konularla sınırlanmış gibi bir görüntü ortaya çıkmış bulunmaktadır. Bu yapılanmada Türkiye, güvenlik meselesi ile ilgili konularda aktif olarak gündemde tutulurken ekonomik konularda özellikle devre dışında bırakılmıştır. Irak, Suriye ve İran gibi ülkeleri denetim altında tutabilmek için. Çekiç Güç başta olmak üzere bölgedeki bir çok güvenlik yapılanmasının maliyetini paylaşan Türkiye, Ortadoğu’nun ekonomik kaynaklarının yeniden dağıtılmasını planlayan ekonomik zirvelerde aktif bir şekilde yer almadığı gibi, Kerkük-Yumurtalık petrol boru hattı gibi daha önceki kazanımla-rmı da kaybetmiştir.

Güvenlik maliyeti ile ekonomik çıkar arasındaki bu dengesizlik, Türkiye’nin Batı Bloku ile kurduğu ilişkilerin en temel özelliğidir. Geçmişte NATO’nun güney kanadının güvenlik yükünü taşıdığı halde uzun yıllar AB’nin ekonomik rantından uzakta tutulan Türkiye, Soğuk Savaş sonrası dönemde de Ortadoğu’da İsrail ve Batı ülkelerinin güvenlik yükünü paylaşan ama ekonomik kaynaklardan uzak tutulan bir konumda tutulmak istendiği kuşkusu uyanmaktadır. Ortadoğu’nun ekonomik kaynakları üzerinde şu veya bu şekilde söz hakkına sahip olmadan bu bölgede güvenlik jandarması rolüne soyunmak ve bu yolla kendi iç güvenliğini sağlamaya çalışmak, çok kolay görünen ama çok riskli bir oyundur. ..

İkincisi, İsrail güvenlik meselesi ile ilgili olarak da kendi manevra alamnı açık tutma becerisini göstermektedir. İsrail, bir taraftan Türkiye ile güvenlik işbirliği görüşmeleri yaparken diğer taraftan aynı günlerde Kıbrıs Rum Kesimi'ne uzaktan kumandalı casus uçakları, zırhlı piyade taşıyıcıları ve elektronik muhabere sistemleri satma teklifinde bulunmuştur. İsrail'in Rusya ve Fransa’dan sonra Kıbrıs Rum Kesimi'ne silah sağlamaya çalışan üçüncü önemli ülke olması dikkat çekicidir. Türkiye-Suriye gerginliği yaşandığı günlerde İsrail Cumhurbaşkanı Ezer Weizmann'm Güney Kıbrıs Rum Kesimi'ne yaptığı resmî ziyaret hem Doğu Akdeniz’deki dengeler, hem bölgelerarası etkileşim hem de İsrail’in sürdüre-geldiği diplomatik esneklik alanı açısından dikkat çekici özellikler taşımaktadır.

Bir İsrail cumhurbaşkanının Kıbrıs Rum Kesimi’ne gerçekleştirdiği ilk ziyaret olması bakımından da özel bir önemi bulunan bu temas bölgedeki diplomasi oyununun ne derece karmaşık bir labirent içinde seyretmek olduğunu bir kez daha ortaya koymuştur. Weizmann bu gezide, Türkiye ile İsrail arasındaki askerî ve stratejik işbirliği konusundaki kaygılarım ve Rum halkının hissiyatını ifade eden Kierides’e cevaben üç temel vurguda bulunmuştur: 1. Türkiye-İsrail stratejik işbirliği ilişkisi kesinlikle Rum Yönetimine karşı bir nitelik taşımamakta ve bu çerçevede İsrail’e özel bîr yükümlülük getirmemektedir. 2. Türkiye-Suriye gerginliğinin tırmanması durumunda da İsrail'den Suriye’ye yönelik herhangi bir ikinci cephe durumu sözkonusu olmayacaktır. 3. Kendi sıkıntıları ile uğraşan İsrail’in Türkiye ile Rum Kesimi arasında Kıbrıs’ta çözüme yönelik bir arabuluculuk girişiminde bulunması söz konusu değildir.

Bu ifadeler İsrail’in Türkiye ile yürütülen stratejik işbirliği ile îs-rail-Rum/Yunanistan ve Israil-Suriye/Arap ilişkileri konusunda çizdiği ince ayrım hatlarını ortaya koymaktadır. Bu ayrım, İsrail’in ince bir diplomasi ile her üç hatta da kendisi açısından riskleri as-, gariye indiren bir politika gütmekte olduğunu göstermektedir. Dikkat çekici husus İsrail’in Türkiye ile yürüttüğü işbirliği süreci içinde gerek Rum kesimi ile gerekse Yunanistan ile olan ilişkilerini de sıcak tutma konusunda gösterdiği hassasiyettir. İsrail ile yürütülen işbirliği sürecinin meşruiyetini Yunanistan-Kıbrıs Rum Kesimi-Suriye arasındaki ittifakı dengeleme çabasına oturtan görüşlerin aksine bu süreç içinde Îsrail-Rum Kesimi ilişkileri de sıcak bil' gelişme göstermiş ve silah ticareti de dahil geniş bir alana yayılmıştır. Bu süreç içinde Türkiye'nin Suriye ve Arap Dünyası ile ilişkileri gerilirken, İsrail’in Kıbrıs Rum Kesimi ve Yunanistan ile ilişkileri gelişme temayülü içine girmiştir.

İsrail yetkilileri kendileri açısından haldi bir tercihle Israil-Tür-kiye ve İsrail-Rum-Yunan ilişkilerini birbirinden bağımsız işleyen iki hat üzerinde yürütmeye çalışmışlardır. Bu da onlar açısından anlaşılır bir tercihtir, çünkü İsrailli yetkililer Yunanistan ve Kıbrıs Rum Kesimi'nin Avrupa Birliği'nin Doğu Akdeniz bölgesine sarkan ucu olduğunun farkındadır ve bölgelerarası etkileşimi gözeten bir esneklik payı bulundurmaktadır.

Üçüncüsü, İsrail'in Suriye ile yürüttüğü barış görüşmelerinin gerek 1995 ayağında gerekse 2000 ayağında Golan’m terki ile Doğu Anadolu'nun su kaynakları konusunda kurduğu ilişki Türkiye’nin stratejik güvenliğini büyük ölçüde belirleyecek bir önem taşımaktadır. Ortadoğu’da hızla değişen dengeler arasında değişmeyen yegâne unsur bölgenin su ve petrol kaynakları ile diplomatik mücadele arasındaki yakın ilişkidir. Ortadoğu’da doğrudan ya da dolaylı olarak su veya petrole dayanmayan savaş da olmaz; bu kaynakların dağılımının tartışılmadığı bir barış süreci de. İlk defa 1995 tsrail-Suriye görüşmeleri sürecinde dönemin İsrail başbakanı Şimon Peres, Golan tepelerindeki su kaynakları konusunda kesin bir mutabakat sağlanmadan Suriye ile bir anlaşmaya varılamayacağını beyan ettikten sonra bu konudaki çözümün Golan’m Suriye’ye terk edilmesi halinde bile su kaynaklan üzerindeki İsrail egemenliğinin sürmesi ve Suriye’nin bu konudaki su kaybının Türkiye'deki su kaynaklarından karşılanması olacağını ifade etmiştir. Yani bu yaklaşıma göre İsrail muhtemel bir anlaşmadan sonra da bölgenin en önemli su rezervini barındıran ve özellikle de İsrail’in su ihtiyacının 30%’unu karşıladığı Taberiye gölünü besleyen Golan’daki su kaynaklan üzerindeki kontrolünü sürdürecektir. Böylece İsrail anlaşma dolayısıyla herhangi bir su rezervi kaybına uğramayacaktır. Buna mukabil Golan tepelerinin toprağına sahip olacak olan Suriye verdiği bu taviz dolayısıyla kaybettiği su kaynaklarını Türkiye üzerinden sağlayacaktır.

Daha sonra 2000 yılındaki görüşmelerde de dile getirilen bu görüş Ortadoğu'daki dengelerin ne kadar kaygan bir zeminde seyrettiğini bir kez daha ortaya koymuştur. Türkiye artık İsrail ile yürüte-geldiği ilişkilerin pasif ve edilgen tarafı görüntüsünden sıyrılarak bu ilişkileri genel Ortadoğu politikası ve bu politikanın bölgelera-rası etkileşim alanları ile ilgili sonuçları çerçevesinde yeni bir değerlendirmeye tâbi tutma ihtiyacı ile karşı karşıyadır. Bölgenin bütününe dönük kapsayıcı stratejiler geliştirilmeden ortaya konan ikili taktik ilişkilerin stratejik mihver haline dönüşmesi dinamik uluslararası konjonktürde kısıtlayıcı sonuçlar doğurması kaçınılmazdır. Ortadoğu’daki gelişmeler bugün Türkiye’ye her dönemde-kinden daha fazla etkinlik kazandırabilecek özellikler taşımaktadır.

5. Tarihî Derinlikten jeopolitik Etkileşime Türkiye-İran İlişkileri

Yakın kıta havzası ile ilgili bölümde bir örnek ülke olarak kısaca üzerinde durduğumuz gibi İran’ın en önemli özelliklerinden birisi bu ülkeyi jeopolitik etkileşim alanı haline getiren bölgeler ve kıtalararası geçiş niteliğine sahip olmasıdır. İran’ın tarihi seyrini de etkileyen bu özellik bu ülke ile Türkiye arasındaki benzerliklerin de temelini oluşturmaktadır, İran da Türkiye gibi herhangi bir bölgeyle sınırlandırılabilecek veya tek bir jeopolitik havzaya indirgenebilecek bir ülke değildir.

a. Türk-İran İlişkilerinin Jeopolitik ve Tarihi Arkaplani:

Türk ve Iran jeopolitiği arasında yapılacak bir mukayese hem bu ülkenin jeopolitik özelliklerini hem de Türk-îran ilişkilerinin coğrafi zorunluluk alanlarını ortaya koyacaktır: (i) İran da Türkiye gibi Asya-Avrupa güney bağlantısının ana geçiş hattı üzerinde bulunmaktadır ve bu iki ülke kuzeyde Rusya'nın tek başına sağladığı step geçişinin alternatifini güneyde ılıman iklim kuşağındaki daha girift bir tabiî coğrafya üzerinden birlikte sağlamaktadır; (ii) her iki ülke de Avrasya analcıtasının kuzey-güney merkezi geçiş hattını oluşturan Kafkaslarla doğrudan sınıra sahiptir ve Türkiye bu kuzey-güney geçiş hattının batı yakasını oluşturan Balkanlara, İran da doğu yakasını oluşturan Orta Asya-Afgan-Hint hattına komşudur; (iii) Avrasya kıtasının dört önemli iç denizi ve körfezinden ikisinin bağlantısı Türkiye (Karadeniz ve Akdeniz), diğer ikisinin bağlantısı ise İran (Hazar ve Basra Körfezi) üzerinden sağlanmaktadır; (iv) her ikisi de temel özellikleri itibarıyla Batı Asya gücü olan bu iki ülkeden Türkiye Güney Avrupa, İran ise Güney Asya ile doğrudan irtibatlıdır ki bu Avrasya anakıtasının güney bağlantıları açısından büyük bir önem taşımaktadır; (iv) bu çerçevede Türkiye Af-roavrasya anakıtasının kesişim alanında bulunan Ortadoğu bölgesinin Avrupa bağlantısını, İran ise Asya bağlantısını oluşturmaktadır; (v) Avrasya anakıtası için geliştirilen jeopolitik kavramlar kullanılarak bir tanımlama yapılırsa Rimland (kenar kuşak)’in merkezi hattını oluşturan bu iki ülke Heartland (mihver alan)’a egemen olan gücün (Rusya) baskısını sürekli olarak hissetmişlerdir ki bu özellik iki ülkenin modern dönemdeki siyasî ve stratejik tercihlerini etkilemiştir.

Bu jeopolitik özellikler Anadolu coğrafyası ile İran’ı stratejik açıdan birbirine bağımlı kılınıştır. Tarih bize bu karşılıklı bağımlılığın ilginç örneklerini sunmakladır. Anadolu'nun Balkanlarla olan irtibatı da gözönüne alındığında Avrasya kıtasının güney kuşağım harmanlayan büyük ölçekli siyasî yapılar bu bağımlılığı stratejik bütünlüğe dönüştürebildikleri ölçüde başarılı olmuşlardır. Persierden Büyük İskender’e, Bizans'tan Sasanîlere ve Selçuklulara, OsmanlI’dan Safevîlere kadar uzanan bölge tarihi, Balkan-lar-Anadolu-İran hattının karşılıklı etkileşiminin eseridir. İmparatorluğunun çekirdeğini İran’da kurduktan sonra Anadolu’da em-peryal yapının temerküzünü sağlayan ve emperyal açılımını Balkanlara taşıyan Darius’un doğu-batı doğrultusundaki stratejik yayılması Büyük İskender’de bir ayna etkisiyle batı-doğu istikametinde kendini göstermiştir. İmparatorluğunun çekirdeğini Balkanlarda oluşturduktan sonra Anadolu’da emperyal temerküzü sağlayan Büyük İskender de stratejik açılımını İran üzerinden Hind’e doğru gerçekleştirmiştir. Roma/Bizans-Sasanî dengesi Darius ve Büyük İskender’in Avrasya’nın güneyini kuşatan stratejik sarkacının uzun asırlar süren bir stratejik denge haline dönüşmesini sağlamıştır. İran’ın İslam egemenliğine girmesi bu dengeyi aynı zamanda bir İslam-Hıistiyan dengesine dönüştürmüştür.

Türklerin yoğun göçlerle ve dinamik bir askerî/siyasî güç olarak İran’a girmeleri Darius sarkacının biraz daha doğu-eksenli olarak yeniden tarih sahnesine çıkmasını sağlamıştır. Orta Asya’daki dinamik ve hareketli göçebe geleneğinden yerleşik devlet geleneğine geçiş sürecinde devletin çekirdeğini Maveraünnehir'in batısında (Dandanakan) oluşturan Selçuklular güç temerküzünü İran’da sağladıktan sonra stratejik açılımlarını Anadolu istikametinde gerçekleştirmişlerdir.

İran ve Turan gelenekleri arasındaki bu etkileşim uzun dönemli siyaset sosyolojisi dönüşümü açısından da son derece önemli ipuçları barındırmaktadır. Selçuklu Türklerini İran’a taşıyan Alparslan hareketli Turan kültürünün sembolik bir isimlendirmesi olarak hem Alp hem de Arslan'dır; buna mukabil bu hareketli kitleleri yerleşik İran kültürüne intibak ettirerek Büyük Selçuklu Devleti’ni kurumsallaştıran Melikşah ise hem Melik hem de Şah’tır. Alparslan’ın hareketli göçebe kültüründen gelen yardımcılarının yerini de Melikşah döneminin yerleşik düzenin kurulmasını da yansıtan sembol ismi olan Nizamülmülk almıştır.

16. Yüzyıldan sonra oluşan Osmanh-Safevî dengesi hem bahsi geçen jeopolitik bağımlılıktan kaynaklanan zorunlulukların hem de bu siyasal dönüşümün izlerini taşımıştır. OsmanlIlar Selçukluların yaşadığı süreci batıya doğru yayarak ve daha da pekiştirerek yaşamışlardır. Bu açıdan bakıldığında Orta Asya’dan gelen hareketli ve dinamik kültürü İran yerleşik kültür süzgecinden geçerek Anadolu’ya taşıyan Selçuklu birikimi üzerinde kurulan Osmanlı Devleti yeni siyasî yapının çekirdeğini Anadolu’da, temerküzünü Balkanlarda gerçekleştirmiş; stratejik açılımını da batı istikametinde Orta Avrupa'ya, doğu istikametinde İran'a, kuzey istikametinde s teplere, güney istikametinde de Mısır ve Hind Okyanusuna doğru gerçekleştirmiştir. Osmanlı Devleti’ni uzun ömürlü kılan jeopolitik unsurlardan bir tanesi de doğu balı istikametindeki Darius sarkacı ile, batı-doğu istikametindeki Büyük İskender sarkacını bir bütün olarak gerçekleştirmiş olmasıdır. Bu başarının kuzey ve güney istikametindeki stratejik yayılmalar ile desteklenmiş olması OsmanlI Devleti'ni Afro-Avrasya kıtasının iç stratejik bütünlük taşıyan en uzun ömürlü siyasî gücü haline dönüştürmüştür. Selçuklu-Osmanlı birikimi ile kıyaslandığında daha sonra İran'a giren Turanı" unsurlara dayanan Safevîlerin Mezopotamya’dan Mavera-ünnehir'e ve Hind'e kadar uzanan egemenlik alanları Osmanlı-Sa-fevî dengesini, Bizans-Sasani dengesine benzer bir şekilde, Avrasya kıtasının güneyini kuşatan bu jeopolitik iç bütünlüğü parçalayan bir rekabete dönüştürmüştür. Bu iki devletin farklı mezhep tercihleri jeopolitik rekabet ile dinî rekabetin kesiştiği kalıcı bir rekabet dengesinin oluşmasına yol açmıştır.

Bütün bu tarihî ve coğrafi faktörler açısından bakıldığında Os-manlı/Türkiye-Safevî/tran ilişkisi bir açıdan Almanya-Fransa ilişkisine benzemektedir. Aynı jeokültürel ve jeopolitik hattın üzerin de bulunan bu ülkelerin kaderleri, savaşsalar da ittifak etseler de, birbirlerinden tamamen koparılamaz. OsmanlI'nın gövdesini Anadolu'ya dayayarak Avrupa içlerine yönelik yaptığı olağanüstü atılım biraz da Anadolu ve Iran coğrafyasını bütünleştiren Selçuklu mirası üzerine oturmuştur. Bu miras, Şarlman imparatorluğunun Almanya ve Fransa’nın Avrupa’yı tekbir bünyede bütünleştirme çabalarına yaptığı tarihî tesire benzemektedir. Almanya-Fransa ilişkilerinde olduğu gibi, Türkiye ve İran kimi zaman anlaşmazlığa düşseler de, birbirlerini asla ihmal edemezler.

Bu iki Batı Asya gücünün karşılaşma ve yüzleşme hattı genelde bugünkü Irak coğrafyasını oluşturan ve Doğu Anadolu’ya uzanan Bağdat-Diyarbakır hattıdır. Almanya-Fransa rekabetinin Alsace-Lorraine hattına benzeyen bu hat üzerindeki kalıcı ve dengeli egemenlik iki tarafın kalıcı bir barışa yönelmesini sağlarken, bu hat üzerindeki jeopolitik bölünme iki gücün rekabetini kızıştırmaktadır. Osmanlı Devleti’nin bu hat üzerinde oluşturduğu kalıcı egemenlik Osmanlı-îran sınırım bölgenin en istikrarlı sınırı haline dönüştürmüştür. 1. Dünya Savaşı’ndan sonra bu hattın güneyinde oluşan Ingiliz egemenliği karşılıklı rekabet psikolojisini tırmandıran jeopolitik ve tarihî unsurları tekrar devreye sokmuştur. Irakta halen yaşanan istikrarsızlıkta bu hassas dengelerin de önemli bir payı bulunmaktadır.

Benzer tarihî ve coğrafî özellikler, bu iki ülkenin modern dönemdeki siyasal gelişim seyrini de hem dış hem de iç faktörler açısından etkilemiştir. Dış faktörler açısından ele alındığında her iki a«ır ininde küresel ölçekli stratejiler geliştiren deniz ve kara güçlerinin rekabet alanı olarak görülmüştür. Osmanlılar bu çerçevede 19. yüzyılda İngiliz-Rus dengesini devletin hayat alanının önemli bir parametresi olarak görürken, İran da aynı dönemde kuzeyindeki Rus etki alanı ile güneyindeki İngiliz etki alanı arasında paylaşılmış olmanın sıkıntılarını yaşamıştır.

Bu rekabet 20. yüzyılın ikinci yarısında da önemli ölçüde varlığım hissettirmiştir. SSCB II. Dünya Savaşı’dan sonra Türkiye’den Boğazlarda imtiyaz ile Kars ve Ardahan’ı talep ederken, İran'dan da Kuzey İran’ın petrol kaynakları üzerinde imtiyaz talep etmiştir. Kuzey kara gücünden gelen bu tehdit her iki ülkeyi de deniz gücü ağırlıklı Batı güvenlik şemsiyesine yöneltmiştir. Türkiye bu güvenlik şemsiyesini demokrasiye geçiş ile sağlarken İran. Şah idaresinde Batı ile bağlantılı otoriter bir rejime yönelmiştir.

Bütün bu etkilet iç siyasal rejim dönüşümlerinde de önemli paralellikler ortaya çıkarmıştır. Türkiye’nin II. Meşrutiyet'e yöneldiği yıllarda İran'da da özellikle 1905-1911 yıllan arasında anayasal meşrutiyet tartışmaları yaşanmıştır. Türkiye’de Cumhuriyet ilan edilmesinin hemen arafesinde de İran’da 1921-1923 yıllan arasında Cumhuriyet tartışmaları gündeme gelmiştir. II. Dünya Savaşından sonra her iki ülkede görülen demokrasi-otoriterizm dalgalanmaları Türkiye’de kesintilerle de olsa demokrasinin uygulanmasını beraberinde getirirken; İran, Şah’ın katı otoriter idaresine mahkum olmuştur. Yetmişli yıllarda her iki ülkede gözlenen yaygın kitle hareketleri İran’da bir devrime, Türkiye’de ise bir askeri müdahaleye yol açmıştır. Doksanlı yılların özellikle ikinci yansı ise her iki ülkenin de ideoloji-devlet ilişkisini ve gerilimini yoğun bir şekilde yaşadığı bir dönem olmuştur. İç siyasi gündemi belirleyen ideoloji-devlet ilişkisi dış politika yapımını da doğrudan etkilemiş ve bu ülkelerin gerek bölgesel politikalarına gerekse ikili ilişkilerine yansımıştır. İkili ilişkilerde dönemsel iniş-çıkışlar yaşanmasına sebep olan bu yansıma yine de iki ülkenin karşılıklı ilişkisinde tarihî tecrübe birikimine dayalı rasyonel/pragmatik boyutun zamanla devreye girmesini önleyememiştir. Bu nedenledir ki, Türkiye-İran sınırı Soğuk Savaş sonrası dönemin geçiş sürecinde bölgenin en istikrarlı sınırı olma niteliğini sürdürmüştür.

Soğuk Savaş sonrası dönemin küresel ve bölgesel konjonktürü, Türkiye-İran ilişkilerinin bütün bu coğrafî ve tarihî derinlik Ortadoğu: Küresel Ekonomi-Politik ve Stratejik Dengelerin Kilidi unsurları da gözönünde bulundurularak yeniden değerlendirilmesini gerektirmektedir. Bu yeniden değerlendirme süreci coğrafî/tarihî zorunluluklar ile konjonktürel/sistemik özellikler arasında yeni bir uyum kurma çabası olarak başlıbaşına özel bir önem taşımaktadır.

b. Türklye-İran İlişkilerinin Küresel Boyutu:

İran Devriminin anti-Amerikan ve anti-sistemik özelliği ve bu devrimin özellikle Ortadoğu’da yolaçabileceği dalgalanmalarla ilgili projeksiyonlar İran’ın bölgesel etkisinin ötesinde küresel ölçekli bir önem kazanmasına yol açmıştır. Bu nedenledir ki, devlim ile başlayan ve Rehineler Krizi ile tırmanan ABD-lran gerginliği İran’ı seksenli yıllarda küresel ölçekli bir gerilimin tarafı haline getirmiştir. ABD’nin İran’ı uluslararası alanda dışlama çabaları bu ülkeyi Şah döneminin ABD-eksenli klasik çizgisinin dışına çıkarak SSCB, AB ve Asyalı güçlere yaklaşürmışür. İran'ın Avrasya ölçeğinde sürdürdüğü yeni dış politika alanı oluşturma çabaları özellikle Rafsancani’nin pragınatik restorasyon döneminde ağırlık kazanmıştır.

Türkiye'nin aynı dönemde 12 Eylül askeri müdahalesinin de etkisiyle Avrupa’dan uzaklaşması ve hâlâ temel küresel tehdit olarak SSCB'yi görüyor olması ABD’nin stratejik eksenine daha da derinlemesine yönelmesi sonucunu doğurmuştur. Bu dönemde Tür-kiye-İran ilişkileri küresel tercihlerle bölgesel denge zorunlulukları arasında uyum kurma çabaları ile geçmiştir. Türkiye seksenli yıllarda küresel stratejik tercih olarak İran'ın aksine ABD'ye yönelmesinin ortaya çıkardığı gerilim alanının Türk-Iran ilişkilerine yansıması beklenirken ekonomi-politik ve bölgesel zorunluluklar aksine bir yönelişi beraberinde getirmiştir. Türkiye’nin yetmişli yılların sonunda yaşadığı yoğun ekonomik krizden sonra benimsediği ihracata dönük ekonomik politikalar Ortadoğu piyasalarını Türkiye açısından stratejik önemi haiz alanlar haline dönüştürürken, İran-Irak Savaşının yol açtığı bölgesel dengeler Türkiye’yi aktif tarafsızlık politikasına yöneltmiştir. Iran da Irak ile yürüttüğü savaş şartlan içinde batıdaki ikinci büyük sınırını teşkil eden Türkiye ile olan ilişkilerinin gerilmemesine özen göstermiştir.

Bu karşılıklı zorunluluklar her iki ülkenin siyasî ve bürokratik plilinde ikili ilişkilerde zaten varolagelen teenni ve ihtiyat politikasının sürmesini sağlamıştır. Bu dönemde özellikle ABD-merkezli olarak geliştirilen İran Azebaycam'mn parçalanmasına yönelik senaryolara Türkiye’nin ihtiyatlı ve mesafeli bir tavır sergilemesi küresel ve bölgesel tercihler arasında kurulmaya çalışılan dengenin bir yansıması olarak görülmelidir.

Soğuk Savaşın sona ermesi ve SSCB’nin dağılması ile birlikte küresel tercihlerle bölgesel dengeler arasındaki rasyonel uyumun oluşturduğu istikrar yerini karşılıklı bağımlılık ile rekabetin dokuduğu dinamik bir konjunktüre bıraktı. SSCB’nin dağılmasının özellikle Kafkaslar ve Orta Asya'da yol açtığı jeopolitik boşluk alanları Türkiye ile İran’ın hem birbirine olan ihtiyacını ve bağımlılığını artırdı, hem de küresel tercihlerle bölgesel dengeler arasındaki çelişkilerin yol açtığı rekabet alanlarım genişletti. ABD’nin İran ve Irak’a uygulamaya başladığı çifte-kuşatma politikası ile Türkiye'nin yeni jeopolitik boşluk alanlarına ABD’nin stratejik ortağı olarak girme tercihi arasındaki paralellik Türk-İran ilişkilerinin rasyonel nitelikli bölgesel ve ikili ilişkiler boyutlarının küresel tercihlerin gölgesinde kalması sonucunu doğurmuştur.

ECO mekanizmalarının Türk-îran ilişkilerindeki Avrasya ölçeğindeki karşılıklı bağımlılığı ortak çıkar alanlarına dönüştürememesi küresel tercihlere dayalı rekabet ilişkisinin bölgesel dengelere dayalı rasyonel/pragmatik politikaların önüne geçmesine yol açmıştır. Bu durum doksanlı yılların ortalarından itibaren Türkiye’nin Ortadoğu politikalarında İsrail lehine ivme kazanan gelişmelerle daha da belirgin bir hal almıştır. Bu dönemde dış politika yapımı ile iç siyasal/ideolojik tercihler arasındaki belirleyicilik ilişkisinin her iki taraf nezdinde de artış göstermesi Türk-İran ilişkilerindeki periyodik gerilimleri tırmandırmıştır.

Doksanlı yılların sonuna doğru Türk-İran ilişkilerini etkileyen küresel dengelerde yeni unsurlar devreye girmeye başlamıştır. Bu unsurlardan birincisi ABD-İran ilişkisi ile ilgilidir. İran seçimlerinde Hatemi’nin kazandığı başarı ve dış politikada vermeye başladığı mesajlar Îran-ABD ilişkilerindeki sert söylemin yumuşamasını beraberinde getirmiştir. İran’ın dış politikadaki dışlanmışlıktan kaynaklanan rahatsızlıkları ile ABD’nin özellikle Ortadoğu ve Orta Asya politikalarında İran faktörünü devre dışında tutma çabasının yol açtığı manevra alanı daralmaları ikili ilişkilerin karşılıklı olarak yeniden değerlendirilmesi sürecini hızlandıracaktır. Bu durum doğal olarak Türk-İran ilişkilerindeki ABD faktörünün de yeni bir çerçeveye oturtmasını gerektirecektir.

İkinci önemli unsur Türkiye’nin küresel tercih olarak Helsinki Zirvesi sonrasında AB ile girdiği yeni süreç ile ilgilidir. Türkiye-AB ilişkilerindeki yoğunlaşma ister istemez ortak dış politika yapım alanını da etkisine alacaktır. ABD'nin aksine Ortadoğu politikasında tıan faktörünü sürekli bir şekilde devrede tutan AB ile Türkiye'nin dış politika tercihlerindeki muhtemel yakınlaşma Avrasya anakıtasının güney hattını batı-doğu istikametinde kesen Türkiye-Iran hattının AB açısından önemine yeni unsurlar katacaktır. Tür-kiye-AB-ABD ilişkilerindeki yeni unsurlarla İran-AB-ABD arasındaki yeni unsurlar Türkiye-tran ilişkisinin Avrasya dengelerinin önemli parametrelerinden birisi haline getirmeye adaydır.

Üçüncü unsur ise Putin döneminde tekrar Avrasya ölçekli politikalara yönelen ve bu çerçevede İran. Hindistan, Çin ve Japonya gibi Asya güçleri ile olan ilişkilerini geliştirmeye çalışan Rusya'nın bu parametrelerde alacağı konumla ilgilidir. Doksanlı yıllarda söz konusu olan İran-Rus yakınlaşmasının Türkiye'nin Avrasya ölçekli politikaları üzerinde yaptığı etkiler gözönüne alındığında Asya güçleri arasında artması muhtemel ilişkiler Türkiye’nin İran politikasını da doğrudan etkileyebilecek unsurlar taşımaktadır.

Küresel dengelerde söz konusu olabilecek olan ve uluslararası sistemdeki dinamik konjonktürden beslenen bütün bu gelişmeler Türk-İran ilişkilerinin bölgesel nitelikli unsurlarını da doğrudan ilgilendirmektedir.

c. Türk-İran İlişkilerinin Bölgesel Kanatları

Türkiye ve İran'ın çok yönlü jeopolitik yapılanması bu iki ülke arasındaki ilişkilerin, dolayısıyla da Türkiye’nin İran’a dönük politikasının, en azından üç kanatlı olmasını gerektirmektedir: Ortadoğu, Kafkaslar ve Orta Asya. Her iki ülkenin de temelde birer Batı Asya ülkesi konumunda bulunmaları gerek tek tek bu bölgelere yönelik politikalarda gerekse bu bölgeler arasındaki etkileşim alanlarında her iki ülkenin de bir diğerini gözeten politikalar geliştirmesini kaçınılmaz kılmaktadır.

Bu çerçevede İran’ın bu üç bölge arasında bir geçiş ülkesi konumunda da İran faktörünü gözönünde bulundurmasını stratejik bir zorunluluk haline getirmektedir. Herşeyden önce belirtmek gerekir ki, dinamik uluslararası konjonktürün bu üç bölge üzerindeki etkileri ve iki ülke arasındaki ilişkilerin tarihî derinliği, Türkiye-îran ilişkilerinin sadece üçüncü taraflarla ilgili küresel tercihlerin sıradan bir uzantısı olarak değerlendirilmesini güçleştirmektedir. Bölge ötesi büyük güçlerin bu ilişkilerin belirleyici unsuru halinde tutulması bu tarihî birikime de, reelpolitik gerçekliklere de aykırıdır. Çarpıcı bir kıyas ile ortaya koymak gerekirse, şu anda geçerli olan Tüıkiye-lran sınırının tarihi (1639 Kasr-ı Şirin) bile ABD'nin tarihinden (1774) ve Alman birliğinin sağlanmasından (1871) daha eskidir.

Özellikle SSCB'nin dağılmasından sonra ortaya çıkan yeni durum Türkiye'nin Kafkaslar ve Oıta Asya politikalarındaki İran ağırlığını önemli ölçüde artırmıştır. Daha önce NATO-Varşova Paktı ya da Türkiye-SSCB ilişkilerinin doğal ve statik bir boyutu gibi görülen Kafkaslardaki stratejik yapılanma yeni dönemde küresel güç dengeleri ile Tüık-Rus-lran bölgesel dengelerinin kesişim alanında şekillenmeye başlamıştır. Bölgeyi kuşatan önemli güçler olarak Türk-Rus-îran çapraz dengelerinin bölgede daha yerel güç niteliğinde bulunan Gürcü-Azeri-Ermeni dengeleri ile olan karşılıklı ilişkisi bölgeyi son derece dinamik çıkar ilişkilerinin seyrettiği bir alan haline getirmiş bulunmaktadır.

Benzer bir durum Orta Asya için de geçerlidir. İlgili bölümde daha detaylı bir şekilde incelendiği gibi Orta Asya’da ortaya çıkan jeopolitik boşluk alanı ABD ve AB gibi küresel güçler yanında Rusya, Çin, Hindistan, Iran, Japonya ve Pakistan gibi Asya güçlerini de devreye sokmuş bulunmaktadır. Türkiye’nin doksanlı yıllarda, seksenli yıllardakinin aksine, küresel tercihlerin bölgesel politikalar üzerindeki baskısını dengeleyememesinin bir sonucu olarak Iran faktörünü sadece rekabet odağı olma niteliği ile değerlendirerek yürüttüğü politikalar Türkiye’nin bu bölgelerde ABD, Avrupa ve Rusya karşısındaki dış politika esnekliğini zaafa uğratmıştır.

Türk-İran ilişkilerinin üçüncü kanadını oluşturan Ortadoğu bölgesi daha da hassas ve kırılgan denge unsurları barındırmaktadır. İran’ın Türkiye’nin Ortadoğu politikasındaki önemi birbiriyle ilişkili farklı düzlemlerde ele alınabilir. Birincisi, Ortadoğu bölgesini kuşatan güç dengeleri içinde tarihi ve jeopolitik olarak ağırlık merkezlerini oluşturan Türkiye-tran-Mısır üçgeni içinde Türk-İran ilişkilerinin taşıdığı önemle ilgilidir. Daha önce de üzerinde durulduğu gibi bu ağırlık merkezlerindeki güç dengeleri Ortadoğu'nun genel stratejik yapılanmasını doğrudan belirlemektedir ve bu açıdan Türk-îran ilişkileri özel bir önem taşımaktadır.

Bu jeopolitik güç merkezlerine dayalı ikinci önemli boyut bu üçgenin aynı zamanda Ortadoğu’nun Türk-Arap-Acem havzalarından oluşan ve bölgenin en temel yerleşik etno-kültürel dağılımını yansıtan jeokültürel hat ile doğrudan ilgilidir. İran ve Türkiye'nin Ortadoğu’nun Arap olmayan iki büyük ülkesi olmaları bu ülkelerin ikili ilişkilerini Arap ülkeleri ile olan ilişkilerine yansıtan unsurlar taşımaktadır. Arap dünyasında İran-Irak savaşı süresince yükselen İran-karşıtı ve Türkiye-îsrail ilişkilerinin yoğunlaştığı doksanlı yılların ortalarında yükselen Türkiye-karşıtı milliyetçi dalgalanmalarda Mısır’ın oynadığı rol bu açıdan dikkat çekicidir. Iran böylesi bir Arap milliyetçiliği dalgalanmasına karşılık Suriye ile ilişkilerine ağırlık vererek kapsamlı bir blokaj ile karşılaşmamaya özen gösterirken, Türkiye özellikle Ürdün’e dönük politikalarında benzer bir tavrı sürdürmeye çalışmıştır.

Türk-İran ilişkilerinin bölge-içi dengeleri etkileyen üçüncü boyutu Ortadoğu bölgesinin bereketli kuzey hilal hattını oluşturan Mezopotanıya-Basra hattı ile ilgilidir. Osmanlı-lran dengelerinin de şekillendiği bu hat üzerinde bulunan Irak’ın mezhep ve etnik nitelikleri itibarıyla taşıdığı iç çelişkiler ve Soğuk Savaş sonrası dönemde Irak-eksenli yaşanan bunalım Tiirk-lran ilişkilerini gerek bu hattın jeopolitik geleceği, gerekse Irak’ın siyasi geleceği açısından Önemli bir faktör haline getirmiş bulunmaktadır. Dünyanın en zengin petrol rezervlerini de barındıran bu hat üzerindeki küresel ve bölgesel rekabetin en hassas dengelerinden birini Türki-ye-lran ilişkileri oluşturmaktadır.

İki ülke arasındaki ilişkilerin Soğuk Savaş sonrası dönemde gerek karşılıklı bağımlılık gerekse rekabet özellikleri ile hassas bir nitelik kazanmasına sebep olan dördüncü boyut Kafkaslar ile Ortadan hülleleri arasındaki iç bağımlılık ilişkisinin artışıdır. Bu içbağımlılık Hazar’ın güneyinden Doğu Karadeniz'e kadar uzanan ve Mezopotamya-Basra hattının kuzeyini oluşturan Tiirk-İran etkileşim kuşağını önemli bir stratejik geçiş alanı haline getirmiş bulunmaktadır. Bu durum bu kuşak ile Mezopotamya-Basra hattının kesişim alanına Batı Asya dengelerinin stratejik kilidi niteliği kazandırmıştır. Bu da Türk-İran ilişkilerinin belirleyici etkisini önemli ölçüde artırmıştır.

Bu boyutlara göre daha dolaylı bir nitelik taşıyan bir diğer boyut ise İran’ın Basra Körfezi'nin bütün doğu yakasını oluşturan bir ülke olarak aynı, zamanda bir Güney Asya ülkesi niteliği taşımasıdır. İran’ın dünyanın en önemli enerji üretim ve aktarım merkezlerinin başında gelen Basra Körfezi’nde sahip olduğu özel konum gelecekte küresel ve bölgesel dengeler arasındaki etkileşimi artırabilecek ve Türkiye'nin Ortadoğu politikasını etkileyebilecek özellikler taşımaktadır.

Bıı çerçevede bir başka önemli husus da Basra Körfezi ile Doğu Akdeniz’in Türkiye’nin ilgi alanına giren deniz havzaları olarak taşıdıkları karşılıklı etkileşim potansiyelidir. Basra Körfezi temelde bölgesel dengeler açısından bir İran-Arap dengesini kendi içinde barındırırken. Doğu Akdeniz havzası bir Türk-Arap-îsrail ilişki havzası niteliği taşımaktadır. Türk-İran ilişkilerinin seyri bu iki havza arasındaki etkileşimi de, bu havzalar arasındaki dengeleri de doğrudan etkileyebilecek nitelikler taşımaktadır. Türkiye’nin Körfez bölgesindeki küçük Arap şeyhlikleri üzerindeki etkisi ile, İran’ın Lübnan üzerindeki etkisi de karşılıklı ilişkilerin çapraz yönlerini ortaya çıkarabilecek unsurlar haizdir.

Bütün bu boyutlar ortaya koymaktadır ki, Türk-İran ilişkileri Ortadoğu dengelerinin en temel belirleyici faktörlerinden birisidir. Türk-İran ilişkilerinin diğer iki önemli kanadı olan Kafkaslar ve Orta Asya dengelerinin Ortadoğu ile oluşturduğu etkileşim havzaları bu belirleyiciliği daha da artırmış bulunmaktadır. Ortadoğu, Kafkaslar ve Orta Asya gibi bölgesel kanatlarla ilgili politikaların genel Asya politikası çerçevesinde dengeli ve koordineli bir şekilde yürütülmesi Türk-İran ilişkilerinin temelini oluşturmaktadır, Böy-lesi kapsamlı ve koordineli bir yaklaşım Türkiye'nin yakın kara, yakın deniz ve yakın kıta havzası politikaları açısından da büyük bir önem taşımaktadır.

6. Küresel ve Bölgesel Dengeler Açısından "Kürt Meselesi”, Kuzey Irak ve Türkiye

Daha önce çok kötü örülmüş bir duvara benzettiğimiz Ortadoğu'daki uluslararası sınırlar ile reel unsurlar arasındaki pergelin bugün en fazla açılan ucu Irak ve Filistin’dedir. Belirsizlik içindeki bu iki bölge arasındaki eş-zamanlt oluşumların arkaplanında da bu gerçek yatmaktadır. Irak ve Irak’taki belirsizliğe bağlı olarak gittikçe uluslararası bir nitelik arzeden "Kürt Meselesi" de bu açıdan soğukkanlı bir şekilde değerlendirilmek zorundadır.

Uluslararası hukuk söyleminde cari sınırların korunmasını öne çıkarmakla birlikte reeipolitikte de fcıcto etkinlik alanları oluşturmaya çalışan büyük güçlerin sınır kavramını aşan çıkar tanımlamaları çerçevesinde "Kürt Meselesine bakışlarının jeopolitik, je-oekonomik ve jeoetnik/jeokültürel temellerini soğukkanlı bir şekilde belirlemeden geleceğe yönelik sağlıklı projeksiyonlar yapabilmek çok güçtür. "Kürt Meselesi”nin Soğuk Savaşın son döneminde tırmanış göstermesi de bu açıdan son derece ilginç bir boyut ihtiva etmektedir.

a. “Kürt Meselesinin Jeopolitik, Jeoekonomik ve Jeoetnik/jeokültürel Arkaplanı

Kürt nüfusun yayıldığı coğrafyayı gözönüne aldığımızda “Kürt Meselesinin küresel ve bölgesel dengelerde taşıdığı önemi ve bölge içinde bir belirsizlik unsuru haline dönüştürülmesinin arkapia-nındaki temel sebebi anlamak da kolaylaşır. Bu coğrafya, kendi içinde jeopolitik bir bütünlük oluşturması güç bir geçiş alanını oluşturmaktadır. Ortadoğu ve Avrasya’nın en önemli geçiş alanlarından birini oluşturan bu coğrafya bu yönüyle küresel ve bölgesel rekabetlerin çekim alanı haline gelirken, jeopolitik bir iç bütünlük oluşturamaması dolayısıyla da istikrarsızlık kaynağı olmaktadır.

Bölgenin bir geçiş alanı niteliği taşımasını sağlayan ve "Kürt Meselesi”nin jeopolitik arkaplanmı oluşturan ikisi kıtasal, diğerleri daha bölgesel dört ana nitelikten bahsedilebilir. Birincisi, bölgenin Avrasya anakıtasının doğu-batı ekseninde Hazar Denizinin güneyinden geçen kıtasal bağlantının en kritik geçiş hattı üzerinde bulunmasıdır. İkincisi ise kuzey-güney ekseninde Avrasya steplerini güney denizlerine bağlayan dört önemli geçiş kuşağının biri olan Kafkasları (diğerleri Balkanlar, Afganistan/Hayber ve Tibet/Hind-i Çin) bir hat ile Basra Körfezi’ne, bir diğer hat ite Doğu Akdeniz’e bağlayan jeopolitik bağlantı hattının da bu bölge üzerinde olmasıdır.

Daha bölgesel nitelikli bağlantılar açısından ele alındığında da, üçüncü olarak bu bölge Iç Anadolu havzasını bir taraftan Mezopotamya havzasına, diğer taraftan İran üzerinden Asya derinliklerine bağlamaktadır ki Türkiye açısından bu bağlantı son derece büyük bir önem arzetmektedir. Dördüncü olarak Karadeniz-Hazar-Bas-ra-Doğu Akdeniz deniz bağlantısının karasal merkezi de "Kürt Meselesinin jeopolitik arkaplanmın önemli özellikleri arasındadır. Bu jeopolitik arkaplandır ki, başta ABD olmak üzere önemli Avrupa güçlerini ve Rusya’yı meselenin içine doğru çekmekte ve Avrasya üzerindeki jeopolitik rekabet kaçınılmaz bir şekilde bölgeye yansımaktadır.

Geçiş bölgesi açısından bu derece önemli bir konuma sahip olan bu coğrafyanın bir iç. jeopolitik bütünlük oluşturamamasının en önemli sebebi doğrudan bir deniz bağlantısının olmayışıdır. Bu da bu coğrafyanın deniz bağlantısı olan bir bölge ülkesi ile bütünleşmesini kaçınılmaz kılmaktadır. Küresel ölçekli büyük bir gücün güvenlik garantisi bile bu coğrafyanın bağımsız bir jeopolitik alan oluşturması için yeterli olamaz. Bunun farkında olan büyük güçler de bölgesel güçler ile olan ilişkilerinde bu olguyu Önemli bir parametre olarak gündemde tutmaktadır.

“Kürt Meselesi”nin jeoekonomik aıkaplanında ise bu jeopolitik yapının kaçınılmaz olarak kurduğu petrol-su-petrol dengesi yatmaktadır. Kafkasya ve Hazar petrollerini Mezopotamya su havzası üzerinden Körfez petrol kaynaklarına bağlayan jeoekono-mik hat bölgeyi uluslararası rekabetin odak noktasına çeken diğer önemli bir unsurdur. Türkiye'nin GAP projesi ile bu jeoekonomik hattın merkezinde yeni bir kaynak-güç ilişkisi kurmaya başlaması diğer güçlerin bu meseleye yönelik ilgilerini artırmış ve belki de PKK terörünü tırmandıran bölge dışı tahriklerin bir tür gerekçesi olmuştur.

’ Daha geniş ölçekli Ortadoğu Meselesini daha dar ölçekli Kürt Meselesi haline dönüştürme çabalarının arkasında da bu jeoekonomik altyapı vardır. Orta Asya'dan Akdeniz, Avrupa ve Hint Okyanusuna uzanan enerji kaynaklarının aktarım hatlarının oluşturduğu yeni reel coğrafya da cari sınırları aşan bölgesel inisiyatif alanlarının devreye sokulmasına yol açmaktadır.

“Kürt Meselesi’’nin jeokültürel/jeoetnik temelinde de Kürt nüfusun Ortadoğu’nun diğer üç önemli yerleşik unsuru olan Türk, Arap ve Acem nüfusun etkinlik alanlarına yayılmış olması yatmaktadır. Bu sebepledir ki bu üç temel unsur ile ilişkili politika geliştiren her büyük güç Kürtleri şu ya da bu şekilde stratejik denklemin bir yerinde kullanmaya çalışmaktadır. Yetmişli yıllarda Sovyet yanlısı Baas rejimi karşısında baba Barzani liderliğinde bir Irak meselesi haline dönüşen Kürt Meselesi, İran Devriminden sonra bir İran meselesi haline getirilmiştir. Soğuk Savaşın sona erme sürecinin getirdiği dengelerde Türkiye’nin Asya derinliğini tehdit eden PKK terörü ile bir Türkiye meselesi haline getirilen Kürt Meselesi. Körfez Savaşına koşut bir tarzda da oğul Barzani öncülüğünde bir Irak meselesi olma niteliğini sürdürmüştür.

Önümüzdeki dönemde de bu jeoetnik yapılanma her türlü istismara açık bir görünüm aızetmektedir. Gerek Türk, Arap ve İran devletleri içinde, gerekse bu devletler arasında vuku bulacak ihtilafların körüklenmesinde büyük güçlerce her an kullanılma tehlikesi içinde olan Kürt nüfus bu stratejik oyunun sürekli mağduru haline gelmektedir.

Bölgedeki aşiret yapısının doğurduğu asabiyet bu jeoetnik parçalanmayı daha da mikro düzeylere indirgemekte ve istismara açık yapısını tahrik etmektedir. Son on yıl içinde Kuzey Irak ve Afganistan’da yaşananlar mikro-etnik bölünmenin sonuçlarını ortaya koyması bakımından dikkat çekicidir. Özellikle aşiret kültürünün oluşturduğu siyasî birlikler arasında İbn Haldun’un asabiyet teorisini teyid eder şekilde süren katı rekabet unsurları bütün tarafların gücünü uzun dönemde törpüleyen bir kısır döngü oluşturmaktadır. Dıştan bir gözlemcinin hemen farkedebildiği bu kısır döngü olgusu, döngü içinde bulunan taraflar tarafından yeterince kavranamadığı için kısa dönemli başarılar nihai zaferin habercisi olarak yorumlanmakta ve bu psikoloji içinde gerçekleştirilen karşılıklı hamleler her yeni döngüde daha yıkıcı tesirler yapmaktadır.

Bu tür asabiyet temelli güç rekabetlerinde rasyonel bir bunalım çözücü mekanizmanın devreye girerek taraflarca meşru ve laflar ile başlayan farklılaşmaları dahi büyük ölçekli silahlı çatışmalara dönüştürebilmektedir. Grupların iç dinamiklerinin baskısı her türlü rasyonel çözüm arayışlarını engellemektedir. Başka bir deyişle, grup prestiji ve onuru akla baskın çıkmaktadır..Böyle-si bir psikolojik savaş atmosferinde yokolmak uzlaşmaktan daha uygun bir alternatif haline gelmektedir. Kan davalarının aileler arasında yol açtığı küçük ölçekli çatışmalar ile iç savaşın tarafları arasındaki büyük ölçekli çatışmalar arasında gerek psikolojik altyapı gerekse mantık silsilesi açısından hemen hemen hiç bir fark yoktur. Karşı tarafa son darbeyi vuran yeni bir karşı darbe yemenin tedirginliğini yaşamakta, darbe yiyen ise sözde onurunu kurtarmak uğruna mukabil darbe için en uygun konjonktürü ve fırsatı kollamaktadır. Böylece imkanları değerlendirme sanatı olan diplomasi yerine öldürücü darbe vurmaya yönelen askerî fırsatçılık devreye girmektedir.

Tarafların bu psikolojisini yakından bilen ve takip eden dış aktörler, bu çatışmanın sürmesinin kendilerine sağladığı müdahale avantajının sürmesi için çoğu zaman bunalım çözücü bir rol üst-lenmektense nihai galibin olmadığı bîr denge halinin sürmesini tercih etmektedirler. Bu da gerilemekte olan tarafa sağlanan lojistik destek ile gerçekleştirilınektedir. Satranç oyununda taşların kimliklerinden çok oyun içinde oynayabilecekleri rol önem taşımaktadır. Bütün bu oyun içinde en çok kaybeden de kısır döngüde daha hızlı döndükçe zafere yaklaştığı vehmine kapılan, ama her dönüşte daha fazla enerji ve kaynak kaybeden bölge halkları olmaktadır.

Bu jeoetnik yapılanma ile jeoekonomik kaynak alanlan arasındaki etkileşim Ortadoğu'nun geleceği ile ilgili projeksiyonlarda yeni bunalım senaryolarının kaynağım teşkil etmektedir. Bu tesbıt üzerinde yoğunlaşan geleceğe yönelik projeksiyon 20. yüzyılın ikinci yarısında Filistin-eksenli Arap-İsrail gerilimi ile özdeşleşen Ortadoğu meselesinin 21. yüzyılın ilk yarısında su ve Kürt Meselesi üzerinde yoğunlaşan bir Türk-Arap-İran gerginliğine dönüşmesidir. Soğuk Savaş sonrası tehdit senaryoları içinde ele alınan güney faktörü ve zamanla bölgesel bunalım analizlerinin merkezine oturtulan su meselesi, Filistin ve petrol eksenli Ortadoğu proble-matiginin kademeli bir şekilde önemli ölçüde Filistin-petrol denklemine oturtulan Ortadoğu meselesi son on yıl içinde Kürt-su denklemine dönüştürülmeye çalışılmış ve bunda da önemli bir mesafe alınmıştır.

Soğuk Savaş sonrası dönemde Filistin, Irak ve Kürt meselelerindeki eş-zamanlılık (senkronizasyon) bu açıdan dikkat çekici boyutlardadır. Körfez Savaşını takip eden doksanlı yıllarda Ortadoğu'nun barış bölgesinin, daha önceki dönemlerin aksine, Filis-tin-Ürdün eksenine, savaş ve bunalım bölgesinin ise Irak-Körfez eksenine kaymış olması, bu yeni projeksiyonun taşıdığı anlam açısından özel bir öneme sahiptir.

Yeni bunalım odağının Irak’a kaymış olması son derece önemlidir, çünkü Irak Ortadoğu'daki otantik Müslüman toplulukların bütün çelişkilerini barındıran bir özelliğe sahiptir. Bir taraftan Türkmen-Kürt-Arap-Acem etnik unsurlarını, diğer taraftan da Sünni-Şii mezhep unsurlarım barındıran ve bu unsurları kendi iç bölgesel dengelerine yansıtan Irak, Ortadoğu’nun jeopolitik, jeo-kültürel ve jeoekononıik kilidi konumuna gelmiştir.

Seksenli yıllara damgasını vuran tran-Irak Savaşı süresince İran’la, doksanlı yılların başında giriştiği Kuveyt macerası ile hemen hemen bütün büyük Arap ülkeleriyle çatışan ve bu çatışmalar esnasında tırmanan PKK terörü ve Kuzey Iıak dengeleri dolayısıyla Türkiye ile sürekli bölgesel gerilimler yaşayan ve bu bölgesel gerilimler! uluslararası güçlere verdiği manipülasyon imkanları ile daha da derinleştiren Saddam yönetimi bu projeksiyonların önünü açan bir manivela rolü oynamaktadır. Doksanlı yıllar boyunca Ortadoğu'daki askerî hareketlilik ve risk İsrail ve Filistin sınır boylarında değil, Irak sınır boylarında ve Mezapotomya-Körfez derinliğinde olmuştur. Kuzey Iraktaki etnik-temelli gerilim ile güney Iraktaki mezhep-temelli gerilimin eş-zamanlı tırmanışlar göstermesi bunun önemli bir göstergesidir. 1999 yılında Kuzey İrakta yeni oluşumlara yönelindiği bir dönemde Şii ulemadan Ayetullah Sadr’m öldürülmesi de gözönüne alındığında Irak’ın bu projeksiyonların öngördüğü gerilim alanları açısından taşıdığı önem bir kez daha anlaşılır.

Ortadoğu’nun yakın geleceği ile ilgili bölgesel barışı tehdit edebilecek en geniş kapsamlı tehlike Türk, Acem, Arap ve Kürt unsurlarıyla  çatışma çıkartılması ve sürekli problem kaynağı olan bir kangren haline dönüştürülmesidir. Seksenli yıllarda İran-Irak Savaşı esnasında sürdürdüğü dengeli politika ile böylesi bir kangrenleşme temayülüne set çeken Türkiye. PKK terörünün devre dışı kalmasından sonra da bölgeyi kuşatıcı barış inisiyatiflerine öncülük etmelidir.

Îran-Irak Savaşı ve Körfez Savaşı ile tırmanan PKK terörü açıkça göstermiştir ki, bölgesel barışı temin etmeden iç barışı sağlamak da zordur. Türkiye’nin OsmanlI'nın bölge politikası ile ilgili tecrübelerinden çıkaracağı önemli dersler vardır. Ortak tarihî tecrübe dolayısıyla "Kürt Meselesi"ne yönelik en kalıcı, soğukkanlı ve kuşatıcı politika da Türkiye’den beklenebilir.

Türkiye bu jeoekonomik, jeopolitik ve jeoetnik unsurları da gö-zönünde bulundurarak en azından bin yıllık bir tarihi ortak olarak şekillendirdiği farklı kökenden gelen bütün unsurları barıştıran ve kuşatan bir kültürel açılım sağlamalıdır. Abdullah Öcalan'ın yakalanması büyük güçler açısından yeni bir stratejik oyunun başlamasından başka bir şey değildir. Türkiye, ne kendi bölgesel çıkarlarının ne de bölge insanın bölge-dışı güçlerce istismar edilmesine izin verecek bir stratejik basiret göstermek zorundadır.

b. Küresel Aktörler, Belirsizlik Alanları ve “Kürt Meselesi”

Artık kronikleşen iki belirsizlik alanı olan Filistin ve Irak'm siyasî egemenlik alanı ile ilgili net düzenlemler yapılmaksızın Ortadoğu’da cari uluslararası hukuk sınırları ile defacto durum arasındaki gerilimin giderilmesi mümkün değildir. Kuzey Irak ve “Kürt Meselesi” bu eksende gerek bölgesel gerekse Irak-merkezli olarak problemlerin odağında yer almaktadır. Bölgesel dengeler ve olayların gelişimindeki zamanlama açısından bakıldığında önümüzdeki dönemde Ortadoğu’da artık kronikleşen iki belirsizlik alanının netleşmesi gündeme kaçınılmaz olarak gelecektir. Bunlardan birincisi 2000 yılının Eylül ayında nihaî statüye kavuşması planlanan Filistin’in yeni niteliğinin ne olacağı meselesi, diğeri de egemenlik alanı ile bölünmüşlük arasında hassas bir dengede gidip gelen Irak'm statüsü ile birlikte güney ve kuzey Irak’ta bu belirsizlik döneminde ortaya çıkan statüsüz yapıların geleceğinin netleşmesi.

Körfez Savaşı sonrasında Saddam’ı iktidardan indirerek Irak’m uluslararası hukuk ile tanımlanmış sınırları içinde yeni bir rejim oluşturamayan ABD önderliğindeki sistemik sınırlarına dokunmaksızın budama yolunu tercih etmişler ve 36. paralelin kuzeyi ile 32. paralelin güneyinde defacto bir durum ortaya çıkarmışlardır. Böylece Irak’ın hukukî gücü ile fiilî gücü arasında bir fark doğmuş ve Saddam’ın tamamıyla kınlamayan siyasî ve askerî gücü BM kararlan ile bu iki paralel arasında sınırlandırıl-maya çalışılmıştır.

Böylesi bir statüko ABD stratejisi açısından Saddamsız ama uluslararası hukukun öngördüğü sınırlar içinde bütünlüğünü korumuş bir Irak alternatifinden daha uygun gelmiştir, çünkü BM sistemince dışlanmış ve gücü kırılmış Saddamlı bir Irak ABD’nin bölgedeki manevra alanını genişletmekte ve meşruiyet kazanmış müdahale imkanlarını artırmaktadır. Çekiç Güç ve diğer Amerikan stratejik askerî birliklerinin bölgede konuşlandırılmasını meşru kılan bu statüko, bölgede yeni bir otorite oluşturmak isteyen Kürt gruplara yakılan yeşil ışık ile desteklenmişse de son beş yıl içinde Kuzey Irak’ın uluslararası hukuk açısından anlam kazanamayan durumu süregelmiştir. Türkiye, İran ve Suriye'nin bölgesel hesapları da devreye girdiğinde ittifakların anlık güç kaymalarına göre şekillendiği tipik bir küçük ölçekli güç dengesi yapılanması ortaya çıkmış ve statükonun belirsiz bir şekilde sürmesini sağlamıştır.

ABD'nin gerek Kuzey Irak'taki belirsizlik ve iç çekişmelerde, gerekse Irak’ı fiilen üçe bölen statükodaki uzun dönemli stratejik hesabı ve prensibi açıktır: Bölgeyi mümkün olduğunca daha küçük ölçekli birimlere indirerek bölgesel güç temerküzü gerçekleştirebilecek ülkelerin sayısını azaltmak ve bu küçük ölçekli birimlerin iç çekişme ve ittifaklarını kullanarak müdahil pozisyonunu sürdürebilmek. Bu stratejik hesabın arkasında da küresel güç merkezleri karşısındaki arbiter (arabulucu/denge sağlayıcı) konumunu muhafaza ederek küresel sistemin Atlantik eksenine dayalı özelliğinin sarsılmasının önüne geçme hesabı vardır. Ortadoğu’da etki gücü azalmış bir Amerika'nın Avrupa ve Doğu Asya karşısındaki güç pozisyonu büyük bir zaaf gösterir. Ortadoğu’nun daha küçük ölçekli güç merkezlerine ayrılması İsrail’in stratejik hesaplan ile de tam bir uyum arzetmektedir.

Kuzey Irak’taki Kürt gruplar bu konjonktürün kendilerine bir devlet kurma şansı tanıyabileceği konusunda sürekli bir beklenti ’    kollayan tutumlarının bu beklentinin net bir şekilde masaya konulmasını sürekli geciktirmiş olması,, gerek böylesi bir devlet oluşumu konusunda özellikle Türkiye’yi ikna etmekte güçlük çeken ABD yönetimini ve gerekse de böylesi bir devletin doğuracağı stratejik sakıncaları hisseden Türkiye, Iran ve Suriye’nin rahatsızlıklarını donduran bir statü doğurmuştur. Bu hedef için bölge-ötesi güçler olarak ABD ve Ingiltere'ye, bölgesel güçler olarak da kimi zaman Türkiye'ye, kimi zaman da İran’a yakınlaşan, değişken ve esnek bir politika takip eden Kürt gruplar, ABD ve Avrupa’nın küresel hesaplan ile Türkiye, İran ve Suriye’nin bölgesel hesaplarının kesişim alanlarında kendilerine bir hayat alanı açmaya çalışmışlardır. Barzani'nin tekrar Saddam’a yakınlaşan son politika değişimi, böylesi bir hayat alanının en iyimser ihtimalle bile özerklik ötesine geçemeyeceğini gördüğü anda gerçekleşmiştir.

İran destekli Talabani karşısındaki konumunun zayıflamakta olduğunu gören Barzani, çok yönlü hesapların kesiştiği bir ortamda doğan belirsiz bir statükonun sağlayabileceği garantisiz gelecek hesaplan yapmaktansa, daha önce denenmiş olduğu için uygulanabilir gördüğü realist bir hedefe doğru kaymıştır, Türkiye’nin tercihinin de Irak’m bütünlüğünü koruması yönünde değişmekte olduğunu gören Barzani, ulaşabileceği en iyi hedef olarak gördüğü kapsamlı bir özerkliğin ancak ve ancak Irak bünyesinde gerçekleşebileceğini farkederek konjonktürel olarak kimi zaman satrancın Irak ayağına kayma temayülü göstermiştir.

ABD ve İngiltere’nin Irak üzerindeki askerî baskılarım periyodik bir ritim ile sürdürmesi, Irak’ta kontrollü gerginlik politikaları ile bugüne kadar süregelen belirsizliğin genelde Ortadoğu, özelde Filistin ile ilgili bağlantılı bir şekilde doğurabileceği sonuçlarla doğrudan ilgilidir. Kürt Meselesini bu eksende temelde Irak probleminin bir unsuru olarak gören ABD en azından meselenin bu safhasında Kürt Meselesini temelde Türkiye ile ilişkilerdeki problem alanlarından biri olarak gören Avrupa’dan farklılaşmaktadır. ABD ile Avrupa’nın Kürt Meselesine bakıştaki farkı özetle vurgulamak gerekirse, ABD Kürt Meselesini ilk safhada temelde Irak probleminin bir parçası olarak görürken, Avrupa aynı meseleyi temelde Türkiye meselesi olarak görmektedir. Kürt Meselesinin Irak sınırları içinde ele alınması da ABD’nin bu meseledeki çıkarlarını bütünüyle tanımlayamamaktadır.

Türkiye ise her iki tavırdan da ciddi bir tedirginlik hissetmeyi sürdürmektedir. Avrupa'nın Kürt Meselesini Türkiye'nin AB müracaatının bir unsuru yapma yanında başta Yunanistan ve Almanya olmak üzere Avrupa ülkeleri ile yürütülen ikili ilişkileri de etkileyen bir temel problem alanı olarak görmesi Türkiye’de hemen ve doğrudan tepkiler doğurmaktadır. ABD’nin Kürt Meselesini Irak ekseninde çözmeye yönelmesi ise ilk raundda doğrudan bir çatışma doğurmuyor görünse de, ikinci raundda Kuzey Irak'taki oluşumun Türkiye içinde yapacağı etkiler dolayısıyla Türkiye'nin ABD’nin tavrına da şüphe ile yaklaşmasına yol açmaktadır. Özellikle ABD’nin Kuzey İraklı liderleri Türkiye’yi bilgilendirmeksizin IVashiııgton’da biraraya getirmesi bu konuda kuşkulan daha da artırmıştır.

Gelişmelerin kesişim noktası da işte tam bu çerçevede ortaya çıkıyor gözükmektedir. Türkiye’nin, gerek incirlik üssünün Irak'a karşı yoğun şekilde kullanılmasının doğurduğu rahatsızlık, gerekse Kuzey Irak ile ilgili girişimlerin sonuçları konusunda duyduğu kaygılarla, haklı olarak Irak politikasında bir denge arayışına yönelmesi ve Tarık Aziz'i Ankara'da misafir etmesi Abdullah Öca-lan’ın yakalanmasında etkili olmuştur. Abdullah Öcalan’ın Türkiye’ye getirilmesi süreci bilinmemekteyse de gerek Yunanistan'ın ikna edilmesinde gerekse Kenya Operasyonunun yürütülmesinde ABD’nin dolaylı ya da doğrudan bir etkide bulunmuş olması çok yüksek bir ihtimaldir. ABD’nin bu konudaki desteğinin Irak ve Filistin meselelerindeki belirsizliklerin çözülmesine kadar sürmesi de muhtemeldir.

ABD bu yolla Türkiye’ye şu mesajı vermiştir: Abdullah Öca-lan’m yakalanması ile artık Türkiye içindeki Kürt Meselesi kendi iç alanına ve Türkiye’nin tam denetimine çekilmiş bulunmaktadır; dolayısıyla da Irak’m statüsünün ve Kuzey Irak'taki gelişmelerin Türkiye'yi tedirgin eden yönleri asgariye inmiştir. ABD, böylece Kuzey Irak’taki gelişmeleri kendi iç bütünlüğünün bir parçası olarak gören Türkiye’nin kaygılarının bittiğini düşünmekte; dolayısıyla da Türkiye’yi Irak ile işbirliğine sevketmesi muhtemel saiklerin  ABD Irak’la ilgili bundan sonraki hamlelerde Türkiye’nin daha esnek bir tavra yöneleceği kanaatini beslemektedir.

Avrupa ise Türkiye-AB ilişkileri ile Kürt Meselesi arasında kurduğu doğrudan bağlantının Kürt meselesini aslında bir Avrupa meselesi haline getirdiğini görmekte ve Irak konusunda ulaşılacak herhangi bir çözümün, bu meselenin Avrupa ayağındaki sıkıntıları gidermeyeceğini farketmektedir. Genelde Avrupa, özelde Yunanistan Öcalan’ın yakalanma sürecinde diplomatik açıdan çok kötü bir imtihan vermiştir. Özellikle Türkiye karşısında PKK kartını kullanan Yunanistan’ın düştüğü açmaz, problemli alanlarda doğrudan diplomatik araçlarla dolaylı operatif araçlar arasında denge kınamamanın ne tür sonuçlar doğurabileceğinin en çarpıcı misallerinden biri olmuştur.

Abdullah Öcalan'ın yakalanması ile ne Ortadoğu denklemi çözülmüş ne de Türkiye’nin bölge ile ilişkilerinden kaynaklanan satranç oyununun hamleleri sona ermiştir. Çok daha dikkatle yürütülmesi gereken yeni ve belki de riski daha yüksek bir oyun başlamaktadır. PKK konusunda Türkiye’ye destek verdiğini her fırsatta deklare eden ABD bundan sonra Ortadoğu'ya yönelik hamlelerinde Türkiye’nin kendi tercihlerine yakın bir politika benimsemesini talep edecektir. Bu taleplerin özellikle Irak ve Filistin'deki belirsizliklerin sona erdirilmesine doğru daha da yoğunlaşacağı unutulmamalıdır. öte yandan terörist bir örgütle aynı safa düşmeme kaygısıyla Türkiye’ye yönelik baskılarda dikkatli davranmak zorunda kalan Avrupa ülkeleri de aslında Abdullah Öcalan'ın yakalanması ile önemli bir ayakbağından kurtulmanın verdiği rahatlık içinde taleplerini artıracaktır. Helsinki Zirvesinden sonra bu bakış açısı daha da perçinlenmiş ve özellikle Kopenhag Kriterleri çerçevesinde Ortadoğu kapsamlı Kürt Meselesinin Avrupa'da bir Türkiye meselesi olarak görülme temayülü güçlenmiştir.

c. İç Siyasî Kültür ve Bölgesel Etkinlik

Ortadoğu’daki küresel ve bölgesel dengelerin odağında bulunan ve her türlü istismara açık bir nitelik arzeden "Kürt Meselesi” Türkiye’yi gerek dış politika ve bölgesel stratejik planlama, gerekse iç bütünlük ve sosyo-kültiirel ve sosyo-poiitik entegrasyon açısından doğrudan ilgilendirmektedir. Bu meselenin taşıdığı jeopolotik çok boyutlu bir karakter arzetmektedir. Öcalan'ın yakalanması bu boyutların daha soğukkanlı değerlendirilebilmesi açısından önemli bir fırsat olarak görülmelidir.

Türldyede mesele ya PKK ve terör eksenli olarak bir siyasî güvenlik problemi ya da ekonomik gerilik eksenli olarak bir "Doğu Meselesi" olarak görülmüştür. Bu iki husus da meselenin önemli boyutlarım ihtiva etmekteyse de uzun dönemli ve kalıcı bir çözüm için bizatihi yeterli değildir. Abdullah Öcalan’ın yakalanması ile PKK’mn Türkiye sınırları içinde gerçekleştirdiği terör tehdidinin tamamen yok edilmesi durumunda bile, Iraktaki belirsizlik ve Kuzey Irakta her an karakter değiştirebilecek siyasî statü varoldukça "Kürt Meselesi”ninTürkiye’nin ve bölgenin gündeminden düşmesini beklemek çok güçtür.

Aksine, belki de Abdullah Öcalan'ın yakalanması “Terör Meselesinin devre dışı kalmasıyla "Kürt Meselesi"nin daha açık ve doğrudan bir şekilde ifade edilmesi sonucunu doğurabilir. Bu durum özellikle Kuzey Irak’taki düzenlemeler konusunda Türkiye'nin terör rezervini sürekli bir Demokles kılıcı gibi üzerinde hisseden Amerikan diplomasisi için geçerlidir. Abdullah Öcalan’ın yakalanmasından sonra Incirlik’ten Kuzey Irak’a yönelik operasyonların neredeyse rutin bir nitelik kazanması ve bütün ikazlara rağmen Kerkük-Yumurtalık boru hattına yönelmiş olması dikkat çekicidir.

Öte yandan, bölgenin ekonomik kalkınmasının meseleyi uzun dönemde çözebileceği kanaati de, doğru unsurlar ihtiva etmekle birlikte, sonucu belirsiz bir iyimserliği kendi içinde barındırmaktadır. Ekonomik kalkınmanın getirdiği ilişkiler ağının kimi zaman bu tür gerilim alanlarım daha da tırmandırdığı yönünde önemli alan çalışmaları mevcuttur. Yugoslavya’nın parçalanmasının ülkenin en gelişmiş ekonomik altyapısına sahip olan Slovenya’dan başlaması, SSCB’den kopan ilk devletlerin yine göreceli olarak çok dalta iyi bir ekonomik altyapıya sahip olan Baitık ülkeleri olması dikkat çekicidir.

Tarihî tecrübelerimizden de biliyoruz ki, 19. yüzyıldaki en kapsamlı bölgesel ekonomik kalkınma projelerini Tuna ve Bağdat vilayetlerinde uygulayan Osmanlı Devleti, her iki vilayetini de, iç gerilim alanlarını istismar edebilen dış konjonktür etkisiyle kaybetmiştir. Ayrıca, ekonomik olarak bugünle kıyaslanamayacak şekilde geri olan bölge halkının I. Dünya Savaşında Rııs destekli Ermeni hareketine karşı Osmanlı Devleti ile, Kurtuluş Savaşında da batılı güçlerce desteklenen Yunan istilacılarına karşı Anadolu hükümeti ile kader birliği yapmış olmaları da aidiyet hissi ile ekonomik kalkınma arasında mutlak bir bağımlılık ilişkisi olmayabileceğini ortaya koymaktadır. Bugün daha iyi durumda olan bölge halkının problemlerini istismar eden PKK'nın Yunanlılarla ve Ermenilerle birlikte bir cephe oluşturmuş olması, üzerinde hassasiyetle durulması gereken bir olgudur. Ekonomik kalkınma iç ve dış konjonktürü birbirine bağlayan bu tür meselelerde önemli bir araç olmakla birlikte, ana ekseni oluşturan yegâne araç niteliğinde değildir.

Meselenin uzun dönemli ve kalıcı çözümü kültürel, ekonomik, siyasî ve diplomatik boyutların entegre bir şekilde yeniden değer-lendirilebilmesine bağlıdır. Bu boyutların hiç biri tek başına yeterli değildir. Bütün bu boyutları ihtiva eden ve belirleyen temel çözüm unsuru ise kültürel, ekonomik ve siyasî meşruiyetin temelini oluşturan aidiyet hissidir. Bir siyasî sistem, bir ekonomik düzen ve nihayet bir kültürel çevre toplumun bütün kesimlerini kuşatan bir aidiyet hissi doğuramıyorsa, dış jeopolitik çıkar çatışmalarından beslenen bu tür iç gerilim alanlarının yeni niteliklerle tekrar tekrar gündeme gelmesi şaşırtıcı olmayacaktır.

Böylesi bir dönemde Türkiye bir taraftan kendi içinde ülke bütünlüğünü gerçek bir siyasî meşruiyet anlayışı ile pekiştiren bir restorasyon sürecine girmek, diğer taraftan da Ortadoğu üzerindeki küresel ve bölgesel dengeleri gözeten ve kapsamlı bir uygulama planına oturtulan bir dış politika stratejisine yönelmek zorundadır. Yoksa içerde ve dışarıda yeni kutuplaşmalar ve düşmanlar üretmeye dayalı bir söylem Abdullah Öcalan’dan daha yıkıcı ve bölücü sonuçlar doğurabilir. Toplumun bütün kesimlerini ve ülkenin bütün bölgelerini aynı vatandaşlık bağı ile kuşatan bir siyasî kültür geliştirmeksizin dış faktörlerin iç yapımızı etkilemesinin ününe geçebilmek mümkün değildir.

Bugün parçalanmış görünen ve bu parçalanmışlık içinde bölge üzerinde hesap kuran büyük güçlerce istismara açık bir yumuşak karın oluşturan “Kürt Jeopolitiği" uzun dönemde aidiyet hissini en yoğun bir şekilde yaşadığı bölgesel bir güç ile bütünleşme süreci içine girecektir. Uzun dönemde meselenin odak noktası bölge halkının aidiyet hissini pekiştiren bir kader birliği meşruiyeti ile çözümlenecektir.

Bu aynı zamanda Ortadoğu bölgesinin genel meşruiyet ve aidiyet probleminin de bir yansımasıdır. Türkiye teröre ciddi bir darbe vurulduğu bu dönemde toplumsal aidiyet hissini sarsma riski taşıyan bir söylem yerine, terörist grup ile Kürt halkını ayrıştıracak ve masum bölge halkım yeni bir aidiyet hissi ile kucaklayacak kültürel, siyasî ve ekonomik politikalar geliştirmek zorundadır.

Bu noktada Türkiye bölgeye müdahil olmak isteyen büyük güçlere ve Kürt nüfus barındıran diğer bölge ülkelerine göre önemli avantajlara sahiptir. Herşeyden önce yaklaşık bin yıl birlikte yaşamış olmakla birlikte etnik nitelikli hiç bir çatışmaya taraf olmayan Türk ve Kürt nüfus Batı karşısında son direniş noktası olan OsmanlI Devleti’ni birlikte savunmuşlar ve bu savunmanın yetersiz kaldığı bir dönemeçte de İstiklal Harbini birlikte yürütmüşlerdir.

Sabit veriler olan ortak tarih, coğrafya, din ve kültür unsurları Anadolu'nun değişik bölgelerinde yaşayan bu insanların ortak bir sosyal aidiyet hissi ile kaynaşmalarını sağlamıştır. PKK, bütün çabalarına rağmen, Kürt nüfus içinde yeterli bir destek bulamamışsa bunun sebebi sadece alman askerî tedbirler değil, bu aidiyet hissinin getirdiği ortak hayat alanı bilincidir. Tarihî birikim ile desteklenen bu aidiyet hissinin zaafa uğratılması PKK'dan daha tehlikeli sonuçlar doğurabilir.

Geleneksel unsurlardan kaynaklanan ve toplumu birarada tutan bu aidiyet hissinin modern destekleyici aracı vatandaşlık bilincidir. Toplumun bütününü hiç bir ayırıma tâbi tutmadan kucaklayan bir vatandaşlık bilinci ve hukuku oluşturmaksızın toplumsal aidiyet hissini siyasî meşruiyet alanına taşıyabilmek mümkün değildir.

Dolayısıyla, kültürel, ekonomik ve siyasî çözüm tekliflerinin dayanması gereken iki ana ilke olmalıdır: (i) Toplumun aidiyet hissini bir bütün olarak güçlendirmek ve bu aidiyet hissini pekiştirecek tarihî, dinî, kültürel ve coğrafi unsurları desteklemek; (ii) siyasî meşruiyetin temeli olan eşit vatandaşlık bilincini hiç bir dış müdahaleye ihtiyaç hissettirmeksizin garanti altına almak.

Türkiye gerek dış konjonktür gerekse iç siyasî kültür açısından son derece kritik bir dönemden geçmektedir. Topluma yeni bir atılım gücü kazandıracak ana unsur toplumsal aidiyet hissinin sağlam bir zeminde yeniden kurulmasıdır. Toplumsal gerilimi tırmandıran ve değişik toplum kesimlerini biıarada tutan kültüre] dokuyu zayıflatan bir söylem, bazı kulaklara hoş gelse bile, basiret sahibi zihinlerde akis bulmamalıdır.

Ortadoğu politikasındaki belirsizliklerin, çatışma alanlarının ve tırmanma temayülü gösteren stratejik risk unsurlarının aıkap-lamnda jeopolitik, jeokültürel ve jeoekonomik parçalanmanın izleri vardır. Jeopolitik parçalanma kendi içinde bir bütünlük arze-den jeopolitik havzaların ve hat uzantılannııı farklı siyasî birimler arasında paylaştırılmasının bir ürünüdür. Jeokültürel parçalanma, yine iç bütünlük arzeden kültür gruplarının katı politik çerçevelerle koparılması ya da içiçe geçen kültür grupları arasındaki ortak zeminin zayıflatılmışından kaynaklanmaktadır. Jeoekonomik parçalanma ise doğuşu, aktarımı ve kullanımı bir bütün arzeden ekonomik kaynakların farklı siyasî yapılar arasında dengesiz bir şekilde dağıtılmış olmasının sonucudur.

Jeopolitik, jeokültürel ve jeoekonomik parçalanmanın örtüştü-ğü alanlar kronik ve her an tırmanmaya hazır çatışma alanlarım, bunlardan ikisinin örtüştüğü alanlar konjonktürel dalgalanmalar gösteren bunalım alanlarını, birinin olduğu alanlar ise potansiyel gerilim alanlarını oluşturmaktadır. Ortadoğu, her üç parçalanmanın da izlerinin görüldüğü bir bölgedir. Sömürgeci dönemde belirlenen çıkar alanlarından ulus-devlet yapılanmalarına dönüşüm sürecinde ortaya çıkan siyasî birimlerin belirlediği sınırlar ile bu jeopolitik, jeokültürel ve jeoekonomik parçalanma arasındaki çelişkiler bölgeyi uluslararası ilişkilerin bunalım potansiyeli yüksek bölgelerinden birisi haline getirmiş bulunmaktadır.

Türkiye, bölgede sahip olduğu tarihî ve coğrafî derinlik ile bu jeopolitik, jeokültürel ve jeoekonomik parçalanmanın yol açabileceği bunalımları önceden görebilen ve soğukkanlı bir şekilde de-ğerlendirebilen aktif bir bölge politikası geliştirmek zorundadır. Bu parçalanma karşısında edilgen bir tutum takınmak Türkiye’nin bölgesel etkinliğini yok etmek yanında iç ve dış güvenliği ile ilgili

ciddi riskler de doğurabilir. Böylesi bir parçalanmanın saiklerinin, aktörlerinin ve sonuçlarının sıradan bir seyircisi olarak kalmak ise mümkün değildir. Soğuk Savaş sonrası dönemin dinamik konjonktürü, statik ve edilgen tavır geliştiren ülkeleri kısa sürede diplomatik sürecin devre dışına itmektedir.

Bölgenin son jeopolitik, jeokültıirel ve jeoekonomik bütünlüğünün tarihî mirasçısı olan Türkiye, bu jeopolitik, jeokültüre! ve jeoekonomik parçalanmayı aşabilen ve bölgeyi bir bütün olarak kuşatabilen bir stratejik yaklaşım geliştirmek ve bu yaklaşımı taktik bir esneklik içinde kademeli bir şekilde uygulamaya koymak zorundadır. Böylesi bir stratejik yaklaşım, Türkiye’nin sadece bölge üzerindeki etkinliğini artırmakla kalmayacak, aynı zamanda, küresel dengelerle bölgesel dengeler arasında hiç bir aktörün gö-zardı etmesi mümkün olmayan bir işlev üstlenmesini de sağlayacaktır.

Soğuk Savaşa damgasını vuran "Ortadoğu Meselesi”, Soğuk Savaş sonrası dönemde çok boyutlu çelişkiler taşıyan daha da karmaşık bir nitelik kazanmıştır. 20. Yüzyılın ilk çeyreğinde Ortadoğu-Balkanlar eksenli bir cihan devletinin büyük güçlerin müdahil olduğu etnik çatışmalarla kaybedildiği bir tarihi tevarüs eden Türkiye Ortadoğu'ya dönük politikasında jeopolitik parçalanmanın risklerini minimize eden, jeoekonomik parçalanmanın kaynak dağılımı üzerindeki etkilerini denetim altında tutan ve jeokültürel parçalanmanın çözücü etkilerini yok eden bölgesel politikalar geliştirmek zorundadır. Özellikle bu parçalanmanın kesişim alanları üzerinde uzun dönemli projeksiyonlara dayalı, stratejik koordinasyonu ve taktik kademelendirmesi iyi yapılmış politikalar geliştirme ihtiyacı vardır.

Ortadoğu'ya 21. yüzyılın ilk yarısında damgasını vuracağı düşünülen jeopolitik, jeoekonomik ve jeokültürel gerilimler konusunda çok ciddi ve teenni yüklü bir tavır geliştirilmelidir. Balkanların jeokültürel yapısını yeterince değerlendiremeyen bir siyasî elitin girdiği Balkan macerası ile Balkanları kaybettikten sonra în-gilizlerin kışkırttığı Türk-Arap gerginliği ile Ortadoğu omurgasını da yitirerek Anadolu’ya çekilmek zorunda kalan ve Osmanlı mirasından, imparatorluğun Müslüman-etnik tablosunu tümüyle ..bu senaryoları kapsamlı bir bölgesel strateji çerçevesinde değerlendirmek zorundadır.

Filistin ve petrol boyutlarıyla özdeşleşen Ortadoğu Meselesine Soğuk Savaş şartları içinde mesafeli ve dengeli bir şekilde yaklaşan ve doğrudan müdahii olmayan bir politika geliştiren Türkiye, istese de istemese de, 21. yüzyıla yönelik Irak-Kürt ve su eksenli bu yeni projeksiyonun merkezinde bulunmaktadır. Böylesi bir konjonktürde Türkiye’nin tutarlı bir Avrasya stratejisi içinde bir Asya derinliği kazanması kaçınılmaz bir stratejik tercih olarak önemini korumaktadır. Bu Asya derinliğinin olmazsa olmaz şartı da Ortadoğu politikası üzerindeki etkinliktir. Bu etkinliğin en önemli aracı olmakia birlikte en riskli alanı da olan ve petrol ve su havzalarını birleştiren Kuzey ve Güney Mezopotamya politikaları, aynı zamanda, bu yeni stratejik projeksiyonda öne çıkarılması muhtemel olan Kürt ve Irak meselelerini de kapsamaktadır.

Türkiye’nin Asya derinliğine dayalı Ortadoğu politikası, bölge-lerarası etkileşimi gözönünde tutan ve bu etkileşimin ortaya çıkardığı gerilim alanlarını esnek ve tutarlı bir strateji ile aşabilen bir üst-politikamn ayrılmaz parçası oiaıak görülmelidir. Bu açıdan Türkiye, Ortadoğu’da çıkarılması muhtemel etnik-temelli gerginliklerin kısa dönemli ve taktik tarafı olmaktansa, kapsayıcı bir jeo-küitürel tanımlama ile bu gerginliklerin uzun dönemli çözüm merkezi olma konumunu kazanmalıdır. Bu da gerekTürkiye’nin iç siyasî kültürünün bölücü-kutuplaştırıcı tavırlardan uzaklaştırılarak bütünleştirici bir niteliğe bürünmesi, gerekse Ortadoğu’da bölgesel barış kurucu rolünün benimsenmesi ile sağlanabilir. Kendi, içinde kimlik bölünmesi yaşayan ve devlet-toplum ilişkisi zaafa uğratılmış bir Türkiye'nin bu yeni projeksiyonlarda yeni risklerle karşılaşması kaçınılmaz olacaktır.

Ortadoğu politikasında başarılı olmanın asgari şartları Ortadoğu’yu jeokültürel ve jeoekonomik olarak kuşatan sağlam bir strateji, diplomatik ve askerî taktiklerin koordinasyonunu sağlayacak esnek bir dış politika ve bu bölgenin küresel politikalardaki etkisini değerlendirebilen basiretli bir kademelendirme becerisidir, Bunun için de gerekli stratejik yaklaşımın ana unsurları şu şekilde özetlenebilir: (i) Bölgeye dönük diplomatik açılımları olumsuz yönde etkileyen psikolojik engelleri ..yakından takip eden ve derinlikli projeksiyonlarla değerlendirebilen araştırma merkezi, üniversite enstitüleri gibi kurumsal yapıların oluşturulması ve varolanların geliştirilmesi; (iii] küresel dengeler ile bölgesel reelpolitik arasında sağlıklı bir irtibat kurulması; (iv) bölgeyi bütünüyle kuşatıcı projeler üretilmesi; (v) bölge barışını güçlendirecek ortak çıkar alanlarmın oluşmasına öncülük edilmesi; (vi) bölge barışında jeopolitik ve jeokültürel risk alanları oluşturan karşı milliyetçi bloklaşmaların engellenmesi; (vii) ikili ilişkiler çeşitlendirilerek odaklaşmış tepkilerin azaltılması; (viiij Ortadoğu Barış Süreci başta olmak üzere bütün bölgesel problem alanlarında etkin, aktif ve inisiyatif gücü yüksek bir yaklaşımın benimsenmesi; (ix) Türkiye’nin bölgedeki imajını güçlendirecek yatay ilişkilere ve iletişime ağırlık verilmesi.

Bütün bu unsurların devreye sokulması için herşeyden önce Ortadoğu'yu Araplardan oluşan bir problem bölgesi olarak gören basitleştirici yaklaşım terkedilmelidir. Sağlıklı bir Ortadoğu politikası geliştirmeksizin küresel strateji kademelendirmesi yapabilmek de; yakm kıta havzası politikalarını yönlendiren genel bir Asya politikası geliştirmek de; Akdeniz, Kafkasya ve Basra gibi yakın kara ve deniz havzalarını ilgilendiren bölgelere dönük diplomatik açılımlar sağlamak da mümkün olamaz.

ü. Bölüm

I Avrasya Güç Denkleminde Orta Asya Politikası

Türkiye'nin Soğuk Savaş sonrasında hızlı ve nostaljik bir atmosfer ile başlayan, daha sonra kısmî bir rasyonelliğin ve teenninin devreye girdiği Orta Asya politikası, geçen yaklaşık on yıllık süre içinde kazanılan tecrübeler ışığında soğukkanlı bir şekilde yeniden değerlendirilmek zorundadır. Böylesi bir değerlendirme Orta Asya’nın uluslararası konumunu etkileyen faktörler, Türkiye’nin genel dış politikası içinde Orta Asya'nın yeri, Orta Asya’da yaşanan hızlı dönüşüm, bu dönüşümün Türkiye ile olan ilişkilerde oynadığı rol ve diğer küresel ve bölgesel güçlerin Orta Asya politikalarının gelişim seyri konularında yoğunlaşmak zorundadır.

Soğuk Savaş döneminin bitmesinin doğrudan etkilediği bölgelerin başında Orta Asya gelmektedir. Çift kutuplu sistemin çözülmesi ve SSCB’nin dağılması Orta Asya’nın uluslararası güç yapılanması ve Avrasya dengeleri içindeki yerini radikal bir şekilde değiştirmiştir. Çift kutuplu sistemin öngördüğü statik kutuplaşma Orta Asya’nın kendine has coğrafî ve tarihî parametrelerinin devreye girmesini engellemekteydi. Bu statik yapının dağılması bölgenin siyasî sınırları ile jeopolitik, jeoekonomik ve jeokültürel hat ve havzalar arasındaki uyum problemini beraberinde getirmiştir. Bölgenin gerek kendi içinde gerekse Avrasya dengeleri içinde sahip olduğu özellikler bu hat ve havzalar arasındaki geçişkenliği ve karşılıklı etkileşimi artırmıştır. Bu yeni konumun ana parametrelerinin belirlenmesi Türkiye'nin bölgeye yönelik stratejisinin ana unsurlarının tanımlanmasını da kolaylaştıracaktır.

I. Orta Asya'nın Uluslararası Konumunu Etkileyen Faktörler

ı. Coğrafî ve Jeopolitik Faktör

Coğrafî anlamda Asya’nın kıtayı çevreleyen okyanus ve deniz havzalarından en uzak bölgesi için kullanılan Orta Asya tabiri, ku-zey-güney istikametinde Sibirya’dan Hint altkıtasını steplerden ayıran Himalayalara kadar olan bölgeyi, doğu-batı istikametinde de Ura!-Hazar hattından Moğolistan ve geleneksel Çin bölgesine kadar uzanan alanı kapsamaktadır. Dünyada okyanuslardan en uzak alanlardan birini oluşturan, bu yönüyle de kara özellikleri belirgin olan bu bölgenin oluşturduğu jeopolitik havza büyük ölçekli Avrasya kara imparatorluklarının yayılma alanlarına merkezlik etmiştir. Cengiz ve Timur imparatorlukları bu jeopolitik özelliğin en çarpıcı tarihî misalleridir.

Bu tarihî misalleri 16. yüzyıldan itibaren ivme kazanarak Avrasya’yı doğuya ve güneye doğru kateden Rus emperyal yayılması ile de destekleyen Mackinder, bu havzayı Doğu Avrupa'ya kadar uzanan steplerle birlikte değerlendirerek Mihver Bölge {Re-artland) nin alanları içinde görmüştür. Modern kara jeopolitiğinin temel varsayımları arasına giren bu yaklaşım biçimi Avrasya'ya dönük modern stratejik rekabetin seyri ile daha da tebarüz etmiştir. 19. Yüzyılda Rusya ve İngiltere arasında süren Büyük Oyun rekabetinin ayrım hattının da, 20. yüzyılın ikinci yansına egemen olan ABD-SSCB Soğuk Savaş rekabetinin ayrım hattının da temelde bu bölgenin güney kuşağı üzerinde oluşmuş olması bölgenin coğrafî özelliklerinden kaynaklanan jeopolitik önemini sürekli gündemde tutmuştur.

Coğrafî ve jeopolitik tanımlamalardaki ortak unsurlara rağmen, büyük güçlerin her biri bölgenin coğrafî sınırları ile ilgili farklı bakış açıları geliştirmişlerdir. Bu bakış açıları, ilgili güçlerin stratejisyenierinin kendi coğrafî mekanlarından ve tarihî tecrübelerinden kaynaklanan stratejik zihniyetlerinin izlerini taşımaktadır. Bu arkaplan Asya’nın kıta-içi tasnifi ile ilgili kategoriler üzerinde de tesirli olmuştur. Asya’nın güney kuşağım doğu-batı istikametinde kesen sömürge komuta alanlarına bölen İngiliz stratejisinin tanımladığı Ortadoğu ve Hint komuta alanları bir taraftan ayrı komuta merkezlerine bağlı komşu alanları birbirine yabancılaştırırken diğer taraftan içiçe geçen kesişim hatları oluşturmuştur. Mesela, Ortadoğu komuta alanı kuzey kuşağında Kuzey Afrika’dan geçerek Mısır üzerinden İran’a kadar uzanırken, güney kuşağında Sudan ve Doğu Afrika'yı da bünyesine almaktaydı. Öte yandan Hint komuta alanı ise Hong Kong’dan Mısır’a kadar uzanan ve Güney ve Güneydoğu Asya ile Ortadoğu’yu birbirine bağlayan bir alanı kapsamaktaydı. Orta Asya birinci komuta alanının doğusunu, ikinci komuta alanının ise kuzeyini oluşturan bölgeyi kapsıyordu.

ABD’nin Soğuk Savaş döneminde sürdürdüğü yaklaşım da Spykman’m jRim&mrf kuşağı tanımlaması çerçevesinde hemen hemen aynı jeopolitik yaklaşımı sergiliyordu. Avrasya’yı kuşatan okyanuslarda deniz-ağırlıklı hakimiyet oluşturan küresel bir gücün Avrasya’nın kara derinliğine bakışını yansıtan her iki jeopolitik yaklaşım için de Orta Asya bir yönüyle step-merkezli kara gücünün temerküz alanı, diğer yönüyle de kara ve deniz güçlerinin rekabetlerinin yoğunlaştığı geçiş havzasıdır.

Modern dönemde Avrasya derinliğindeki kara gücünün temsilcisi olan Rusya ve SSCB liderlerinin jeopolitik algılamasında ise Orta Asya [Srednyaya Aziya) Fas’tan Basra Körfezi'ne kadar uzanan Yakın Doğu (Blizhniy Vostok) ile Pasifik Okyanusu kıyılarına bakan Uzak Doğu {Dal'niy Vostok) arasında kalan Orta Doğunun (Sred-niy Vostok) bir parçasıdır. Rus yayılmasına paralel bir şekilde güney ve doğu istikametine dönük olarak şekillenen bu tanıma göre Ortadoğu ve Orta Asya sınırlan batıda Kafkaslar ve Basra Körfezinden başlamakta ve doğuda Moğolistan’a, güneyde Hint yarımadasına kadar uzanmaktaydı. Bu ayrım sadece jeopolitik bir ayrım hattı değil, Osmanlı ile İran ve Hint Dünyasını ayıran jeokül-türel bir ayrım hattı olarak da kullanılmıştır.

İlk defa 1829 yılında Alexander von Humboldt tarafından kullanılan ve Alman ve Fransız literatüründe yaygınlık kazandıktan sonra Rusça’ya Tsentral'nya Aziya şekli nde geçen Merkezî Asya tabiri denize irtibatı olmayan bütün Asya toprakları için kullanılmıştır ki, bunun jeopolitik karşılığı Rusya'nın Avrasya mihveri {Heartland]dir. Jeopolitik olmaktan çok, jeoetnik bir tanımlama olarak kullanılan İç Asya (Vnuuvayaya Azıya) tabiri ise Türkistan ve Moğolistan'ı kapsayacak şekilde 40. ve 50. paraleller arası için kullanılmıştır.

Bu coğrafî ve jeopolitik çerçeve içinde 19. yüzyılda Büyük Oyun rekabetinde İngiltere karşısında, 20. yüzyılın ikinci yarısında da Soğuk Savaş rekabetinde ABD karşısında Avrasya mihverini elinde tutan Rusya ve SSCB’nin güney ve doğuya yönelik en önemli stratejik ayağını oluşturan Orta Asya her iki rekabette de küresel ölçekli statik dengelerin edilgen unsuru konumunda kalmıştır. Soğuk Savaşın sona ermesi ile birlikte Orta Asya jeopolitiğindeki en önemli değişim Avrasya ölçeğinde süren statik jeopolitik dengenin çözülmesi ile birlikte başta Orta Asya olmak üzere bu dengenin oluşum hattındaki bölgelerde önemli bir jeopolitik boşluk alanı doğmuş olmasıdır.

Bu jeopolitik boşluk alanı Avrasya politikasındaki bölgesel aktörler ile Orta Asya bünyesindeki bölge-içi aktörlere önemli bir manevra alanı açmış ve son ikiyüzyıldır belki de ilk defa Orta Asya'nın kendi iç dinamiklerini devreye sokan yeni bir stratejik konjonktürün ortaya çıkmasına yol açmıştır. Bugün Orta Asya'da küresel, kıtasal ve bölgesel dengelerin içiçe geçtiği ve karşılıklı olarak birbirlerini etkilediği son derece dinamik bir jeopolitik yeniden yapılanma süreci söz konusudur. Türkiye gibi aktörlerin bölge üzerinde gelecekte sahip olacakları etki bu jeopolitik yeniden yapılanma sürecinde oynayacakları role bağlı olacaktır.

2. Tarihî ve Jeokültürel Faktör

Coğrafî olarak Avrasya kara kütlesinin denizlerden en uzak merkezî eksenini oluşturan Orta Asya, yeryüzünün bu en büyük kara kütlesinin denize açıldığı bölgelerdeki yerel medeniyet havzaları ile hem siyasî hem de kültürel açıdan son derece dinamik bir ilişki içinde bulunagelmiştir. Hareketli Orta Asya kültürü yerleşik Hint, İran ve Çin medeniyet havzaları ve daha sonra Rus etkisinde

i Bu tanımlamalar vc kullanışlarındaki değişim için bkz. Milan Hauner, "Soviet Eıı-ıasiaıı Enıpire and Indo-Persian Corridor", Problemi of Communism, (January-February 19B7), s. 25-27 ve Milan Hauner, What is Asia to Us? Boston; Unwin Hyman, 1990, s. 72-73.

kalacak olan engin step kültürü ile doğrudan ve çok yönlü bir etkileşim içinde olagelmiştir.

Orta Asya merkezli insan hareketliliklerinden kaynaklanan yoğun göçler kimi zaman bu yerleşik medeniyet havzalarım harmanlayarak yeni sentezler oluşturmuş, kimi zaman da bu bölgelerden gelen etkiler Orta Asya’nın kültürel, siyasî ve ekonomik yapısını köklü değişimlere uğratmıştır. Selçukluların İran’da, Gaznelilerin ve Babürlülerin Hindistan’da, Moğollar ve Kubilay’ın Çin’de, Timur'un Moskova Prensliğine kadar uzanan engin stepler üzerinde ortaya çıkardıkları siyasî ve kültürel hakimiyet alanları Orta Asya merkezli etkileşimin ürünleri olmuştur.

Bu etkileşimin tarihî ve jeokültürei ekseni klasik tanımlamaları kullanırsak İran, Hind ve Turan havzalarının kesişim alanı üzerinde oluşmuştur. Orta Asya’nın güneyi (özellikle Maveraünnehir) ve Afganistan'ı kapsayan bu alan Iran, Turan ve Hind arasındaki ge-çişkenlikleıin belirlendiği bir kırılma alanı rolünü oynamıştır. Büyük İskender Karadeniz ve Hazar’ın güneyinden seyreden Avrasya hakimiyetini bu alanda düğümlemiş; Gazneli Mahmud Turandan Hind’e yönelen atanlarının temerküz hattını bu alanda kurmuş; Cengiz’in orduları bu alandaki hakimiyetten sonra İran ve Hind’e yönelik akınların önünü açmıştır.

1197'de Delhi’nin fethinden sonra bu üç tarihî ve jeokültürei hattın da İslam medeniyetinin merkezi haline dönüşmüş olması İran, Turan ve Hind arasındaki ilişkilerin İslam medeniyeti içindeki liderlik mücadelesi halinde seyretmesi sonucunu doğurmuştur. Sömürgeciliğe kadar sürecek bu iç liderlik rekabetinin ilginç bir yönü de bu rekabeti üç havzada da sürdüren unsurların hemen, hemen tamamının Turan kökenli insan unsurundan kaynaklanmış olmasıdır. Timur’un kurduğu siyasî hakimiyet Oıta Asya merkezli en kapsamlı yayılmalardan birinin ürünüdür ve Turan, Iran ve Hind eksenlerindeki hakimiyetten sonra bu üç havzanın batısında bulunan Osmanlı ile kuzeyinde bulunan Rusya’ya yönelmiştir. Semerkand’ı bir Avrasya medeniyet merkezi haline dönüştüren bu yayılma Orta Asya merkezli ve Turan nitelikli son büyük ölçekli hakimiyet alanını oluşturmuştur. İslam medeniyeti ve Turan kökenli siyasî hakimiyet açısından bakıldığında bir iç rekabet olarak görülebilecek olan Bayezid-Timur rekabeti bir anlamda Avrasya ölçeği içinde Akdeniz-Balkanlar-Anadolu havzası ile Turan-lran-Hind rekabetinin en çarpıcı misalini oluşturmuştur.

Orta Asya Timur'un kurduğu siyasî hakimiyetten sonra hanlıklar arasında bölüşülürken İslam medeniyeti bünyesindeki iç rekabette Balkanlar-Anadolu (Osmanlı), İran (Safevî), Orta Asya (Özbek), Hin d (Babüıl hakimiyet alanları öne çıkmıştır. Bu hakimiyet alanlarının yerleşik medeniyet birikimleri ile Orta Asya kökenli idareci insan unsuru arasındaki etkileşimler İstanbul, Konya, İsfahan, Şiraz, Semerkand, Buhara, Delhi ve Lahor gibi medeniyet ekseni şehirlerin doğmasına yol açmıştır. Bütün bu iç rekabete rağmen sağlanan kültürel ve stratejik atılım 16. yüzyılda Viyana’dan Çin’e kadar uzanan alanda ortak bir jeokültürel havzanın oluşmasını sağlamıştır.

Bu rekabette mezhep farklılıkları dolayısıyla Osmanlı-Iran, Iran-Özbek, tran-Hind ilişkileri gergin geçerken İran ve Rus faktörüne karşı Osmanlı-Özbek, Portekiz ve İngiltere faktörüne karşı da Osmanlı-Hind ilişkileri genellikle ittifak ilişkisi içinde seyretmiştir. Sokullu Mehmed Paşanın Rusların Astrahan’a inmesine yönelik stratejik bir tepki olarak görülebilecek olan Don-Volga kanal projesi ve Astrahan seferi Osmanlı-Orta Asya ilişkilerindeki Rus faktörünün, Yavuz Sultan Selim'den IV Murad dönemine kadar süren Osmanlı-Özbek temaslarında Safevî faktörünün, Şeydi Ali Reis'in Hind seferi ve Türkistan seyahatlerinde sömürgecilik faktörünün izlerini görmek mümkündür.

18. Yüzyılın ortalarından itibaren Rusların Osmanlı üzerinde Doğu Avrupa, Kırım ve Kafkasya’da; Orta Asya üzerinde de Kazak bozkırlarında kurduğu baskı Osmanlı ile Orta Asya arasındaki kader ortaklığını pekiştirirken, İngilizlerin Mısır ve Hind’i eksen alan sömürgeci yapılanması Osmanh-Hind yakınlaşmasını bir varoluş ittifakı haline dönüştürmüştür. Bu kader ortaklıkları 15. ve 16. yüzyıllarda yükselen Avrasya İslam medeniyeti havzalarını ve ortak jeokültürel alanı bu kez anti-sömürgeci mücadelenin dayanışma alanı haline dönüştürmüştür. Bu süreç içinde Osmanlı ve Orta Asya havzalarında canlanan Türkçülük akımları ile Osmanlı ve Hind havzasında yükselen İslamcılık akımları hep bu Avrasya vizyonunun izlerini taşımıştır. Batılı güçlerden gelen baskılar karşısında bir Avrasya derinliği kazanmak isteyen Osmanlı yöneticileri bu kader ortaklığını stratejik bir parametre haline dönüştürmeye çalışmışlardır. Hem II. Abdülhamid'in İslamcılık siyasetinde, hem de onu tahttan indirerek işbî*çim>"ğeien.jttLhad Tejalckuım Türkçülük ve İslamcılık siyaset leriıiıfc, bu izleri görmek mümkündür. İkpal’in Balkan şehitleri ve Edirne savunması*için Lahorda yazdığ?şiirde de, Enver Paşa’nın Orta Asya’daki dramatik sonunda da Anadolu-Hind-Orta Asya arasındaki bu kader ortaklığı idrakinin yansımaları yakalanabilir.

Orta Asya’nın modern siyasî tarihi Avrasya tarihinin bu genel çerçevesi içinde özel bir anlam kazanmaktadır. 19. Yüzyılda, Rusların engin kuzey stepleri üzerinden güneye, Ingilizlerin Hindistan üzerinden kuzeye doğru ilerleyişleri ile birlikte Orta Asya sömürgeciliğin kıskacı altına girmiştir. Rusların Avrasya’yı doğrudan kontrole dayalı kara jeopolitiği ile Ingilizlerin Avrasya’yı kuşatmaya ve deniz kıyılarından merkeze yönelik yayılmaya dayalı deniz jeopolitiği arasındaki rekabetin oluşturduğu Büyük Oyun'un kurbanı olan Orta Asya kültürel, siyasî, ekonomik ve demografik bir dağılma ve çöküş dönemi yaşamıştır.

Böylece Orta Asya belki de tarihinde ilk defa çevre medeniyet havzalarının baskı altında tuttuğu edilgen bir bölge durumuna düşmüştür. Bu çöküşün ortaya çıkardığı bunalımlar hem iç bütünlüğü çözmüş, hem de dış etkilere açık bir konjonktür doğurmuştur. Bu çöküşün en kötü dönemi Rusya'nın ve Çin’in, komünist idarelere geçerek, Orta Asya’yı doğudan ve batıdan tam anlamıyla sömürgeleştirmeleri olmuştur.

Soğuk Savaş sonrasında yaşanan başdöndürücii değişmelerle beklenmedik bir şekilde tekrar hürriyetlerine kavuşan bölge ülkeleri çelişkili ve karmaşık bir dönüşüm süreci içine girmişlerdir. Türkiye bu dönüşüm sürecinin bu bölge halklarını ortak kader anlayışına yönelten tarihî ve jeokültürel temelini güçlendiren bir psikolojik dayanışmayı cari güç dengelerini gözeten rasyonel bir strateji ile bütünleştirmesi halinde Avrasya derinliğindeki jeokültürel boyut ile stratejik rasyonaliteyi birlikte değerlendirebileceği bir manevra alanı oluşturabilecektir. Aksi takdirde jeokültürel derinliği sürekli vurgulamak Avrasya stratejisi üzerinde etkin diğer aktörleri tedirgin ederken, jeokültürel derinliği gözardı eden bir yaklaşım bu bölge halklarını ortak bir stratejik paydaya yöneltebilirle kabiliyetinde zaaflara yol açacaktır.

Demografik ve Ekonomik Faktör

Demografik açıdan ele alındığında Orta Asya'yı stratejik açıdan farklılaştıran en temel özellik kendisini çevreleyen bölgelere göre son derece az bir nüfus yoğunluğuna sahip olmasıdır. Kuzeydeki Sibirya kıyısı bölgeler ele alındığında bu özellik daha da belirginleşmektedir. Bir kaç çarpıcı kıyasla ortaya koymak gerekirse, tek başına AB ülkelerinin toplam alanından daha fazla alana sahip olan Kazakistan AB’nin yaklaşık onbeşte biri (17 milyon) bir nüfusa sahip iken Çin'in yüzölçümünün yaklaşık altıda birini kapsayan Doğu Türkistan nüfusun yaklaşık altmışta birini oluşturmaktadır. Bütün Afrika kıtasının yaklaşık yarısına tekabül eden bir alana sahip olan Sibirya’nın nüfusu ise sadece 40 milyondur.

Bu nüfus yapılanması uzun dönemli stratejik seyir açısından son derece önemli unsurlar ihtiva etmektedir. Avrasya bir bütün olarak ele alındığında Çin ve Hindistan bir milyarı aşan nüfuslan ile güney ve doğuda son derece yoğun nüfus baskısı altında olan ülkelerdir. Rusya’nın merkezinde ve batısında yoğunlaşan Slav nüfus ile AB’nin doğuya doğru genişleyen haritası da gözönüne alındığında Avrasya'nın doğu, güney ve batısında gittikçe yoğunlaşması muhtemel nüfus baskısı karşısında Orta Asya göreceli olarak bu nüfus baskısının yönelebileceği potansiyel alanlardan birini oluşturmaktadır. Tarih boyunca hemen hemen her istikamette dışarı doğru insan hareketliliklerine kaynaklık yapan Orta Asya’nın zorunluluklar karşısında kendisinin çekim alanı oluşturma ihtimali önümüzdeki yüzyıl için gözönünde bulundurulması gereken bir ihtimaldir.

Dünya nüfusunun ve enerji kaynaklarının dörtte üçünü, toplam üretimin yüzde altmışım barındıran Avrasya’nın jeoekonomik özellikleri ve kaynakları ile bu anakıtanın merkezini teşkil eden Orta Asya’nın demografik yapısı arasındaki dengesizlikler bölgeyi muhtemel stratejik rekabetin önemli alanlarından birisi haline getirebilecek özellikler taşımaktadır. Mesela, hızlı ekonomik gelişme trendinin yol açtığı enerji sıkıntısı ile karşı karşıya bulunan Çin'in önümüzdeki yıllarda enerji talebinin yaklaşık yüzde seksenini kömürden karşılayacağı, buna mukabil de dünya kömür rezervinin yine yaklaşık yüzde sekseninin Rusya’nın Sibirya ve Uzak Doğu bölgelerinde yer aldığı düşünülürse Avrasya'da tırmanması muhtemel stratejik rekabetin jeoekonomik temelleri daha rahat anlaşılabilir. Çin’in insan kaynağı fazlası ile Orta Asya ve Sibirya’nın doğal kaynak fazlalığı arasındaki denge problemi Avrasya dengelerinin önemli jeoekonomik gerilim alanlarından birini oluşturmaya adaydır.

Orta Asya, doğal kaynaklar açısından, içinde barındırdığı insan unsurunun değerlendirme potansiyelini çok aşan bir kapasiteye sahiptir. Asrın başında Avrasya mihver alanının Kuzey Amerika'nın toplam doğal kaynak ve mineral potansiyeline eş bir potansiyele sahip olduğunu söyleyen ve bu yargıyı jeopolitik teorilerine önemli bir dayanak kılan Mackinder’in yaklaşımı son verilerle büyük ölçüde teyid edilmiş görünmektedir. Orta Asya, gündeme ağırlığını koyması bakımından daha yaygın bir şekilde bilinen ve tartışılan doğal gaz ve petrol kaynakları dışında stratejik açıdan son derece önemli mineral kaynaklarına da sahiptir.

Ülkeler bazında genel bir değerlendirme yaparsak, Tengiz petrol kaynaklarından yılda elli milyon ton civarında bir üretim yapmayı planlayan Kazakistan ayrıca zengin doğal gaz, kömür, bakır, çinko, talyum, cardamom, bizmut ve altın kaynaklarına sahiptir. Ülkenin özellikle kömür ve altın kaynakları dikkat çekicidir. SSCB’nin 1989 yılı itibarıyla kömür üretiminin yüzde yirmisi Kazakistan’da üretilmekteydi. Tamamen Moskova tarafından denetlenen yıllık altın üretimi ise 500 ton civarındaydı. Elektronik mühendisliğinde, roket yapımında ve nükleer güç istasyonlarında kullanılan zengin talyum, bizmut ve cardamom kaynakları stratejik mineraller açısından Kazakistan’ı önemli bir konuma getirmektedir.

Doksanlı yılların başındaki 85 milyar metreküp yıllık üretimle BDT ülkeleri arasında ikinci, dünyada dördüncü büyük doğal gaz üreticisi konumunda bulunan ve ispatlanmış gaz rezervi 2.8 trilyon metreküp, tahmini toplam gaz rezervi ise 13 trilyon metreküp civarında olan Türkmenistan ise bu temel kaynağı dışında petrol, altın, kömür, platin, kalsiyum klorid, sülfür, potasyum, barit, iyot, magnezyum, bromür, sülfat, cıva, bentonit, celestine ve ozoserit ..vs minerallere sahiptir. Türkmenistan’ın iç tüketiminin çok düşük düzeylerde olduğu düşünülürse, bu kaynakların dış dünyaya ihracatının ve bu ihracatın takip edeceği güzergahın nasıl bir stratejik önem kazandığı daha rahat anlaşılabilir,

Orta Asya'da göreceli olarak daha yoğun bir nüfusa ve tarihî birikim ile de desteklenen merkezî bir siyasî öneme sahip olan Özbekistan bu zengin jeoekonomik kuşağın önemli bir halkasını oluşturmaktadır. Güney Afrika’dan sonra dünyanın önemli altın üreticileri arasında yer alan Özbekistan, aynı zamanda doğal gaz ve petrol ihracatçısıdır. Uluslararası piyasa değeri 1 milyar doları bulan gümüş üretimine sahip olan Özbekistan yaygın olarak bilinen bu kaynaklarının dışında zengin kömür, bakır, uranyum ve çinko kaynaklarını barındırmaktadır. Özbekistan’ın yoğun ve kaliteli pamuk üretimi de ülkenin tarım potansiyeli açısından büyük bir önem taşımaktadır. Diğer iki Orta Asya cumhuriyeti olan Kırgızistan ve Tacikistan’da da başta maden cevheri, altın, cıva ve bakır olmak üzere zengin mineraller bulunmaktadır.

Kafkaslar bölgesinde bulunmakla birlikte Hazar Denizine olan kıyısı ve jeokültürel irtibatı dolayısıyla Orta Asya bölgesinin doğal bir uzantısı gibi görülen Azerbaycan’daki zengin petrol, doğal gaz, kobalt ve demir piriti kaynakları da gözönüne alındığında bölgenin jeostratejik önemi daha da açık bir şekilde ortaya çıkmaktadır. Yanlış sanayileşme stratejisinin yol açtığı çevre felaketlerine rağmen dünyanın hâlâ en bakir alanlarını oluşturan bölge önemli potansiyelleri bünyesinde barındırmaktadır. Mesela, derinliği ile meşhur Baykai Gölü tek başına dünyanın toplam tatlı su kaynaklarının beşte birine sahiptir.

Böyiesi zengin doğal kaynaklara sahip olan Orta Asya’nın bu kaynaklarının uluslararası ekonomi-politik sistemin üretim çemberinin içine sevkedilmesi meselesi Avrasya ölçekli stratejik kaynak aktarımı, ve ticareti meselesini beraberinde getirmektedir. Bu problem aslında tarihî bir arkaplana da sahiptir. İktisadî tarihin en önemli ticaret yolu olan ve bütün Avrasya’yı doğu-batı istikametinde birleştiren ipek Yolu klasik dönemlerde böyiesi dinamik bir aktarım hattını oluşturuyordu. Bu jeoekonomik aktarım hattı aynı zamanda Hind, Çin, Ortadoğu, Akdeniz ve Avrupa arasındaki jeokültürel etkileşimi de yönlendiriyor ve AvmcvnV,

zey-güney istikametlerinde birleştiren bir rol oynuyordu. Orta Asya'nın merkezî bir role sahip olduğu bu jeoekonomik hat önce Hint Okyanusu üzerinden geçen yeni ticaret yollarının keşfi ile önem kaybetmeye başlamış, daha sonra da Rusya’nın Kafkaslar ve Batı Türkistan’ı, Çin’in Doğu Türkistan'ı ve İngiltere'nin Hint aldatasım istila etmesiyle ciddi bir parçalanma yaşamıştır. 19. Yüzyılda kuzeyde Rusya'dan, güneyde Ingiltere’den ve doğuda Çin'den gelen emperyal/sömürgeci baskılar İpek Yolu eksenli klasik Avrasya ekonomisini tamamıyla çökerterek Orta Asya’nın bağımlı bir ekonomik alan haline dönüşmesine zemin hazırlamıştır, ipek Yo-lu’nun önemini kaybetmesi ve devre dışı kalması aynı zamanda Orta Asya’nın modern dönemde Ortodoks/sosyalist Rus/Sovyet İmparatorluğu, Konfuçyanist/sosyalist Çin imparatorluğu ve Protestan/ kapitalist İngiliz imparatorluklarının oluşturdukları yeni merkezlerin periferisi olma sürecini hızlandırmıştır.

Sovyet Impaıatoriuğu’nun çöküşü ve zengin doğal kaynaklarıyla Orta Asya’nın tekrar bir çekim alanı haline gelmesi klasik İpek Yolu omurgasına dayalı Avrasya ekonomisinin tekrar canlanması için bir ümit ışığı olmuştur. Ancak, uluslararası ekonomi-politikte etkin olan büyük güçler Orta Asya’nın doğal kaynaklarının stratejik transfer hatları üzerinde yeni kontrol mekanizmaları kurarak Orta Asya’yı edilgenleştiren yeni-sömürgeci yapılanmayı sürdürmeye çalışmaktadırlar. Orta Asya’nın tekrar önem kazanması Sovyet sistemindeki periferileşme sürecini ikame edecek yeni süreçler oluşturmakla değil, kaynakların en rasyonel bir şekilde kullanımını sağlayacak bir ekonomi-politık yapılanma ve yönelişle mümkün olabilir.

II. Sovyet Sonrası Dönem ve Orta Asya'daki Dönüşüm

Sovyet sisteminin çöküşünün Orta Asya’da yol açtığı hızlı dönüşüm kültürel, ekonomik ve siyasî nitelikli üç ana başlık altında değerlendirilebilir. Kültürel dönüşümün en çarpıcı yanı Orta Asya'daki kimlikler üzerinde yaptığı etkidir. Yetmiş yıllık Sovyet politikasında kimlik meselesi, yerel toplulukları, birisi, ideolojik üst Sovyet kimliği ile sistemle bütünleştirme; diğeri, alt yerel kültür ;io nnio^cpi anlamda çözme hedefine yönelik çift uçlu bir denkleme oturtulmuştu. Böylece bir taraftan sistemin ortak kimliği oluşturulmaya çalışılırken diğer taraftan sisteme yönelebilecek muhalefet akımları alt kimlikler teşkil edilerek birbirleriy-le dengelenmişti. Bunun için de ideolojik nitelikli supranasyona-list kimlik olan Sovyet kimliği güçlendirilirkeıı, yine supranasyo-nalist nitelikli dinî kimlik olan İslam tam anlamıyla yok edilmeye çalışılmıştı. Dil temelli bütünleştirici Türk kimliği de Özbek, Türkmen, Karakalpak, Kırgız, Kazak, Uygur gibi alt kültür kimlikleri ile parçalanmıştı.

Soğuk Savaş sonrasında kimlik farklılaşması ve aidiyet hissi yeni unsurlarla birlikte daha da kompleks bir hal almıştır. Dinî kimiik, dil temelli ulusal kimlik, sınır temelli ulus-devlet kimliği ve etnik kimlik, değişik düzlemlerde etkili olabilmekte ve birçok kültürel, siyasî ve ekonomik iletişime aracılık edebilmektedir. Mesela bir Karakalpak hem Müslüman, hem Türk, hem Özbekistan vatandaşı, hem de belli bir otonomiye sahip Karakalpak toplulu-ğundandır. Bazılarının hâlâ eski sosyalist kimliği de sürdürmeye çalıştıkları düşünülürse, kültürel ve toplumsal kimlik konusunda ortaya çıkan farklılaşma ve çeşitlenme kendini açık bir şekilde göstermektedir.

Ateist bir eğitim politikası ile İslam kimliğini, küçük ölçekli etnik kimlikleri geliştirmeyi hedef edinen yerelleştirme (nativizati-on) politikası ile Orta Asya düzeyinde bütünleşmeyi sağlayabilecek Türk kimliğini yok etmeye çalışan Sovyet sisteminin çöküşü, bütünleştirici reel kimliklerin etkisini artırması için uygun bir zemin temin etmiştir. Ancak geçen süre içinde gerek eğitim sistemi gerekse yeni Orta Asyalı aydın prototipi konusunda yeterli atılmaların yapılamamış olması ve altyapı yetersizlikleri dolayısıyla varolan statükoyu sürdürme çabalarının ön plana çıkması bütünleştirici kimliklerin etkisini engellemiş ve kimi siyasî provokasyonlarla yerel kimlikler arasındaki çatışmalar körüklenmiştir.

Ekonomik yapıda da geçiş dönemi problemleri etkisini sürdürmektedir. Orta Asya'nın Sovyet döneminde oluşmuş periferal ekonomik yapısı temelde iki önemli sonuç doğurmuştur: Sosyo-eko-nomik ve sosyo-politik yapının monolitik yapısı ve dış ekonomik ilişkilerdeki bağımlılık.

Rus ekonomisine irrasyonel bir bağımlılığa yol açan özellikleri tasfiye edilmeye başlanmışsa da, ekonomik yapının tam bir dönüşüme uğradığını iddia edebilmek güçtür. Ekonomik sistemin ve ku-rumların yeniden yapılanması ve yeni bir kamu idaresi ile dinamik bir bürokrasi anlayışının yerleşmesi, köklü bir zihniyet ve sistem değişikliği zaruretini beraberinde getirmektedir. Her geçiş döneminde ortaya çıkan bunalımlar Orta Asya ekonomilerinde de kendini göstermiş, geniş çaplı bir dönüşümün sağlıklı bir şekilde gerçekleşmesini engellemiştir.

İç ekonomik yapıdaki bu bunalım dış ekonomik ilişkilerde süregelen bağımlılık ilişkisi gerçeğinde de kendini göstermektedir. Denetim altında tutulan entegre bir ekonomik düzen kurmayı hedef edinen Sovyet sistemi zamanla merkezî Slav cumhuriyetleri ile periferal Orta Asya cumhuriyetleri arasında irrasyonel bir bağımlılık ilişkisi doğurmuştur. Sovyet sistemini tek bir birim olarak gören ve iç bölgesel otonomiler oluşmasını engelleyen devletçi yapı gerek üretim özelliklerini gerekse tüketim kanallarını Moskova-merkezli bir çerçevede düzenlemişti. Bu ekonomik planlama anlayışı cumhuriyetler ve bölge bazında dengeli ve kendi kendine yeten ekonomik iç üniteler doğmasını da, bu cumhuriyetlerin doğrudan dünya ekonomilerine açılmalarını da engellemiştir.

Bağımsızlıklarını kazanan her cumhuriyet öncelikle bu tekelci ekonomik yapının kendi ihtiyaçları ile üretim yapıları arasında muazzam bir uçurum doğurmuş olduğunu farketmişlerdir. Mesela Sovyet pamuk üretiminin %65'ini sağlayan Özbekistan’da ciddi bir tekstil sanayinin geliştirilmemiş olması ve bütün bu üretimin Slav cumhuriyetlerindeki tekstil sanayiine hammadde şeklinde değerlendirilmiş olmasının getirdiği çarpıklık bağımsızlıkla birlikte bütün açıklığı ite ortaya çıkmış bulunmaktadır. Bu tekelleşme sadece bölgesel üretim-tüketim ilişkilerinde değil, stratejik bakımdan önemli görülen sanayiler üzerindeki etnik denetimde de kendini göstermektedir. Mesela Tataristan’daki savunma sanayii tesislerinde çalışan uzman ve işçilerin büyük çoğunluğu hâlâ Rustur.

Bağımsızlık sonrasında yaşanan geçiş dönemi sosyo-ekono-mik ve sosyo-politik meşruiyet, ekonomik zihniyet ve kurumsallaşma açısından ciddi sancıları da beraberinde getirmiştir. Geniş gerektiren bu döneme hazırlıksız girilmiş olması belli sektörlerde ciddi üretim düşüşlerine yol açmıştır. Eski yapı ve alışkanlıkların yeni bir söylem çerçevesinde sürmesi iyiniyetli atılmalardan da istenen neticelerin alınmasını engellemiştir.

îç ekonomik sistemin verimli bir hale dönüştürülmesi, Orta Asya ekonomilerinin avantajlı olduğu sektörlerde ciddi bir dış açılım içine girilmesi, küçük ve orta ölçekli işletmelerle ekonomiye dinamizm kazandırılması, özelleştirme programları ile verimsiz bürokratik işleyişten rasyonel bir ekonomik uygulamaya geçilmesi, fînans yapısının re-organizasyonu Orta Asya’daki ekonomik dönüşümün önemli problem alanları olmaya devam etmektedir.

Siyasî alanda da geçiş dönemi sancılarını yaşayan Orta Asya cumhuriyetleri sistem-içi süreklilik unsurları ile kaotik çatışma alanları arasındaki hassas dengeyi korumaya çalışmaktadır. Tacikistan’da yaşanan iç. savaş. Karabağ ve Çeçenistan meselesi, bazı bölgelerde bağımsızlığın ilk yallarında yaşanan etnik çatışmalar, Sovyet dönemindeki etkin siyasî kadroların çok büyük bir değişiklik olmadan yapıyı sürdürme çabalarını nisbeten kolaylaştırmıştır. Geçen süre içinde özellikle Orta Asya cumhuriyetlerinde hızlı bir siyasî dönüşümden çok, istikrarlı bir geçiş sağlama yöntemi tercih edilmiş görünmektedir.

III. Soğuk Savaş Sonrası Dönemde Uluslararası Güçler Dengesi ve Orta Asya

Soğuk Savaş süresince çift kutuplu yapılanma içinde Doğu Blo-ku’nun Asya mihverini oluşturan Orta Asya, Soğuk Savaş sonrasında ortaya çıkan jeopolitik boşluk alanı çerçevesinde küresel, kıtasal ve bölgesel strateji geliştiren bütün aktörlerin ilgi alanı içine girmiştir. Bu ilgi Asya’nın genelinde oluşmaya başlayan güçler dengesi parametrelerinin Orta Asya'daki stratejik yapılanmaya yansıması sonucunu doğurmaktadır. ABD, Almanya, Fransa, İngiltere, Rusya, Çin ve Japonya gibi küresel ölçekli strateji geliştirme gücüne sahip aktörler, Türkiye, Hindistan, Pakistan, Iran hatta Türkmenistan, Azerbaycan, Kırgızistan ve Tacikistan gibi bölge-içi güçler arasındaki yatay ve dikey ilişki ve ittifak biçimleri bu güçler dengesi parametrelerinin gittikçe karmaşık ve hassas bir nitelik taşımasına yol açmaktadır.

Bu çerçevede Orta Asya’nın uluslararası konumundaki değişime büyük güçlerin ve bölgesel aktörlerin gösterdiği tepkiler üç ana tahlil düzleminde ele alınabilir: 1. Küresel dengeler içinde Orta Asya ve büyük güçlerin stratejik bakışları; 2. genelde Asya’daki, özelde de bölgedeki değişmelerden etkilenebilecek ve bu değişimleri yönlendirebilecek ölçekteki bölgesel güçlerin stratejik bakışları ve 3. bölge-içi aktörlerin dengeler karşısında stratejik konum belirleme çabaları.

ı. Küresel Güçler ve Orta Asya

Yukarıda çerçevesini çizdiğimiz jeopolitik, jeoekonomik, jeo-kültürel ve demografik faktörleri gözönünde bulunduran küresel aktörler Soğuk Savaş döneminde Orta Asya ile ilgili olarak geliştirdikleri stratejik projeksiyonları radikal bir şekilde gözden geçirmişler ve yeni şartlara uygun bir stratejik bakış açısı geliştirmeye çalışmışlardır. Başta ABD olmak üzere AB ve bünyesindeki önemli aktörler (Almanya, İngiltere ve Fransa), bölgede sahip olduğu stratejik etkiyi sürdürmeye çalışan Rusya, aralarında Çin ve Japonya gibi ekonomik ve demografik devlerin bulunduğu Asya kökenli güçler bölgeye dönük olarak uluslararası ekonomi-politik ve jeopolitik dengeleri gözönünde bulunduran yeni politikalar oluşturmuşlardır.

Çift kutuplu yapının çözülmesi ile birlikte uluslararası sistemin ve organizasyonların belirleyici gücü haline gelen ABD'nin bölgeye dönük politikaları radikal bir değişim geçirmiştir. ABD, Soğuk Savaş süresince, mihver bölgeden (Heartland) kenar kuşağa {Rim-land) yönelebilecek stratejik tehditlere ayarlı bir Avrasya politikası takip etmişti. ABD’nin Vietnam’a doğrudan, Afganistan’a ise dolaylı olarak müdahil olması Avrasya ölçekli stratejik dengeyi koruma çabasının bir sonucuydu.

Soğuk Savaşın sona ermesi ve bu stratejik dengenin Batı Bloku lehine hemen hemen tümüyle değişmesi ve bu çerçevede Batı Bloku açısından bir zafer olmakla birlikte küresel stratejik dengenin patronajlığını üstlenen ABD açısından yeni stratejik riskleri barındıran bir konjonktür doğurmuştur. ABD bu yeni konjonktürde stratejik nitelikli küresel ekonomi-politik kaynak dağılımı ile Avrasya güç dengeleri arasında bir uyum sağlamaya ve bu güç dengeleri içindeki kıtasal ve bölgesel güç unsurlarının nabzını tutmaya dayalı bir stratejik çerçeve geliştirmeye gayret etmiştir.

Uluslararası ekonomi-politik dengeler açısından daha önce Doğu Bloku’nun oluşturduğu statik yapıda büyük ölçekli bir paylaşım mücadelesine sahne olmayan bölgeler uluslararası ekonomi-politik rekabete açıldıktan sonra yeni paylaşım hesaplarının konusu olmaya başlamışlardır. Öte yandan çift kutuplu yapıda çok dalıa belirgin olan jeopolitik unsurların parçalanarak çok farklı siyasî aktörlerin etki alanına girmesi uluslararası ekonomi-politik rekabete paralel seyreden bir jeopolitik alan mücadelesinin de önünü açmıştır.

Bu bölgelerin başında da Orta Asya gelmektedir. Soğuk Savaş süresince Doğu Bloku ve SSCB bünyesinde bir paylaşım mücadelesine sahne olmaksızın SSCB merkez eliti tarafından Sovyet ekonomisinin kapasitesi ölçüsünde kaynaklan kullanılan Orta Asya, o dönemde dinamik bir seyir takip eden kapitalist ekonomi-politik paylaşım alanının dışında bulunuyordu. Soğuk Savaşın bitmesi ile birlikte uluslararası ekonomi-politik paylaşımda yer almak isteyen ve bunun için de çetin bir çıkar çatışmasını göze alabilecek olan devletlerin ve çokuluslu şirketlerin bu kaynakların kullanımında söz sahibi olmak istemeleri son derece zengin stratejik kaynaklara sahip olan bölgeyi hassas bir çıkar çatışması alanı haline dönüştürmüştür. Bu durum jeopolitik rekabet açısından da geçerlidir. Daha önce Doğu Bloku’nun oluşturduğu jeopolitik kalkan içinde gerek diğer küresel güçlerin gerekse bölgesel güçlerin jeopolitik ilgisinin önemli ölçüde dışında kalan bölge daha küçük ölçekli devletlerin etki alanına bölündükçe yeni jeopolitik hesaplara açık bir nitelik kazanmıştır.

Bu durumun ortaya çıkardığı stratejik boşluk alanının bölgeyi uluslararası stratejik denge ve barışın korunması açısından riskli bir alan haline getirmiş olması ABD’nin bölgeye yönelik ilgisinin odak noktasını oluşturmaktadır. ABD kendini çift yönlü bir hesap geliştirmek zorunda hissetmektedir: (i) ABD’nin uluslararası ekonomi-politik ve jeopolitik çıkarları maksimize edilmesi; (ii) bu stratejik boşluğun uluslararası sistemin istikrarı açısından yol açabileceği risklerin giderilmesi.

ABD'nin bu iki hedefi birlikte gerçekleştirmesi tutarlı, derinlikli ve çok alternatifli bir Avrasya politikası sürdürebilmesine bağlıdır. ABD’nin Avrasya’dan kopuk bir ada-kıta devleti olması bu ülkenin “Avrasya'daki stratejik riskleri tek başına üstlenmeksi-zin Avrasya’da etkin olma"ya dayalı bir politika geliştirmesini gerektirmektedir. Bu politikada risk üreten iki uç nokta vardır: Avrasya’dan kopmak ya da Avrasya'daki stratejik rekabetin her unsurunda müdahil olmak. Avrasya’dan kopuk bir strateji ABD'yi küresel bir güç olmaktan uzaklaştırırken, her alanda müdahil olmak son derece maliyetli ve riski yüksek bir jandarma rolünü beraberinde getirecektir.

Bu iki uç arasında, riski azaltan ve stratejik etkinliği artıran optimum çözüm arayışı ABD yetkililerini Avrasya dengelerinin nabzını tutabilen bir diplomasi geliştirmeye ve jeopolitik geçiş alanlarında doğrudan ya da ittifaklar aracılığıyla sürdürülecek kontrol mekanizması kurmaya yöneltmektedir. Avrasya'da oluşan dinamik güçler dengesinin dengeleyici ve yönlendirici dış aktörü konumunu pekiştirmeye çalışan ABD bu rolün gerektirdiği diplomatik manevra alanını açık tutmaya özen göstermektedir.

Bu çerçevede ABD yetkilileri bir taraftan kısa dönemde Avrasya’da bir karşı koalisyon kutbu ile karşı karşıya kalmayı engelleyebilecek diplomatik manevra alanım koruyabilmek için güçler dengesinin nabzını kontrol etme gerekliliğini, diğer taraftan da orta dönemde Avrasya’yı kuşatan bir güvenlik sisteminin kaçınılmazlığını görmektedir. ABD, AB ve Japonya’nın uluslararası ekonomi-politik dengeler içindeki konumları ile Çin ve Rusya’nın Asya-içi jeopolitik dengeler içindeki karşılıklı konumlarını da gözeten bir stratejik denge arayışını Orta Asya’yı doğrudan ilgilendiren bir parametre olarak görmektedir. Orta Asya’ya yönelik ekonomi-politik ve jeopolitik etki alanı oluşturma çabalarının küresel bir bunalıma dönüşmemesi bu güçler arasındaki dengelerin korunmasına bağlıdır. Bu dengeler de hem kürese] ilişkilere hem de Avrasya denklemi içindeki güc faktörlerine doğrudan bağlıdır. Bu açıdan AB-Rusya, Almanya-Rusya, AB-Japonya, Çin-Rusya, Çin-Japonya ve Rus-ya-Iaponya ikili ilişkilerinin seyri ve bu seyrin ortaya çıkarabileceği kısa dönemli ve çıkar merkezli ittifakların yol açabileceği yeni dengelerin ABD’nin küresel konumunu doğrudan etkileyebüecek olması bütün bu aktörlerin doğrudan müdahil olabileceği Orta Asya gibi bölgelerdeki ABD politikasının hassas bir ayar içinde oluşturulmasını gerekli kılmaktadır.

Öte yandan Avrasya ölçekli istikrarın korunması ve yüksek maliyetli operasyon gerektirebilecek risklerin azaltılması için NATO’nun etkinlik alanının doğuya doğru kaydırılması, AGÎT benzeri kıtayı kuşatan örgütlerin devrede tutulması, Avrupa içinde ve Asya-Pasifik’te oluşan güvenlik mekanizmaları ile Orta Asya'daki irtibatların peldştirilmesi gibi unsurlar ABD açısından büyük bir önem taşımaktadır. Özetle ABD hem uluslararası örgütlerin aktif kullanımı yoluyla, hem de güçler dengesinin sağladığı manevra imkanlarıyla coğrafî olarak çok uzak olduğu Avrasya’da stratejik ritmi kontrol eden konumunu sürdürmeyi uzun dönemli küresel etkinliğin olmazsa olmaz şartı olarak değerlendirmektedir. Bu gereklilik Türkiye gibi jeopolitik, jeokültürel ve jeoekonomik açıdan güçlü ve derinlikli Avrasya bağlantısına sahip bölge güçlerine ABD açısından önemli stratejik aktörler konumu kazandırmaktadır. Bazı Amerikan stratejisyenlerinin Türkiye’ye yeni dönemin mihver ülkeleri arasında özel bir konum vermelerinin arkasında bu stratejik gerekçe vardır.

Soğuk Savaş süresince Doğu Bloku’nun ve SSCB’niıı merkezî gücü olan ve SSCB’nin dağılmasından sonra da bu yapının uluslararası varisi konumunu sürdüren Rusya Orta Asya’daki etkinliğini sürdürebilmeyi küresel bir aktör konumunu muhafaza edebilmenin öncelikli şartlan arasında görmektedir. Bunun tarihî, jeopolitik ve ekonomi-politik gerekçeleri de Rus-Sovyet stratejik zihniyetinin önemli parametreleri arasında mevcuttur. Yakın kıta havzası ile ilgili bölümde Asya çerçevesinde de değerlendirdiğimiz gibi, Rusya'nm tarih sahnesine önemli bir güç olarak çıkışı, Rusların 16.-18. yüzyıllar arasında Baltık, Karadeniz, Hazar ve Pasifik'te sağlam stratejik dayanaklar elde etmesi ile devreye giren jeopolitik arkaplan ile mümkün olmuştur. Baltık ayağı Doğu Avrupa kıta bağlantısının, Karadeniz ayağı Balkanlar ve Kafkaslar kıta bağlantısının, Hazar ayağı Kafkaslar ve Orta Asya bağlantısının, Pasifik ayağı da Sibirya-Oıta ve Doğu Asya kıta bağlantılarının oluşmasını sağlamıştır. Bu bölgelerin stratejik olarak Rusya’nın etki alanı altına girmesi, demografik olarak Ruslaştırılması ve ekonomik olarak Rusya’ya bağımlı hale getirilmeleri Moskova Prensliğinin zamanla Rus İmparatorluğu’na dönüşebilmesinin güç parametrelerini oluşturmuştur. SSCB'yi çift kutuplu sistemin iki temel gücünden biri haline getiren unsurlar arasında da bu jeopolitik zeminin önemli bir payı vardır.

Rus/Sovyet stratejik tarihi içinde bu bölgelerin herhangi birinde sözkonusu olan kayıplar başka bölgelerdeki yayılmalarla telafi edilmiştir. Mesela 19. yüzyılın ortalarında yaşanan Kırım Savaşındaki yenilgi Orta Asya'ya yönelik Rus yayılması ile telafi edilmiştir. Avrasya ölçekli bu tür ayarlamalar Rusiar açısından büyük bir önem taşımaktadır. Soğuk Savaşı ideolojik ve ekonomik açıdan tam bir yenilgi ile kapatan Rusiar, kendilerini küresel güç haline getiren jeopolitik zeminin ayaklarının altından kaymakta olduğunu farketmekte ve bu zemini güçlendirecek yeni bir stratejik bakış açısı geliştirmeye çalışmaktadırlar. Soğuk Savaş sonrası düzenlemelerle Doğu Avrupa’yı ekonomik olarak AB’ye, stratejik olarak da NATO’ya terkeden, Ukrayna’nın bağımsızlığını almasıyla Karadeniz'de ciddi bir stratejik zaafla karşı karşıya kalan Rusya, Hazar-ek-senli Kafkasya ve Orta Asya etkinliği ile bu zararları telafi edecek psikolojik ve jeopolitik açılımlar gerçekleştirmeye hayatî bir önem atfetmektedir.

Orta Asya'daki etkinliğini kaybetmesi durumunda küresel bir güç olma ötesinde bir Avrasya gücü olma niteliğini de kaybedebileceği kuşkusunu yaşayan Rusya, Avrasya ölçeğinde yaşanan güçler dengesi sistemi içinde her bir aktörle kendi pozisyonunu karşı taraf nezdinde anlamlı kılan diplomatik bir yol takip etmeye yönelmektedir. ABD'ye Avrasya'da ortaya çıkan jeopolitik boşluk alanındaki istikrarın sağlanmasında en temel güç olma konumuna sahip olduğunu göstermeye özen gösteren Rus yetkililer, Rusya'nın kendi içinde ve mücavir bölgede zayıflamasının Avrasya'da yol açabileceği güvenlik boşluklarının dünya barışını tehdit edebileceği riskini sürekli gündemde tutmaktadır. NATO ile yürütülen müzakerelerde takınılan tavır, Çeçenistan’da yürütülen operasyonlara yönelik meşruiyet arayışları, Çin’in yükselen ekonomik ve askerî gücünü dengeleyebilecek yegâne Asya aktörü olma konumu ile ilgili doğrudan ve dolaylı göndermeler, Rusya’mn Avrasya’daki istikrarın korunmasındaki en yetkin partner olduğu konusunda ABD’yi ikna etme çabalan olarak görülebilir.

ABD ile ilişkilerde Avrasya'daki istikrarı öne çıkaran Rusya, genelde AB, özelde Almanya ile olan işbirliği çabalarında Avrasya’da ekonomi-poütik partner olma vurgusuna daha fazla ağırlık vermektedir. AB'nin doğuya yayılması ve tabiî sınır olarak Rusya ile temasa geçmesi AB’nin Avrasya derinliği kazanması açısından Rusya’yı öne çıkaran unsurlar oluşturmaktadır. Gorbaçev ile başlayan Ortak Avrupa Evi söylemi Soğuk Savaş sonrası dönemde de Rusya'yı Avrupa’dan kopmayan bir Asya gücü konumunda tutma çabası ile sürdürülmüştür.

Batı Bloku ile bu dengeleyici ilişkileri yürüten Rusya, Çin ile olan ilişkisinde ise Asyalılık ve Batı-dışı tepki ortaklığı vurgusunu devrede tutmaya özel bir önem vermektedir. Putin’in 2000 yılında Japonya’da yapılan G-8 zirvesi öncesinde, uluslararası ekonomi-politik sistemin ana unsurlarını oluşturan bu yapınır, dışında bulunan ve kapitalist sisteme geçiş çabasındaki başarısına rağmen hâlâ sistemik bir güç gibi görülmeyen Çin'i ve sistemin tamamen dışında tutulan Kuzey Kore'yi ziyaret etmesi bu açıdan son derece anlamlı bir mesaj olmuştur. Rusya bir taraftan da bu yaklaşımı besleyecek şekilde Orta Asya Cumhuriyetleri ve Çin ile birlikte ortak güvenlik toplantıları düzenlemektedir. Rusya güçler dengesinin getirdiği pragmatik alanı kullanarak Orta Asya üzerinde kendisiyle nihaî bir egemenlik mücadelesine girmeyi kaçınılmaz gördüğü Çin'e karşı ABD kartım Avrasya istikrarı sloganı ile devrede tutarken, Çin ile girdiği ilişkilerin düzeyini ve temposunu yükselterek ABD karşısındaki konumunu güçlendirmeye çalışmaktadır. Rusya’nın klasik emperyal araçlarıyla Avrasya’daki güçler dengesinin yeniden oluşumu arasında bir uyum bulmaya çalışan Putin, bir taraftan Rus politikasındaki kaosu aşarak Kafkaslar ve Orta Asya başta olmak üzere etkinlik alanlarını yeniden oluşturma, diğer taraftan da uluslararası düzeyde meşruiyet ve saygınlık kazanma çabası içindedir.

Soğuk Savaş sonrası dönemde yeni stratejik açılımlar ve opsi-yonlar arasında alternatif stratejiler oluşturma konusunda farklı perspektifler kazanan Almanya da gerek AB bünyesinde gerekse ulusal dış politika oluşumunda genel Avrasya stratejisi ve bu strateji içinde Orta Asya’nın yeri konusunda yeni arayışlara yönelmiştir. Almanya’nın stratejik yönelişi açısından gittikçe daha fazla önem kazanmaya başlayan Avrasya faktörü özellikle ekonomi-po-litik alanda küresel ölçekli rekabetin izlerini taşımaktadır. Özellikle NAFTA-AB rekabetinin tırmanması ya da Almanya'nın Avrupa içinde Ingİliz-Fransız eksenli bir blokla karşı karşıya kalması durumunda Almanya açısından daha da büyük bir önem taşıması muhtemel olan Avrasya opsiyonıı Almanya'nın Asya derinliğine yönelik politikalarım yoğunlaştırması anlamına gelecektir.

Almanya’nın Asya derinliğine yönelik politikalarını geliştirmesi Almanya-Rusya ilişkilerine Avrupa-içi denge parametrelerinin ötesinde küresel bir anlam da katacaktır. Almanya-Rusya ilişkisinin Avrasya eksenli olarak gelişmesi, özellikle Orta Asya’nın doğal kaynaklarının Rusya-Doğu Avrupa-Almanya hattı üzerinden Avrupa'ya aktarılması başta olmak üzere jeoekonomik faktörler açısından Almanya’nın doğu stratejisine uygun bir nitelik taşımaktadır. Almanya’nın Çin, Hindistan ve İran ile sürdüregeldiği yoğun ekonomik ilişki ve dış yatıl ımlar Almanya’nın Asya projeksiyonu ve bu üç ülke arasında bulunan Orta Asya'ya bakışı açısından son derece önemli ipuçları oluşturmaktadır.

Alman tarihî stratejik bilinci içinde de özel bir yeri olan Avrasya kavramının özellikle uluslararası ekonomi-politik rekabetin bir unsuru olarak devreye girmesi Orta Asya’yı doğrudan ilgilendiren sonuçlar doğurmaktadır. AB’nin üretim kapasitesi ile bu birliğin pazar ve doğal kaynak ihtiyacı arasındaki uçurum Almanya'yı ister istemez AB şemsiyesi altında ya da kendi ulusal stratejisinin bir parçası olarak diğer ekonomik havzalara ve hammadde kaynakları açısından zengin bölgelere yöneltecektir.[1] Orta Asya bu açıdan hem bir doğal kaynak havzası hem de bir bağlantı ve geçiş bölgesi olarak büyük bir önem taşımaktadır.

Bu çerçeve içinde genelde Asya, özelde Orta Asya, Almanya'nın öncelikli açılım alanlarından birisi olmaya adaydır. ABD'nin NAFIA ile Amerika kıtasındaki ortak çıkar ve birlik bilincini, APEC ile Asya-Pasifik’te bir Asiamerica kavramını uyandırmaya çalıştığı, Japonya'nın doğrudan dillendirmese bile Doğu Asya ve Pasifik ekseni etrafında bir ekonomik arkabahçe oluşturduğu, Çin’in Doğu Asya’daki Cm diasporasına dayalı geniş bir ekonomik etki alanı kurmaya çalıştığı bir dönemde Almanya’nın Avrasya eksenli bir stratejik açılıma yönelmesi şaşırtıcı olmayacaktır. Alman jeopolitikçi Kari Haushofer’in İkinci Dünya Savaşında geliştirdiği askerî ağırlıklı Trcmskontinental Blok (Amerika, Avrasya, Asya-Pasifik) kavramı bugün uluslararası ekonomi-politik hatlar olarak tekrar gündeme gelmektedir.

Bu stratejik yönelişin Avrasya güç dengeleri açısından orta ve uzun dönemde ciddi riskler barındırması Almanya’yı teenniye ve soğukkanlı bir yol izlemeye yöneltmektedir, çünkü Almanya’nın AB şemsiyesi altında bir Avrasya stratejisine yönelmesi ABD'yi, kendi ulusal stratejisinin bir parçası olarak böyle bir açılıma yönelmesi de başta İngiltere ve Fransa olmak üzere diğer Avrupa ülkelerini rahatsız edecek sonuçlar doğurabilir. Böylesi bir rekabet ortamının doğurabileceği riskler ekonomi-politik rekabet unsurlarının ortak konsorsiyumlarla aşılmasına dayalı politikaların oluşturulmasına yol açmaktadır. Bir çok ulusal nitelikli aktörü aynı anda bünyesinde barındıran çokuluslu şirketlerin Orta Asya’da süren ekonomi-politik paylaşım mücadelesinde öne çıkması bu açıdan dikkate şayandır.

Böylesi bir güçler dengesi konjonktüründe Rusya stratejik kilit ülke konumu kazanırken, Çin uluslararası ilişkilere daha fazla ağırlık koyma şansı elde edecektir. Muhtemel bir Alman-Rus işbirligine Çin’in de katılması Avrasya-eksenli kara devletleri ile Avrasya'yı çevreleyen okyanuslara dayalı deniz imparatorlukları arasındaki tarihî rekabetin tekrar uyanmasına yol açabilir ki, bu durum tarihin görebileceği en çetin kutuplaşmalardan birinin tohumunun atılması anlamına gelir. Bu tür bir kutuplaşmanın risklerini rasyonel bir şekilde gören Almanya Soğuk Savaş sonrası dönemde Avrasya-ABD dengeleri açısından son derece dikkatli bir politika takip etmiş ve dış politika kademelendirmesinde Avrupa-içi yapılanmalara ağırlık vermiştir. Yine de önümüzdeki dönemde uluslararası ve Avrupa-içi dengenin hassas rekabet alanlarının Asya üzerinde seyredeceği unutulmamalıdır. Fransa ve İngiltere gibi AB’nın diğer önemli güçleri de AB'nin ortak Avrasya politikası ile kendi ulusal stratejileri arasında uyum sağlama problematiği yaşamaktadırlar. Fransa’nın Almanya, İngiltere’nin de ABD’ııin stratejik çıkar tanımlamalarına daha yakın bir tavır içinde oldukları bu denklemde Avrupa-içi ve BatıBloku dengeleri de etkili olmaktadır.

Küresel ölçekli önemli Asya güçleri arasında yer alan Japonya ve Çin de Soğuk Savaşın bitmesi ile birlikte genelde Asya'ya, özelde Orta Asya’ya yönelik stratejik bakış açılarını yeniden düzenleme ihtiyacı hissetmişlerdir, SSCB’nin aksine ekonomik hayatta gerçekleştirdiği kademeli liberalleşmeyi siyasî alana yansıtmayan Çin, Soğuk Savaş sonrası dönemde, Tianenmen olayı ve Doğu Türkistan ile Tibet’te yoğunlaşan muhalefet hareketleri istisna edilirse, ciddi bir iç siyasî çalkantı yaşamaksızın önemli bir ekonomik büyüme gerçekleştirdi. BM Güvenlik Konseyi üyesi olarak uluslararası düzenin belirleyici aktörleri arasında bulunan Çin’in gösterdiği bu ekonomik performans ve sahip olduğu olağanüstü demografik güç Çin’i eksen alan Avrasya ölçekli stratejik analizlerin geliştirilmesine yol açtı. Huııtington benzeri kimi batılı strate-jisyenler Çin’i muhtemel bir Batı-karşıtı blokun başat gücü olarak gösterirken, Brzezinski gibi diğer bazı stratejisyenler ise Çin'in artan jeopolitik etki alanının ABD’nin Avrasya ölçekli çıkarları ile çatışmayabileceği, aksine bu çıkarlar doğrultusunda yönlendirilebileceği tezini ileri sürmektedir.

Çin'in önemli bir uluslararası aktör olarak yükselişi Güneydoğu Asya ekonomisinde önemli bir paya sahip olan Çin diasporasının gücü ile de desteklenmek suretiyle kıta-ölçekli önemli bir çekim alanı oluşturmaktadır. Güneydoğu Asya da Çinlilerin sahip oldukları 500 önemli şirketin toplam ekonomik değerlerinin 500 milyar doları aşması ve Çin’e akan ve bu diasporadan da beslenen yıllık yabancı sermayenin 50 milyar doları geçmesi siyasal alanda sosyalist söylemi sürdüren Çin’in ekonomik alanda kapitalist uluslararası ekonomi-politik yapılanmayı etkileyebilecek bir potansiyele ulaştığını göstermektedir. Çin'in bu konumu gerek uluslararası ilişkilerdeki gerekse Çin’i çevreleyen bölgelerdeki problem alanlarında bu ülkeyi etkin kılacak araçlar sağlamaktadır.

Dünyanın en yoğun nüfuslarından birine sahip olan Çin ile Orta Asya arasındaki hammadde ve demografik yapı dengesizlikleri bu ülkenin orta ve uzun dönemli stratejik projeksiyonlarında Orta Asya'nın önemli bir yer tutmasını beraberinde getirmektedir. Bu projeksiyonlar Çin’in ekonomik ve siyasî bağlantılarını etkilemektedir. Çin uzun dönemde Doğu Asya’daki ekonomik/demografik genişleme ile Orta Asya ve Ortadoğu'nun kaynak zenginliği arasında stratejik bir irtibat kurulmasının kaçınılmazlığını görmekte ve bu çerçevede gerek iç kaynaklarını gerekse dış bağlantılarını harekete geçirmeye çalışmaktadır. Çin’in küresel nitelikli stratejik dengelerde alacağı tavır Asya-içi güç yapılanması kadar Ortadoğu ve Pasifik dengelerini de etkileyecek unsurlar barındırmaktadır. Orta Asya sahip olduğu konum dolayısıyla bu stratejik hesapların kesiştiği bir alan oluşturmaktadır.

Çift kutuplu yapı içinde Doğu Bioku bünyesinde yer aldığı için statik bir ayrıma tâbi olan Orta Asya’nın Çin’e yakın bölgeleri bugün bu statik koruma şemsiyesini kaybetmiş olmak dolayısıyla Çin etkisine açık bir nitelik kazanmışlardır. Mesela daha önce bir süper güç olan SSCB’nin sınır boyu olarak statik bir güvenlik hattı içinde bulunan Kırgızistan bugün küçük ölçekli bir ülke olarak Çin’in doğrudan komşusu haline gelmiştir. Çin’in SSCB gibi bir süper güç yerine çok daha küçük ölçekli aktörlerle karşı karşıya gelmesi Çin’in Orta Asya’ya yönelik stratejik iştihasım kabartacak bir konjonktür doğurmuştur.

Orta Asya Çin’in iç siyasî yapısı açısından da özel bir önem taşımaktadır. Çin'in uluslararası platformlarda görülen iki önemli problem alanı olan Doğu Türkistan doğrudan, Tibet ise dolaylı olarak Orta Asya ile bağlantılıdır. Doğu Türkistan’da yaşayan Uygur, Kazak ve Kırgız Türklerinin SSCB’den bağımsızlıklarını kazanan Türk Cumhuriyetleri ile yakm kültürel akrabalık bağları olması Çin açısından iç ve dış ilişkileri birbirine bağlayan bir sonuç doğurmaktadır. Çin'in çok sayıda etnik ve liııguistik unsurlar barındırması ve insan hakları açısından başta ABD olmak üzere uluslararası sistem açısından eleştirilmesi Doğu Türkistan, Tibet ve İç Moğolistan gibi Çin’in merkezî karakterinden farklılaşan toplulukları barındıran bölgeleri Çin'in yumuşak karnı haline getirmektedir. Çin Orta Asya dengelerinde etkin bir konum kazanarak bu hassas alanlardaki muhtemel zaafları da örtmeye çalışmaktadır.

Uluslararası ekonomi-politik güç yapılanmasının önemli belirleyicilerinden birisi olan Japonya, ABD ve AB ile olan ilişkilerindeki dengeyi sürekli gözönünde tutmakta ve Asya politikalarını bu çerçevede şekillendirmeye özen göstermektedir. Bu ekonomi-politik dengenin bir benzeri de Japonya’nın Asya-içi jeopolitik dengelerine bakışında kendini göstermektedir. Güneydoğu Asya'da kurduğu ekonomik etki alanı konusunda Çin ile, kuzeydoğuda da tarihî ihtilaf alanları çerçevesinde Rusya ile rekabet içinde bulunan Japonya Asya'daki Çin-Rus jeopolitik dengesinin kendisini doğrudan etkileyebileceğinin farkındadır. Bu da Çin ile Rusya arasındaki jeopolitik rekabetin en doğrudan karşılaşma alanı olan Orta Asya’ya özel bir önem kazandırmaktadır. Orta Asya'daki rekabetin doğrudan tarafı görünmeyen Japonya bölge üzerinde seyreden ekonomi-politik ve jeopolitik rekabette önemli bir denge unsuru olma konumu kazanabilir. Orta Asya’nın dış finansai desteğe olan ihtiyacı ile Japonya'da yaşanan Doğu Asya krizine rağmen hâlâ varolan finansai fazla arasındaki muhtemel geçişkenlik de bu rolü pekiştirecek sonuçlar doğurabilir.

2. Asya-içi Dengeler, Bölgesel Güçler ve Orta Asya

Küresel aktörlerin Soğuk Savaş sonrası dönemde genelde Asya, özelde Orta Asya ile ilgili stratejik pozisyonlarında gözlenen radikal değişme Asya-içi dengelerde etkili kıtasal ve bölgesel güçleri ..değişmelere ayak uydurmaya, diğer taraftan kendi bölgesel konumlarını kıta-ölçekli stratejik parametreleri etkileyebilecek şekilde güçlendirmeye çalışmaktadırlar. Soğuk Savaş dengelerinin çözülmesi ile birlikte ortaya çıkan stratejik boşluk ve bu boşluk konusunda küresel güçlerin yeni denge oluşumlarında sergiledikleri rekabet bölgesel güçlerin hareket alanını genişleten sonuçlar doğurmuştur.

Asya-içi dengeler açısından bakıldığında ııisbeterı olarak daha küresel ölçekli aktörler olarak kabul edilebilecek olan Rusya, Çin ve laponya dışında kalan Hindistan, Pakistan, İran ve Türkiye Orta Asya dengelerini doğrudan etkileyebilecek araçlara sahiptir. Orta Asya çevresinde yer alan bu aktörlerin dışında biraz daha geniş bir halka içinde yine Asya güçleri olan Kore, Endonezya, Malezya ve Singapur başta olmak üzere diğer güneydoğu Asya ülkeleri, İsrail ve hatta Avrasya ülkesi olmakla birlikte tarihî ve siyasî bağlarla Orta Asya ile irtibatlı olan Ukrayna da Asya-içi dengelerde Orta Asya'daki güç yapılanmasını etkileyebilecek konumda ülkelerdir.

Orta Asya’yı merkez almak üzere içiçe geçen hatlar ve dengeler oluşturan bu Asya-ölçekli yapılanmada Soğuk Savaş sonrası dönemde özellikle Türkiye, Rusya, İran, Pakistan, Hindistan ve Çin arasındaki ilişkiler kıta-içi stratejik dengeleri ve bu dengelerin küresel ve bölge-içi dengelerle olan irtibat noktalarını etkileyen sonuçlar doğurmuştur. Orta Asya mihver bölgesinden kenar kuşağa inen stratejik nitelikli koridor ve geçiş yollan ile Avrasya’yı doğu-batı istikametinde kesen enerji, ulaşım ve ticaret hatları bu kıta ve bölge güçlerini karşı karşıya getirmiş ve genellikle kısa-dönemli ve çıkar-temelli ittifak arayışlarına yöneltmiştir. Bünyesinde bulundurduğu Hayber, Khojak ve Gomal geçiş yollan ve Wakhan koridoru ile Orta Asya'dan Hint altkıtasına geçişin atardamarlarını kontrol eden Afganistan'da Soğuk Savaş döneminde çift kutuplu sistemin bir sonucu olarak başlayan, Soğuk Savaşın bitmesi ile birlikte bütün bu kıta ve bölge güçlerinin değişik biçim ve ölçülerde müdahil oldukları bir iç savaşa dönüşen çatışmalar aslında kıta-ölçekli stratejik dengelerin izlerini taşımaktadır. Büyük İskender’in Asya seferinden bu yana stratejik tampon bölge niteliği taşıyan bu hattın genelde Asya, özelde Orta Asya stratejik dengeleri verine oturmadan istikrara kavuşması önemlidir.

Soğuk Savaş döneminde Avrasya mihver bölgesinin merkez gücü olma konumunu Orta Asya'daki egemenliğine dayalı olarak koruyan ve Afganistan'da hakimiyet kurarak tampon bölge üzerinden güneye sarkmaya çalışan SSCB birikimini devralan Rusya Soğuk Savaş sonrası dönemde ilk tepki olarak bu kritik stratejik kesişim alanı üzerindeki etkisini kaybetmemeye çalışmıştır. SSCB'nin dağılması ile birlikte tırmanan Tacik iç savaşına doğrudan müdahalede bulunulması ve Afgan-Tacik sınırının Rusya’nın bir ileri sınırı olarak deklare edilmesi Rus-Sovyet-Rus stratejik zihniyetindeki sürekliliği ve bu süreklilik içinde aktarılan Orta Asya parametrelerini ortaya koymuştur.

Bu stratejik zihniyete göre Rusya’nın sınırları uluslararası hukuk açısından Kazakistan’ın kuzeyine ve Hazar’ın doğusuna çekilmiş olsa da jeopolitik hat sınırlarının Avrasya'nın stratejik düğümünü oluşturan Afgan-Tacik-Keşmir üçgeninde olduğu iddiasını taşımaktadır. Çin-Hindistan ve Hindistan-Pakistan arasındaki sınır anlaşmazlıkları ve bu anlaşmazlıklara dayalı ittifaklar da Orta Asya’nın hemen güneyindeki bu jeopolitik düğüm bölgesinin kıta dengeleri açısından taşıdığı önemi ortaya koymaktadır. Mintaka geçişini kontrol eden Çin’in Karakurum geçişi ve bu geçişte stratejik bir öneme sahip olan yol bağlantıları üzerinde de denetim kurmaya çalışması, Hindistan ve Pakistan’ın Keşmir üzerinde süıdü-regeldikleri mücadelenin Soğuk Savaşın sona ermesinin yol açtığı jeopolitik boşlukla daha da tırmanış göstermesi kıta-öiçekli ve bölgesel güçlerin stratejik hesaplarının çatışmasının sonuçlarıdır. Bu açıdan Soğuk Savaş döneminde oluşan Hindistan-Rusya ve Çin-Pakistan ittifakları yeni şekillerle sürdürülmektedir. Afganistan ve Kafkaslardaki dengelerin İran’ı da Hindistan-Rusya ittifakına yakın bir çizgiye getirmesi bu güçlerin nasıl ince stratejik hesaplar içinde olduğunu ortaya koymaktadır.

Orta Asya’nın güneyinde süren bu stratejik rekabet Orta Asya'nın batısında da çetin ve dinamik bir nitelik kazanmıştır. SSCB'nin dağılmasından sonra Türlüye'nin inisiyatifi ile ECO’nun Orta Asya ülkelerini ve Afganistan’ı kapsayacak şekilde genişletilmesi Türkiye-İran-Pakistan kuşağında bir stratejik temerküz oluşturmuştur. flk anda Orta Asya’nın Hazar’ın güneyinden geçen Av-—Koöianrısını ve tarihi İpek Yolu ekonomi-politiğini canlandıracağı düşünülen bu hamlenin hem Rusya’yı hem de ABD’yi tedirgin etmiş olması bu önemli çıkar uzlaşmasını zamanla bu örgütün üç temel ülkesi arasında bir tür çıkar çatışmasına dönüştürmüştür. ABD, İran’ın ECO üzerinden Avrasya sisteminde etkin bir konum kazanma ihtimalinden, Rusya da bu adımın tarihî Türk-Rus rekabetinde Türkiye'nin stratejik potansiyelini güçlendirmesi ihtimalinden dolayı tedirgin olmuştur. Öyle ki bu adım üzerine Hindistan'ı ziyaret eden ABD senatörü Pressler, Hindu yetkilileri kuzeyde oluşmakta olan İslam kuşağına karşı uyarma ihtiyacı hissetmiş, Rusya da Türkiye’nin etkinliğini önlemeye yönelik hamleleri arka arkaya yapmaya başlamıştır.

Türkiye’nin Rusya’nın tedirginliğini gidermek ve AB’ye bir alternatif mesaj ulaştırmak için KEl’yi devreye sokması bu kez İran’ı ECO konusunda tedirginliğe sevketmiştir. Türkiye'nin bu süreç içinde ABD ile ortak strateji arayışları içine girmesi ve birlikte bir Orta Asya açılımına yönelmesi Rusya ile İran’ı birbirine yaklaştırmıştır. Özellikle petrol ve doğal gaz boru hatlan konusunda son derece farklı alternatiflerin sürekli gündeme getirilmesi bu dinamik seyirdeki denge değişmelerine intibak edebilme çabalarının ürünüdür.

Özetle, doksanlı yılların ikinci yarısında Rusya, Çin, Hindistan ve İran arasında ikili ve üçlü çerçevede yoğunlaşma temayülü içine giren ilişkiler Türkiye’nin genel Asya stratejisi ve Orta Asya politikası açısından ciddiyetle takip edilmesi gereken bir süreci başlatmış bulunmaktadır. Rusya bir taraftan NATO ile anlaşma masasına otururken, diğer taraftan NATO’nun genişlemesi karşısında Doğu Avrupa’da kaybettiği mevzileri Asya içinde yeni dengeler oluşturarak aşma çabası içindedir. Batı tarafından dışlanma tehlikesi içinde bulunan İran ve ABD ile zaman zaman bunalım yaşayan Çin de Asya içinde oluşacak bir güç konsolidasyonunda fayda mülahaza etmektedir. İran ve Rusya ile zaten iyi ilişkiler içinde bulunan Hindistan da, Pakistan'ın ABD desteği ve Taliban aracılığıyla Afganistan’da kurduğu hakimiyeti dengeleyecek bir biçimde bu iki ülke ile olan ilişkilerini daha da geliştirme yolunu tercih etmektedir. Rusya’nın dış kredi ve NATO politikası ile Çin kartı arasında kurduğu korelasyon ve yaptığı zamanlama, diplomasi oyununun inceliklerini yansıtan özellikler..uluslararası ekonomi-politik sistemin merkezî gücünü oluşturan G-8 zirvesinden hemen önce hâlâ sistem-dışı aktörler gibi gözüken Çin ve Kuzey Kore’yi ziyaret etmesi dikkate şayandır. Soğuk Savaş döneminde ABD Çin kartım SSCB’ye karşı kullanıyordu. Şimdi Rusya aynı kartı gerektiğinde kullanılmak üzeıe elinde tutmaya çalışmaktadır.

Asya içinde ortaya çıkan bu dengeler Orta Asya ülkelerinin dış politika pozisyonunu da etkilemektedir. Demografik, ekonomik ve siyasî açıdan Çin, Hindistan ve Rusya'dan gelebilecek tek yönlü ya da koordineli bir baskı karşısında direnme gücü zayıf olan Orta Asya ülkeleri bu devler arasında kendilerine hayat alanı açmaya çalışmaktadır. 1997 yılında Rusya ve Çinin öncülüğüyle bölge ülkeleri arasında bir sınır güvenlik anlaşması imzalanması ve belli bir istikrar politikası takip edilmesi bu açıdan son derece ilgi çekicidir. Orta Asya’yı çevreleyen Rusya, Çin, İran ve Hindistan arasında geliştirilen ilişkiler NATO'nun genişleme planlarına karşı bir Asya cephesi oluşmakta olduğunun ilk işaretleri olarak değerlendirilebilir.

Rusya’nın ekonomik açıdan rehabilitasyon sürecine girmesi ile Rus-Çın yakınlaşmasının eşzamanlı olarak gerçekleşmesi Türkiye açısından çok sakıncalı bir dış politika konjonktürü ortaya çıkarabilir. Rus-Çin yakınlaşmasının Orta Asya üzerinde yapacağı baskı bölge ülkelerini uluslararası ekonomi-politik güç merkezleri tarafından rehabilite edilmeye çalışılan Rusya ile ilişkilerini güçlendirmeye sevkedecektir. Kazakistan ve Kırgızistan’ın Rus-Çin yakınlaşmasına uygun adımlar atmaya başlaması bu konuda klasik Orta Asya dengelerinin işlemeye başladığını göstermektedir.

3. Bölge-içi Dengeler

Bu küresel ve kıtasal faktörler siyasî, kültürel ve ekonomik açıdan çok çetin bir dönüşüm yaşayan Orta Asya’nın bölge içi dengelerini de etkilemektedir. Orta Asya'nın son on yıl içinde beklenenden çok daha az bir iç çatışmaya sahne olmasına rağmen gerek küresel ve kıtasal aktörlerin bölgeye yönelik rekabetlerinin doğurduğu dinamik konjonktür, gerekse bölge-içi çıkar çatışmalarına yol açabilecek unsurlar bölgenin orta ve uzun vadede istikrara kavuş..

Dünya ölçeğinde II. Dünya Savaşından sonra yaşanan sömürge devrimleri benzeri bir olguyu Soğuk Savaş sonrası dönemde yaşayan Orta Asya toplumları emperyal bir yapıdan teritoryal ulus-devlet yapılanmasına geçişin sancılarını yaşamaktadır. Orta Asya’daki dönüşümü incelerken de vurguladığımız gibi bu durum İngiliz ve Fransız sömürge imparatorluklarından koptuktan sonra aynı jeokültürel yapıda farklı ulus-devletler oluşturmak zorunda kalan Arap Dünyasının karşılaştığı problemlere benzer problemler ortaya çıkarmıştır. Herşeyden önce ortak dil, din ve kültür unsurlarına rağmen Sovyet döneminden kalan etnik tanımlamalar ve bu etnik tanımlamaların doğurduğu biz-öteki ayrımları bölge ölçekli bir jeoktiltürel parçalanmayı beraberinde getirmiştir. Özbek, Kırgız, Kazak, Türkmen ve Tacik unsurların içiçe yaşadığı alanların siyasî sınırlar ile ayrılmış olması ve bu siyasî sınırlar içinde kalan ulus-devletlerin her birinin kendi territoryal ulusal kimlik ve egemenlik alanlarını kurma çabalan karşılıklı kaygıların ve tedirginliklerin kaynağı olmaktadır.

Bu jeokültürel parçalanmayı destekleyen jeoekonomik kaynak paylaşımı sorunları potansiyel bunalım odakları olmaya adaydır. Ülke sınırlarının tarihî ve jeopolitik geçerlilikleri ile ilgili tartışmalar bu parçalanmaları jeopolitik risk alanlarına rahatlıkla dönüştürebilecek unsurlar ihtiva etmektedir: Çarpıcı bir misal vermek gerekirse Özbekistan-Kırgızistan sınırı Sovyet idaresince öylesine bir yapıda çizilmiştir ki, Kırgızistan’ın kuzeybatısı ile güneybatısı arasındaki seyahat ancak ve ancak Özbekistan sınırlan içinde kalan Fergana vadisi üzerinden yapılabilmektedir. Kırgız tarihçilerinin Fergarıa vadisinin Flokand egemenliği altında uzun bir dönem Kırgız idaresi altında kaldığına dayalı tarih argümanları ile bu jeopolitik parçalanma biraraya getirildiğinde iki ülke arasında ciddi bir çatışma potansiyeli söz konusu olmaktadır.

Jeokültürel, jeoekonomik ve jeopolitik parçalanmadan kaynaklanan karşılıklı iddialar ve argümanlar Orta Asya cumhuriyetlerini Arap ülkelerine benzer iç çatışma potansiyelleri ile karşı karşıya bırakma riski taşımaktadır. Bütün bir Batı Türkistan'ın tarihî olarak kendi egemenlikleri altında bulunduğu, bölgenin Semerkand ve Buhara gibi tarihî merkezlerinin kendi sınırlarında olduğu kanaatini taşıyan Özbekistan sahip olduğu insan potansiyelinin göreceli üstünlüğünü de gözönünde bulundurarak bölgede daha etkin bir rol üstlenmeye çalışmaktadır. Buna mukabil Avrasya steplerini birbirine bağlayan olağanüstü bir coğrafyaya sahip olan Kazakistan bu coğrafyanın getirdiği avantajları kullanarak Asya’daki küresel ve kıtasal dengelerin kilit unsuru konumunu öne çıkarmaktadır. Zengin doğalgaz kaynaklarına sahip olan ve bu kaynaklara dayanarak kısa zamanda bölgenin finansal ve ekonomik gücü haline gelme ümidi taşıyan Türkmenistan da bu gücü bölge etkinliğine dönüştürme yolları arayacaktır. Türkmenistan ile Özbekistan arasındaki insan unsuru ve doğal kaynaklar açısından varolan ciddi uçurum bu ülkeler arasındaki ilişkileri Irak-Kuveyt benzeri çelişkilere gebe kılabilir. Kendi kültür merkezlerinin Özbekistan sınırları içinde kaldığını düşünen Tacikler ile kendi tarihî ve ekonomik alanlarının parçalandığını düşünen Kırgızlar karşısında Özbeklerin her iki ülkeyi de tabiî arkabahçe gibi algılaması da potansiyel bir bunalım kaynağı olmaya adaydır.

Soğuk Savaş sonrası dönemde bölgede yaşanan jeokültürel, jeoekonomik ve jeopolitik parçalanma ile bahsi geçen iç bunalım unsurları, SSCB geçmişine dayanan siyasî kariyerleri açısından zaten otokratik rejimlere temayüllii olan liderleri yine Arap tecrübesine benzeyen siyasî yapılar kurmaya yöneltmektedir. Son on sene içinde Azerbaycan'daki tartışmak değişim hariç bölgedeki siyasî aktörler hemen hemen hiç değişmemiştir. Türkmenistan’da bu yapılanmanın daha da ötesine geçilerek Türkmenbaşı hayatının sonuna kadar doğal lider ilan edilmiştir.

Bütün bu bölge-içi faktörler bahsi geçen küresel ve kıtasal güç dengeleri karşısında bölge-içi unsurları daha kırılgan yapmaktadır. Asya-içi dengelerdeki hassas seyir ve tarihî Rus-Çin rekabetinin doğurduğu tedirginlik hemen hemen bütün Orta Asya ülkelerini mümkün olduğunca ABD yanında görünmeye sevketmekte-dir. ABD'nin Soğuk Savaşın galibi konumu uluslararası saygınlık ve ekonomik kalkınma arayışı içindeki bu ülkelerin ABD’ye yakın durma çabalarının gerekçelerini oluşturmaktadır. Öte yandan bölgede insan unsurunun gücü ile öne çıkan Özbekistan doksanlı yılların sonlarına doğru Rusya’nın desteğini alarak bir ortak etkinlik alanı kurmaya çabalarken, Kazakistan Rus-Çin dengesinin kendi irin kaçınılmaz olduğu bilinci ile diplomatik esnekliği yüksek bir politika takip etmektedir. Bir taraftan kıta-ölçekli dinamik rekabet konjonktürü içinde, diğer taraftan Özbekistan ve Kazakistan gibi bölge-içi güçler arasında ayakta durmaya çalışan Kırgızistan ise bunu daha açık bir siyasî yapı ile sağlamaya çalışmaktadır. Kırgızistan’ın bölgede demokrasiye en yakın uygulamaya yönelmesi bu açıdan dikkate şayandır.

Sahip olduğu doğal kaynakları mümkün olan en maksimum getiri ile dünya piyasalarına ulaştırma çabasını sürdüren Türkmenistan ise bu doğal kaynakların tabiî müşterisi olan veya bu kaynaklar üzerindeki etki alanı ile uluslararası ve bölgesel güç oluşturmaya çalışan kıta ölçekli aktörleri birbirleriyle dengeleyen ve her birine yeşil ışık yakan bir politika sürdürmektedir. Bir taraftan Türkiye ile en yakın ilişkiler geliştiren bölge ülkesi olan, diğer taraftan İran ile sahip olduğu ulaşım ve ticaret ilişkisini yoğunlaştıran, öte yandan belli aralıklarla Rusya’ya yakın mesajlar gönderen Türkmenistan Batı Asya’daki rekabetin kendi üzerinden seyretmekte olduğunun bilinci ile bir tür denge diplomasisi uygulamaktadır. Soğuk Savaşın sona ermesinden bu yana yıpratıcı bir iç savaş yaşayan Tacikistan ise bütün bu dengelerin en edilgen ülkesi olma özelliğine sahiptir.

Öte yandan, Orta Asya'yı çevreleyen kıta-ölçekli güçler arasındaki bu dengeler bölge-içi aktörleri de kendi anaforu içine çekmektedir. Özbekistan’ın Afganistan iç savaşında Pakistan destekli Tali-ban karşısında Hint-Rus-İran ittifakınca desteklenen muhalefet cephesi içinde yer alması, Türkmenistan’ın 1997'de Iran-Hindis-tan-Türkmenistan üçlü anlaşmasına katılması, Kazakistan ve Kırgızistan’ın Çin-Rus-Hint dengelerini kollayan bir diplomatik seyyali-yet sergilemeleri, Özbekistan’ın Tacik iç savaşına müdahil olması, Türkmenistan ve Azerbaycan’ın Batı Asya’daki Türkiye, Rusya ve İran arasında diplomatik bir labirent hassasiyeti içinde ilişkilerini sürdüregelmeleıi hep bu güç dengelerinin dolaylı sonuçlarıdır.

IV. Türk Dış Politikası ve Orta Asya Stratejisi

ı. Söylemden Stratejiye Türkiye’nin Orta Asya Politikası

Türk dış politika yapımında Orta Asya ile ilgili son on yıl içinde yaşanan gelişmeler sadece bu bölgede önemli dersler ve tecrübeler edinilmesini sağlamıştır. Bu tecrübelerin sağlıklı bir şekilde değerlendirilmesi aynı anda bir çok yakın kara, deniz ve kıta havzalarında strateji geliştirmek ve uygulamak zorunda olan Türkiye’nin bundan sonraki benzer ölçekte etkilerde bulunacak dış politika açılımları için büyük bir önem taşımaktadır. Bu unsurlar hazırlık safhası ve uygulama safhası ile ilgili iki ana başlık altında toplanabilir.

a. Psikolojik, Teorik ve Kurumsal Hazırlıksızlık Türkiye’nin Soğuk Savaş sonrası dönem Orta Asya politikasının değerlendirilmesinde öncelikle çok yönlü uluslararası konjonktür değişimlerinin yaşandığı dönemler için gerekli olan hazırlık safhası ele alınmak zorundadır. Türkiye maalesef Soğuk Savaşın sona ermesi ile ortaya çıkan uluslararası dinamik konjonktüre intibak noktasında da, bu konjonktürle birlikte çok kısa bir sürede Türkiye’nin en temel dış politika alanlarından birisi haline gelen Orta Asya'ya dönük stratejilerin geliştirilmesi konusunda da ciddi bir ön hazırlık yetersizliği ile karşı karşıya kalmıştır.

Bu hazırlıksızlığın ilk görünen belirtisi psikolojik alanda yaşanmıştır. Türkiye Orta Asya ile ilgili gelişmelerin ilk safhasında gerek seçkinler gerekse halk düzeyinde soğukkanlı bir diplomasinin ilk şartı olan rasyonel değerlendirme yapabilmek için gereken psikolojik teenniyi devreye sokamamıştır. Orta Asya’nın bir strateji ve siyasî kültür parametresi olarak hemen hemen hiç gündemde olmadığı bir dönemden gündemin birden merkezine yerleştiği bir döneme geçiş psikolojik bir hazırlık sürecinin yaşanmasını engellemiştir. îlk dönemde gösterilen ani, nostaljik ve hissi tepkiler ve bu tepkilere dayalı olarak geliştirilen, psikolojik ön hazırlığı iyi yapılmamış deklarasyonlar, bu deklarasyonlara muhatap olan taraflarla rasyonel bir dış politika ilişkisi geliştirilmesini güçleştiren tepkiler doğurmuştur. Orta Asya ülkelerinde büyük ve çoğu da karşılıksız kalma riski taşıyan beklentiler oluşturan bu deklarasyonlar, bölge üzerinde tarihî ve coğrafî derinliğe dayanan hazırlıklı politikalar geliştirme süreci yaşayan kıtasal ve bölgesel güçleri tedirgin etmiştir. Bu tedirginliği dengelemeye yönelik olarak atılan adımlar da bu sefer karşı etki uyandıran sonuçlar doğurmuştur. Psikolojik hazırlıksızlığın daha çabuk su yüzüne çıkmasına yolaçtığı..stratejik analiz ve kurumsal yapılanma ile ilgili alanlardır. Türkiye böylesi bir radikal değişim sürecine stratejik analiz gücü ve yetkinliği olan kurumsal yapılardan yoksun bir şekilde girmiştir. Değişim sürecinin başında genelde Asya, özelde ise Orta Asya ile ilgili teorik çalışma yapan hiç bir destek kurumunun olmaması, üniversitelerin ve diğer araştırma kuramlarının hâlâ Soğuk Savaş döneminden kalan birikimlere dönük yapılara sahip olması nedeniyle sağlıklı stratejik analizler yapacak ve bu analizler çerçevesinde psikolojik tepkilerin dozunu düşürerek rasyonel politikaların önünü açacak bir atmosfer oluşa-mamıştır. Türk diplomasisinin Soğuk Savaş süresince özellikle Türk-Yunan gerilimlerine ayarlı bir arkaplan içinde faaliyet göstermiş olması bu stratejik analiz boşluğunun diplomatik çevrelerce kapatılmasını da mümkün kılmamıştır.

Bu hazırlıksızlığın birisi tarihî, diğeri ise ideolojik iki temel sebebi üzerinde durulabilir. Modem Türk diplomasi tarihi, kökenlerine gidilirse Karlofça’dan, biraz daha yakın dönem esas alınırsa Tanzimat'tan bu yana, temelde Avrupa parametrelerini kollayan ve Ortadoğu/Balkanlar ekseninde savunma hatlarına yoğunlaşan bir arkaplana sahiptir. Bu dönemde stratejik zihniyet, kültürel ve psikolojik faktörler, kurumsal yapılanma, dış politika refleksleri daha çok Avrupa-merkezli büyük güçlerin diplomasi kulvarlarına ayarlı bir seyir takip etmiştir. Diplomatik gelenekle ilgili bu arkaplan Asya-ölçekli stratejik oluşumlar için yeterli bir tecrübe birikiminin oluşmasını engellemiştir.

İkinci önemli sebep genellikle stratejik bakış açısını yönlendiren ideolojik tavır alışla ilgilidir. Bu da biri Batılılaşma tecrübesi, diğeri de Soğuk Savaş konjonktürü ile ilgili iki ana grupta toplanabilir. Batılılaşma tecrübesi ve bu tecrübenin öngördüğü Avrupa'ya dönük politika oluşturma çabası genelde Asya, özelde Orta Asya'ya dönük psikolojik, teorik ve kurumsal hazırlığı bir ölçüde anlamsızlaştırırı ış, en azından ikincil bir konuma indirmiştir. İttihat ve Terakki'nin rasyonel hiç bir stratejik hesaba dayanmayan Oı ta Asya politikasının ve Enver Paşa macerasının stratejik zihniyeti oluşturan toplumsal hafızada edindiği yer Doğu'nun ve Asya'nın geri kalmışlığına dayanan Aydınlanma felsefesi varsayımları ile birieşince Orta Asya uzun süre Türkiye'nin siyasî ve kültürel atmosferinde en azından kayıtsız kalınan bir bölge olmuştur.

Stratejik hazırlığı engelleyen ikinci ideolojik parametre Soğuk Savaş şartları ile ilgilidir. Soğuk Savaşın katı ideolojik kalıpları içinde Orta Asya'nın Doğu Bloku ve SSCB bünyesinde kalması, bölgeye yönelik herhangi bir hazırlık gerektirmeyen çok daha statik bir yaklaşım biçimini egemen kılmıştı. İki blokun karşılaştığı alanlarla ilgili stratejik kararların süper güçlerce alındığı, dolayısıyla da bu güçlerin doğrudan etki alanına girdiği bölgelerdeki stratejik pozisyonun hemen hemen hiç değişmediği bu konjonktür bölgeye dönük hazırlıkların gereksiz görülmesine sebep oluyordu. Bu statik konumun ideolojik kalıplarla kategorik kutuplara indirgenmesi bölgeye dönük çalışmaların önünde engeller oluşturuyordu. Bu çalışmalar ya sınırlı alanlarda bizzat resmi kanallarca yürütülüyordu, ya da tamamen ihmal ediliyordu. O dönemde sivil kişi ve kuruluşların ilgileri hemen karşı kutbun ideolojik temsilcisi gibi algılanmalara yol açıyordu. Daha önce de vurguladığımız gibi, bu durum en stratejik komşumuz olan Rusya’nın dilini kullanabilen araştırmacıların bile yetişmesini imkansız kılıyordu.

Dış politika yapımını olumsuz yönde etkileyen psikolojik, teorik ve kurumsal hazırlıksızlık böylesi radikal bir değişimin yaşandığı Soğuk Savaş sonrası dönemin ilk yıllarında ciddi bir insan unsuru sıkıntısını beraberinde getirmiştir. Psikolojik ağırlıklı iddialı söylemin gerektirdiği adımlan atacak insan unsurunun devreye sokulamaması dış politika etkinliğini önemli ölçüde zaafa uğratmıştır. Geçen on yıla rağmen hâlâ bölge politikalarında uzmanlaşmış ve Rusça başta olmak üzere bölge dillerini ve lehçelerini etkin bir şekilde kullanabilen eleman sıkıntısı yaşanmaktadır, Stratejik Koordinasyon ve Kademelendirme Soğuk Savaşın sona ermesini ve SSCB'nin dağılmasını takip eden ilk dönemde planlı ve rasyonel bir dış politika açılımından çok, ani tepkilere dayalı nostaljik ve hissi bir yaklaşımın benimsenmiş olması, özellikle bu hissi yaklaşımın prim topladığı ilk dönem sonrasında ciddi tutarsızlıkların ve aksaklıkların oluşmasına yol açmıştır. Sovyet sonrası dönemin hızlı ve dinamik değişimine hazırlıksız yakalanmamız hem Orta Asya'da yaşanmakta olan bunalımlı geçiş sürecine rasyonel ve planlı tepkiler gösterilmesini engellemiş, hem de Orta Asya politikası ile diğer bölgesel politikalar arasında sağlıklı bir koordinasyon kurulmasını imkansız kılmıştır.

Her şeyden önce Orta Asya'nın genel Türk dış politika stratejisi içindeki yeri ve önemi yeterince incelenmemiştir. Bu sadece Orta Asya ile ilgili değil, genel Asya politikası ile ilgili önemli bit eksikliktir. Bu eksiklik, genel Asya stratejisi ile özel Orta Asya politikası arasında tutarlı, kademeli ve koordineîi bir ilişki biçiminin oluşmasını engellemiştir.

Diğer bir çok ülkenin, değişen konjonktüre paralel olarak, Asya'nın kendi stratejileri içindeki yerini tekrar yorumlamaya çalıştığı bir dönemde Orta Osya, Batı Asya, Ol ta Doğu ve Karadeniz havzaları ile ilgili genel stratejik öncelikleri tanımlamadan bölgesel politikalar oluşturmuş olmak, konjonktürel değişikliklerden etkilenen bir dış politika yapımına yol açmış bulunmaktadır. Bu açıdan bakıldığında, Türk dış politika yapımında her zaman hissedilen kademelendirme ve koordinasyon eksikliği en çarpıcı şekilde Orta Asya ile ilgili gelişmelerde kendini hissettirmiştir.

Türk dış politika yapımının farkb bölgesel politikalar ile ilgili koordinasyonda karşı karşıya kaldığı sıkıntı Türkiye’nin kendine has coğrafî özelliklerinden de Önemli ölçüde etkilenmektedir. Avrasya’daki bir çok önemli aktörün aksine Türkiye, coğrafyasmm büyüklüğünün çok ötesinde bir jeopolitik çeşitlenme ile karşı karşıyadır: Yakın kara, deniz ve kıta havzaları ile ilgili değerlendirmelerimizde teferruatlı bir şekilde ele aldığımız gibi, Türkiye aynı anda ve aynı yoğunlukta bir çok bölge ile ilgilenmek zorundadır. Bir lavaş ile ortaya koymak gerekirse Türkiye ile kıyaslanmayacak derecede büyük ölçekli coğrafî ve demografik yapıya sahip olan Çin, temel özellikleri itibarıyla bir Doğu Asya ve Pasifik ülkesi, Hindistan bir Güney Asya ve Hint Okyanusu ülkesi iken, Türkiye bu ülkelere göre daha küçük ölçekli coğrafyasına ve insan unsuruna rağmen aynı anda bir Doğu Avrupa ve Batı Asya, bir Balkanlar, Kaf-kaslar ve Ortadoğu ülkesi olmak yanında Afroavrasya anakıtasmm en önemli deniz havzalarına ya doğrudan ya da dolaylı müdahil olabilecek bir konuma sahiptir.

Bu konum bölgesel politikalar arasındaki koordinasyon ihtiyacım dış politika oluşumunun en temel meselesi haline getirmektedir. Türkiye'nin müdahil olduğu bölgeler arasındaki jeopolitik, je-oekonomik ve jeokültürel ayrım çizgilerinin Soğuk Savaş sonrası dönemde gittikçe anlamsızlaşmaya başlaması ve bölgelerarası et-

kileşimin büyük bir hız kazanması bu koordinasyon ihtiyacını daha da artırmıştır. Türkiye’nin Orta Asya politikası kimi zaman bu koordinasyon eksikliğinden olumsuz yönde etkilenmiştir. Mesela ECO ve KEİ’nin hedef ve araçları konusunda yaşanan çelişkilerin Ona Asya’ya yansıması genelde olumsuz seyretmiş ve kendi alanlarında önemli işlevler üstlenebilecek bu iki örgütün bu alanlarla ilgili konularda bile atalete düşmesine yol açmıştır.

Orta Asya’ya dönük politikalarla ilgili diğer önemli bir koordinasyon zaafı da dış politika etkinliğinin resmî aktörleri ile yatay iletişimi hızlandıran sivil aktörleri arasında yaşanmıştır. Orta Asya’nın yeni bir alan olarak devreye girmesi özellikle ekonomik ve kültürel sahada büyük bir potansiyel işbirliği alanının doğmasına ve karşılıklı insan akınmın süratle artmasına sebep olmuştur. Ancak önemli bir karşılıklı etkileşim alanı doğurabilecek olan bu yatay iletişim hattı resmî aktörlerce yeterince teşvik edilmediği, yön-lendirilmediği, kimi zaman da denetlenmediği için özellikle ekonomik alanda maceraperest girişimlere ve sukut-ı hayallere zemin hazırlamıştır.

Ülkenin makrostratejik yaklaşımını belirleyen ve yönlendiren resmî aktörler arasındaki uyum ve koordinasyon problemi de diğer önemli bir etkendir. Azerbaycan'da yaşanan iç siyasî bunalımlarda Türkiye adına sergilenen tavırlarda ve tercih edilen politikalarda resmî aktörler arasında ortaya çıkan farklılaşmalar bu koordinasyon probleminin çarpıcı bir misali olarak zikredilebilir.

Özetle Türkiye'nin Orta Asya politikasında psikolojik, teorik ve kurumsal hazırlıksızlık, mikrostrateji ile makrostrateji arasındaki uyum, bölgelerarast etkileşimin öne çıktığı alanlardaki kademe-Iendirme problemi, kurumlararası koordinasyon ve dinamik şartlara uyum sağlamanın asgari şartı olan taktik-strateji bağlantısı konularında önemli sayılabilecek zaaflar gözlenmiştir. Bu geçiş döneminde Türkiye’de yaşanan siyasî istikrarsızlığın da beslediği dış politika önceliklerini tanımlamada yaşanan gelgitler, bu zaafların kısa dönemde dış politika açmazlarına dönüşmesine yol açmıştır. Türkiye’nin bu zaafları diğer aktörlerin manevra alanını genişletmiştir. Rusya’nın Putin ile birlikte bölgeye yeni bir aktörmüşçesine tekrar nüfuz edebilmesi biraz da Türkiye'nin zaaflarının yol açtığı manevra alanı dolayısıyladır.